BIRINShI BÓLIM

(Roman)

TUŃǴIYQTA

BIRINShI TARAÝ

KEZDESÝ

1

Botagóz Býrabaı kóliniń naq jar qabaǵyna salynǵan, bir bólmeli kishkene qaraǵaı ýıdiń terezesiniń aldyndaǵy aınaǵa týregep qarap turyp, ıyǵynan az-aq tómen týsetin, tolqyndy buıra qara shashyn sýırikteı saýsaǵymen birese ıyǵyna, birese aldyna týsirip jelpip, óz shashymen ózi oınady. Shashyn jelkesine qaraı jelpigende, qaraqattaı móldiregen qara kezin Kóksheniń qushaǵyna bólengen Býrabaı kóline tigip edi, býranyń shýdasyndaı jelkildegen tolqyn birese jardy sýzip, birese keıin qaıtyp burqanyp jatyr eken.

Kóldiń býradaı býyrqanýy Botagózdiń qýanyshty sezimin ózgertpedi. Ol birese kólge, birese aınaǵa qarap, kóldiń tolqynyna eliktegendeı, tolqyndy buıra qara shashyn burynǵydan da jıi jelpı týsti.

Onyń bul turǵan qalpyn aǵasy Baltabektiń áıeli Aıbaladan basqa eshkim kórgen joq. Aıbala kólden alǵan eki shelek sýdy ıyǵyndaǵy ıin aǵashqa ilip, esigi ashyq turǵan ýıge enip edi, aına aldynda óz shashymen ózi oınaǵan Botagózdi kórdi.

«Erkem, ne ǵyp tursyń?» – dep qala jazdaǵan Aıbala, sýıikti kóretin qaıyn sińlisiniń qýanyshty sezimin buzbaıyn degendeı, aýzyna kelip qalǵan sózdi ernimen bógeı qoıdy.

«Ia, – dep oılady, shelegin bosaǵaǵa qoıyp, jýrisin sezdirmeı, eptep basyp dalaǵa shyqqan Aıbala,– qýanatyn jóni bar. Bala ǵoı. Býgin sabaǵym bastalady degen!»

«Qandaı jigittiń baǵy ashylyp, mańdaıy jarylyp tur eken, seni qushýǵa?»–degen oı Aıbalaǵa kele berip edi, Botagózdi shyn sýıetin jýregi, balapandaı jańa ǵana qanattanyp kele jatqan erkesin jigitten qyzǵandy.

Aına esikten bir qyryn edi. Qýanysh tolqynyna sýńgigendikten be, bolmasa aıaǵyn jolbarystaı jumsaq basyp, jýrisin sezdirmegendikten be, áıteýir Aıbalanyń kirip shyqqanyn Botagóz sezgen joq.

Óz denesine, óz keskinine, óz shashyna ózi sýısingendeı bolǵan Botagóz telegeı teńizdeı tolqyp jatqan kóldiń syrt jaǵyna qarap edi, jelkesinde naızadaı shanshylyp Oqjetpes tur eken. Kýzdi kýni qaıyńnyń japyraǵy sarǵaıady, terektiki qyzarady, jasyl týsin ózgertpeıtin qaraǵaı ǵana. Oqjetpestiń jıǵan jýkteı tekshelengen suńǵaq denesiniń omyraýyna sheıin osy ýsh týrli aǵash aralasa ósken. Solardyń týrli týspen qulpyrýy Botagózdiń kóńilin kólden taýǵa aýdardy. Oqjetpestiń naıza denesi Botagózge týrli týsti jibek lenta aralastyra órgen qyzdyń tulymyna uqsap ketti.

Teteles ósken aǵasy Kenjetaı buǵan bes-alty týsti lenta satyp ápergen edi. Botagóz bólmeniń buryshynda turǵan kishkene qol sandyǵyna jýgirip baryp, lentalaryn aldy.

«Mynaý, – dedi, ol jasyl lentany sýyryp ap, – qaraǵaı!»

«Mynaý, – dedi, ol aq lentany sýyryp ap, – qaıyń!»

«Mynaý, – dedi, ol sary lentany sýyryp ap, – qaıyńnyń japyraǵy!»

«Mynaý, – dedi, ol qyzyl lentany sýyryp ap, – terektiń japyraǵy!»

«Mynaý, – dedi, ol kók lentany sýyryp ap, – terektiń ózi!»

«Mynaý, – dedi, ol sur lentany sýyryp ap, – taýdyń tasy!»

Ózge týsti lentaǵa taýdyń boıynan týstes nárse taba almady.

Oqjetpestiń ushar basynyń tasy jalańash edi. «Tulymymnyń týbin lentasyz óreıin, – dep oılady Botagóz, – taýdyń naıza basyna uqsap, bir týsti qarasur bop tursyn. Sodan keıin shashtyń ushyna qaraı lentalardy aralastyra órip, shashaqtandyryp qoısam, Oqjetpestiń týrli týsti etegi bolady da shyǵady!»

Oıy unamdy shyqqasyn Botagóz qýanyp ketti. Shashyn taraqpen jelkesine qaıyryp alyp, saýsaǵymen ýshke bólip, jypyldatyp óre bastady.

«Dál ózi boldy da qoıdy!» – dedi Botagóz aınaǵa aınala berip burylyp qarap, kózi birese tulymyna, birese Oqjetpestiń taýyna týsip.

Botagózdiń qýanyshty sezimin qaraǵaıdy jańǵyryqtyrǵan qońyraýdyń daýsy bóldi.

«Jámshik ákelgen Kenjetaı shyǵar?» – dep oılady ol.

Botagózdiń ýsh aǵasy bar edi. Baltabek – eń ýlkeni. Aıbala sonyń kelinshegi. Ekinshi – Temirbek ortanshy aǵasy. Kenjetaı – kenje aǵasy. Kenjetaı jaldanyp qazynanyń jámshigin aıdaıdy. Aǵaıyndy bul ýsheýiniń jas mólsherleri bir-birine jaqyn: Baltabek jıyrma altyda, Temirbek jıyrma tórtte, Kenjetaı jıyrma ekide. Ákeleri Tuıaq erte ólgen. Shesheleri Ulbergen sharýadan qalmaǵan, jasy qyryq bes shamasyndaǵy kisi. Ol aýyldaǵy Kenjetaı men Temirbektiń qolynda turady. Sharýalary kedeı. Baltabek Býrabaı qalasynda temir soǵady, etikshilik kásibin isteıdi. Botagóz sonyń qolynda turyp, orys shkolynda oqıdy.

Kenjetaı keldi dep oılaǵan Botagóz, ony qarsy almaq bop ýıden shyqsa, esik aldynda Aıbala jýr eken.

– Erkem! – dedi, ol dybys berip.

Kenetten shyqqan daýysqa Botagóz «á» deýge ýlgirmeı, jýgirisin kilt doǵaryp, jalt qarady.

– Qaıda barasyń, erkem?

– Kenjetaı keldi bilem.

– Apańdy saǵyndyń ba?

Sabaq sentıabrdiń basynda bastalady degenge aýyldan Botagóz erte shyǵyp, qalaǵa kelgenine aıǵa jaqyndap qalǵan. Shkoldyń kerekti jabdyǵy týgeldenbeı, erteń-býginmen sentıabr aıaqtalýǵa aınalǵan. Kópten kórmegendikten Botagóz apasyn saǵynǵan. Sondyqtan Aıbalanyń «Apańdy saǵyndyń ba?» – degen sózi Botagózdiń jýregine tyq ete týsip, kózine jasy kelip qaldy, ony Aıbala kórer degendeı Botagóz jýgire jóneldi.

Baltabek ýıi men jámshik toqtaıtyn Andreı Kýlakov ýıiniń arasynda tekshelengen tastardan tabıǵattyń ózi jasaǵan qorǵan bar edi. Kýlakovtyń ýıine ony jaǵalap barsa, joly nedáýir uzaq, sondyqtan bala-shaǵalar qorǵanǵa órmelep shyǵyp, ýstinen asyp týsedi.

Botagóz sol qorǵan tastyń tekshelengen jikterine esken tyrbyq qaraǵaılardyń birinen soń birine jarmasyp, azdap entigip baryp, tóbesine shyqty da, satylap otyryp ar jaǵyna týsti. Kýlakovtyń kók shatyrly, ýlken qaraǵaı ýıi qorǵannyń arǵy jaq eteginen alys emes edi. Biraq ber jaǵynda syrǵaýyldan istegen maldyń keń sharbaǵy bolatyn.

Qaraǵaı arasymen sharbaqty jaǵalap, Botagóz kele jatyr edi, Kýlakovtyń bir top qazy kezdesti. Qazdyń aıǵyry tisteýik ekenin Botagóz biletin. Sondyqtan, top qazdy orańqyrap óteıin dep edi, aıǵyr-qaz moınyn jerge tósep, qańqyldap buǵan qaraı tura jýgirdi.

Osy aıǵyr-qaz ótken jyly qapylysta Botagózdiń taqymynan tistep ap, kópke sheıin taqymy kógerip jýrgen edi. Taǵy da solaı tisteı me dep, ol umtylǵan qazdan qasha jóneldi.

Qoryqqanyn kórip, ýreılendire týskisi keldi me, bolmasa shyn tisteýge nıet etti me, qaz qanatyn jazyp jiberip, jýgire ushyp Botagózge jetýge aınaldy.

– Mama! – dedi Botagóz, qazdyń qaqqan qanatynyń lebi denesine jaqyndap qalǵanyn sezip, orys qyzdarynyń daǵdysymen. Áıtpese, sheshesin bul «mama» emes, «apa» deıtin edi.

– he-e-eı!.. – degen daýysqa qysylǵan Botagóz jalt qarasa, jýgirip kele jatqan Kenjetaı eken. Qaz odan qaımyqqandaı qanatyn jınap, mamyrlap keıin jóneldi.

– Qalaı, bala, qoryqtyń ba?! – dedi Kenjetaı qaljyńdap.

Botagóz uıalǵandaı tunjyrap tómen qarady.

– Áı, balaqaı, qazdan qoryqqan!...

Botagózdiń qaljyńǵa azyq bolǵysy kelmeı:

– Qoryqpaǵanda... tistep alsa... – dedi basyn kóterip.

«Dálel taptym ba?» – degen kisideı Botagóz Kenjetaıǵa qadala qaraı qoıyp edi, qaıdan kelgenin bilmeı qaldy, qasynda oryssha kıingen bir qaratory, ádemi jas qazaq jigit tur eken.

Botagóz betin basyp, Kýlakovtikine qaraı jýgire jóneldi.

– Bota! – degen jińishke daýys qulaǵyna tıgenshe, Botagóz betinen alaqanyn alǵan joq. Daýysty estigen soń qolyn tómen týsirip qarasa – Lıza eken. Lıza Botagózben bir mektepte oqıtyn qyz, ekeýi dos.

– Neden uıaldyń osynsha? – dedi, Lıza jýgirip kep, Botagózdiń qoltyǵynan ustap.

– Jaı!

– Jaıdan jaı sýıte me eken?

Botagózdiń kóz qyry keıingi jaqqa týsip edi, Kenjetaı, oryssha kıingen jigit jáne Kýlakovtyń jalshysy – Anton buǵan qarap kýlip tur eken.

Keteıik, keteıik!... – dedi asyǵyp Botagóz.

– Endeshe, bizdikine baraıyq!

Ekeýi Kýlakovtyń qaraǵaı ýıine jýgirip kirdi de ketti.

2

Oryssha kıingen jigit – Dosanov Asqar edi. Onyń ákesi Dosan. Býrabaı mańaıyndaǵy Shortan qalasynyń malyn baǵatyn jataq bola tura, balasyn shkolǵa jasynan sabaqqa berdi. Eki klasty shkoldy 16 jasynda, 1907 jyly bitirip, sol jyly kýz, Asqar Ombynyń Ýchıtelskaıa semınarııasyna týsti. Biraq ony aıaqtaýǵa qarajaty bolmaı, 1911 jyly, sońǵy klasyn bitirmeı semınarııadan shyǵyp, Kókshetaýdyń yq jaǵynda otyratyn, Baısaqaldyń Itbaıy degen bolystyń aýlyna balalaryn oryssha oqytýǵa jaldanady. Aýylǵa kelgeli Kenjetaımen tanys bolǵan ol, býgin hat-mat bar ma eken dep, Kenjetaıǵa erip qalaǵa kelgen edi. Botagózdiń kýnásiz qaraǵan dóńgelek qara kózinen Asqardyń jýregine ushqyn shashyrap týskendeı, dir ete qalǵan sııaqtandy...

Bozbalashylyqtyń mektebin ótegen Kenjetaı, Asqardyń bul sezimin betindegi qan qubylysynan baıqap qaldy.

– Bul bala meniń qaryndasym! – dedi Kenjetaı Acqardyń suraǵysy kelgenin bilip.

– Týǵan qaryndasyń ba?

– Týǵan. Orys shkolinde oqıdy.

– Solaı ma?!

Qazaqtyń qyzdy bireýge besikte atastyryp qoıatyn ádeti bar. Sol ádet esine týsken Asqar: «bireýge ýáde qylyp pa edińder?» deı jazdap qalyp, aýzyn jııa qoıdy.

– Men pochtaǵa baryp, hat-habar bolsa ákeleıin,– dedi Kenjetaı.

– Men de birge baraıyn.

Ekeýi pochtaǵa kelse, jóndi kisi joq eken. Reshetkanyń ishinde otyrǵan qyz bularmen qaljyńdasyp turyp, birsypyra paket, oryssha gazetter jáne birneshe jýrnaldar berdi.

– Ne áńgime bar eken? – dedi Kenjetaı pochtadan shyǵa bere Asqarǵa orys gazetin usynyp, – mynany qarap jibershi!

Býrabaı kóliniń yǵyndaǵy kishkene qalany sol kól atymen «Býrabaı» deıdi. Qala tastyń, qaraǵaıdyń arasyna salynǵandyqtan, kep jerinde kóshe bolmaı, tastardyń arasyndaǵy alaptardy qýalap ketedi.

Kóshedegi kóp tastyń bireýine Kenjetaı men Asqar qatar otyryp, gazettiń ishi-syrtyn ýńilip qaraı bastady.

Gazettiń birinshi betinde saýda-sattyqtyń jarnamalary basylǵan eken. Oǵan Asqar kóp aldanbaı, ishki betin ashyp, Balqan soǵysynyń habarlaryn oqydy.

– Mynasy qyzyq eken? – dedi Asqar bir kezde dybysyn shyǵaryp.

– Nemenesi? – dedi ishi pysa bastaǵan Kenjetaı.

– Týrik pen Balqan patshalyqtary soǵysyp jatyr edi ǵoı, ony estigen shyǵarsyń?

– E, qaısysy jeńipti?

– Jaqynda tatýlyq jumysyn keńesip edi, qazir Týrikke qarsy birigip soǵysqan Qarataýlyq pen Bolgarııa degen patshalyqtar oljaǵa talasyp, ózdi-ózi qyrylysqaly jatyr eken.

– Biri ólsin de, biri qalsyn, oǵan meniń ne qımam qyshypty.

Asqardyń oıy Kenjetaıǵa Balqan soǵysynyń sebepterin, aldaǵy kýnde soǵys bop ketý qaýpin týsindirýge bir ketip turdy da, oqymaǵan jigit, týsinbes dep aıtpady.

– Taǵy ne bar eken? – dedi Kenjetaı.

– Qaraıyn.

Asqar kishirek kelgen qara kózin gazettiń jalpaq betine jýgirtip otyr edi, bir kezde jýgirgen kóz bir jerine baryp qadala qaldy.

– E, ne bar eken? – dedi Asqardyń jýgirgen kózin qýyp otyrǵan Kenjetaı.

– Toı bolatyn bopty.

– Ne toı?

– Romanovtarǵa 300 jyl tolypty.

– Olaryń kim?

– Osy kýngi Reseıdiń patshasy.

– Nesine 300 jyl bolypty dediń?

– Budan 300 jyl buryn, osy kýngi patshanyń atasy Mıhaıl Fedorovıch 26 jasynda taqqa otyrǵan.

– Bizdiń Itbaı da 16 jasynda bolys boldy dep edi, o da jasynda patsha bolǵan eken. Al, endi, onyń nesin toılaıdy?

– «Qazanshynyń erki bar, qaıdan qulaq shyǵarsa».

– Biz de toılaımyz ba?

– Toılaısyń! – dedi, Asqar kekete kýlip.

– Naq bizdiń aýyl toılaı qoımas!

– Nege?

– Nesine toılaımyz, patsha saýyrymyzdan tisin bir alǵan emes.

– E, saǵan ol ne qyldy? – dedi Asqar syryn bilgisi kep.

– Meniń ákemniń jas kezinde qonysymyzdy alyp, eldi bir shubyrtqan eken. Qazirgi bizdiń aýyldyń otyrǵan jerin taǵy da alatyn bop qaǵaz týsipti. Endi qaıda bararyn el bilmeı otyr.

– Solaı bolýǵa tıisti, – dedi Asqar, Kenjetaıdy shabyndyra týseıin dep, – jer qaznaniki. Qazyna ıesi – patsha.

– Oıbaı-aý, endi, – dedi Kenjetaı yzalanyp, – qaznaniki bolǵanda jurt jel oba ma? Patshanyń taptyrǵan jeri bar ma? Baǵyp otyrǵan eli qaıda mekendeıdi dep ol oılaı ma eken?

Asqar yzaly kýlkimen taǵy da myrs ete týsti.

– Osy Baısaqal aýylynyń jerine patshanyń tyrnaǵy tımeıtin sebebi ne, sen bilesiń ǵoı?... Paıǵambar zamanynan beri ata jerinen tabanyn áli aýdarǵan joq.

– Ondaǵy sebep bireý-aq...

– Nemene?

– Reseıge qazaq baǵynǵanda, osy elden Orynbordaǵy Neplıýev degen janaral aldyna baryp, patshaǵa ant bergen alpys aqsaqaldyń bireýi Itbaıdyń atasy. Sonda olarǵa patsha aqsýıektik daraja berip, soldat almaýǵa, jerine tımeýge qaǵaz bergen.

– Á, solaı de...

– Solaı!...

3

Kenjetaıdyń aýyly Býrabaıdan otyz shaqyrym jerde edi. Eger qalaǵa kele sala aýlyna qaıtsa, kýnde jegiletin at alpys shaqyrymdyq jýristi aýyrlaıdy.

Jámshik tartýǵa eki-ýsh kedeı birigip kýshterin qosqan. Jegetinderi mańdaılaryna basqan jalǵyz attary.

Sonyń biri Kenjetaıdiki. Eger ol jalǵyz kóligin aryqtatyp, jýrgizbeı tastasa, onyń arty kýn kóriske kep soqpaq, kýrmeýge kelmeıtin qysqa jibin odan artyq qysqartpaq.

Jámshik jumysymen osy rette jýrgen Kenjetaı, gazet habarlaryn Asqardan biraz estigennen keıin: – «Men atty Baltabektikine baryp aǵytaıyn», – dep ornynan týregeldi.

– Qashan qaıtamyz? – dedi Asqar.

– Tóre-móre kep qalsa, býgin. Áıtpese, erteń. Sen qaıda barasyń?

– Men... – dep, Asqar azǵana kidirip, birdemeni qııal etkendeı bógelip turdy da, – kóldi jaǵalap qaıtam, – dedi.

Ekeýi ornynan turyp eki jaqqa ketti.

Asqardyń týǵan jeri Shortan qalasy dedik qoı. Shortan qalasy Býrabaı taýynyń ońtýstik jaq etegindegi, Býrabaıdyń seksen keliniń biri – Shortandynyń jaǵasynda. Kóldiń jelke jaǵynan jotalana kóterilgen jýndes taý, qyrqalana sozylyp baryp, Býrabaıdyń eń bıigi – Kókshemen tutasyp ketedi. Taýdyń bıiginen bastap buıralana ósken qaraǵaı, qaıyńy aralas aǵash etekke týse keń jaıylyp, ushy-qıyryna kóz jetkisiz qalyń orman bop ketedi.

Osyndaı orasan sulý tabıǵattyń qushaǵynda týyp, balalyǵyn Shortandynyń týpsiz tereń kýmisteı kóline sýńgýmen, merýertteı qumyna aýnaýmen, teksheli tastaryna órleýmen ótkizgen Asqar, erjetken soń týǵan taýynyń sulýlyǵymen ǵana qanaǵattanbady. Ushar basynan etekke sheıin eki jaq qabyrǵasyn tabıǵattyń ózi tip-tik qıyp týsirgen, bulttan bórik kıgen, tóbesi aspanmen astasqan, bar taýdy baýyryna alyp, ózi solardy aınala qorshap, bárinen basyn asyra qaraýyl bolǵan Kókshe Asqardy alystan shaqyrdy. Basyn bultqa suqqan Kóksheniń tóbesine ol san ret shyǵyp, altyn keseniń aıasyndaǵydaı seksen kóline san ret sýısine qarady.

Kóksheniń kólemindegi sulý jerden onyń aralamaǵany bolǵan joq. Biraq ne Kókshe, ne onyń balapan taýlary, ne kólderi eshýaqytta Asqardy toıǵyzǵan emes, onyń tátti dámderi eshýaqytta aınyǵan emes. Ombyǵa oqýǵa barǵan jyldary da onyń oıynan Kókshe shyqqan joq. Jazǵy demalysty ol ýnemi Kókshe mańynda ótkizdi. Qysqy demalysta on-on bes kýnge bosasa, neshe kýn atpen azaptanyp, jol jýrip kep, Kókshege tym bolmasa bir-eki qonyp qaıtatyn edi. Kóksheni ol anasyndaı saǵynatyn edi.

Sondaı sulýlyǵyna toımaıtyn Kóksheni Asqardyń taǵy da bir aralaǵysy kep, Kenjetaıdan bólingesin Býrabaı kelin jaǵalaı Oqjetpeske qaraı tartty.

Oqjetpestiń etegine kelgenge sheıin ol eshnárse oılaǵan joq. Ózgeni oılaý týgil ,ol ózin-ózi umytyp ketti. Oqjetpestiń naq etegine kep, tóbesine qaraǵanda bul araǵa qalaı kep qalǵanyna, aıaǵy basyn bılep, adastyrmaı kóńildegi jerine qalaı jetkizgenine, eki kisi qatar jýrgende zorǵa sııatyn kóldiń jaryndaǵy joldan sýǵa qalaı qulap ketpegenine Asqar tańqaldy.

Oqjetpes buryn kórgende, tóbesine jetpeı oı qusy uıa salmaıtyn fantazııaly bıik shyń syqyldanatyn edi, bul joly ondaı áser bermedi, tártippen tekshelenip jıylǵan tastar bop qana kórindi. Burynǵy daǵdysynda ol Oqjetpestiń tas dińgegin aınala bir sholyp, sodan keıin Kókshege qaraı betteıtin edi. Bul joly Kókshege ol kózin de salǵan joq. Onyń bul joly kózin tartqan munarlanǵan bıik taý emes, kóldiń ýstin ala qaraǵanda kózge zorǵa ilinetin Býrabaı kóliniń yq jaq jar qabaǵyndaǵy qaraǵaı ýıler.

Oqjetpestiń shyǵys jaǵynda, Býrabaı kóliniń jaǵasynda kólge tóne ósken shyń bar, aty – Jumbaqtas. Onyń nege Jumbaqtas atalýy týraly ertegini Asqar jaqsy biledi.

Oqjetpestiń týbinen Býrabaı kóli arqyly Býrabaı qalasyna qaraǵan Asqar, erkin kórine qoımaǵan soń, qalyń qaraǵaıdyń arasymen aıaǵyn sarań basyp Jumbaqtasqa keldi de, shyń basyna órmelep shyǵyp, qustan basqa maqluq otyrýǵa jýreksinetin bıik shyńnan sýǵa eńkeıe tóngen bir sýıir tasqa attaı mine otyrdy.

Sol arada munyń esine Botagóz týsti. Asqar oqyǵan jyldary ol oqyǵan semınarııada segiz jýzdeı semınarshylar bar edi, solardyń eń az degende alpys protsenti qyzdar. Sonsha qyzdyń arasynda qazaqtan bir qyz joǵy Asqardy qapalandyratyn. «Semınarııada qazaq qyzy qaıdan bolsyn, – dep oılaıtyn onda Asqar, – aýylda ne oryssha, ne qazaqsha mektep joq, semınarııaǵa ıa sol sııaqty orta, ıa joǵary mektepterge týsý ýshin qazaq qyzy oqıtyn bastaýysh mektep kerek».

Aýyl halqynan qansha alym-salyq alǵanmen, aýylǵa arnaýly mektep ashpaǵandyǵy ýshin patsha ýkimetin Asqar sózi jetkenshe sógetin.

Semınarııadan Itbaı aýylyna ýchıtel bop ornalasqanda, Asqardyń aldyna qoıǵan eń zor maqsatynyń biri – qyzdardyń oqýyna aıryqsha kóńil bólý edi. Biraq Itbaı aýylynda bala oqytýyna ýshinshi jyl bolǵanmen, mektepten oqıtyn bir de qazaq qyzy joq. Mektep jasynda qyzy barlarǵa Asqar talaı ret baryp: «balańdy oqýǵa ber!» dep, týsindirdi de, jalyndy da; qansha jalynsa da, onyń sózi ótpeı-aq qoıdy. «Qyz oqyp molda bolmaıdy»,– desti oǵan qyzy barlar. Asqardyń: «men ózim de olardy molda bolsyn demeımin, meniń oıym: olardan halyqqa paıdaly oqyǵan adam shyǵarý», – degen sózine, olar: «áýeli uldar oqyp, sodan paıda kórip, aýzymyz tushysyn, sodan keıin qyzdy oqytarmyz»– dep, jaýap berdi.

Alǵashqy jyly sózin ótkize almaǵan Asqar, kelesi jyly kóndirermin dep dámelengen edi, ol oıy da iske aspady, jyl saıyn dámelenip, jyl saıyn kópshilikti kóndirem be dep talpynǵan Asqardyń mektebine bir qyz da týspedi.

Aýylda qalyńǵa satylmaıtyn qyz joq. «On ýshte otaý ıesi» – dep, talaı qyzdar 12-13 jastarynda uzatylyp jatady; talaı kedeı qalyń, alyp, qyzdaryn shalǵa, kemge berip jatady. Ony tyıatyn eshkim joq. Asqar bul jónindegi óziniń pikirin sol kezdegi baspasóz betine jazdy, onyń jazǵan maqalasy basyldy da, biraq ol maqala arqyly shara qoldanǵan, qalyńǵa tyıý salǵan ýkimet joq. Jýrnaldy oqyǵandar: quda týser, qyz uzatar toılaryna Asqardy ádeıi shaqyryp: «osyny da kitapqa jaz, shyraǵym», – dep mazaqtaıtyn boldy.

Baspasózge jazǵan maqalasynan nátıje shyqpaǵan soń, Asqar birneshe tabaq qaǵazdy toltyryp, ýkimetke aryz berdi. Ol aryzdan da habar-oshar bolmaǵan soń, Asqar ishten syzdap, amalsyzdan aýzyn japty...

Mine, sondaı, «qazaq qyzy qashan oqyr eken!» – degen armanda jýrgen Asqardy Botagózdiń oryssha shkolda oqýy asa qýandyrdy. Buryn, aldynda saǵymdaı buldyrap, qýsa jetkizbeı jýrgen ýmitine, endi qol ushy ilikkendeı boldy.

Jumbaqtasqa attaı minip otyryp, Býrabaı kóliniń ýsti arqyly, Býrabaı qalasyna qaraǵan Asqardyń qýanyshty oıyn bólmeıin degendeı, shyńǵa órmelegen jylansha tolqyndanyp jardy sýıip jatqan kóldiń beti, Asqar shyń tastyń sýıirine mingende báseńdep, onyń oıyna Botagózdiń oqý qýanyshy týskende, mop-momaqan bop tuna qaldy.

Úmit tulparyna minip, qoly ilikken maqsatyn erkin ustaýǵa umtylǵandaı, Asqar astyndaǵy sýıir tastyń býıirine tebinip-tebinip qaldy.

Asqar qaıtyp qala shetine kire bergen kezde, kýn eńkeıip baryp, Kóksheniń tóbesine taıaq boıy kelgen kezi edi. Eger taýdyń tóbesinde turyp qarasa, kýnniń uıasyna qonýyna áli tórt-bes saǵat ýaqyt bar.

Kýnniń keshkirýin Asqardyń tileý sebebi – býgin qalaǵa qonbaq, jas qyzdy anyqtap kórmek.

Baltabektiń ýıin Asqar bilmeıtin edi.

– Jeńgeı, siz bilesiz be, jámshik Kenjetaıdyń aǵasy qaıda turatynyn?– dedi Asqar jolda jolyqqan bir orys áıeline.

– Saǵan Baltabek kerek eken ǵoı? Anaý jýan qaraǵaıǵa barsań, sonyń arjaǵynda alys emes, sol aradan taǵy surarsyń.

Jýan qaraǵaıdyń arjaǵyna óte berip, anyqtap surap alatyn adamdy jan-jaǵynan izdeı bastaǵan Asqardyń kózine bir kishkene qaraǵaı ýıdiń aldynda turǵan Kenjetaıdyń arbasy ushyrasa ketti.

Asqar ýıdiń aldyna kelgende, Aıbala samaýyr qoıyp jatyr edi.

– Esensiz be? – dedi Asqar Aıbalaǵa kep, kim ekenin tanymaı.

– Sh-sh...ý...

– Baltabek degen jigittikin bilesiz be?

Aıbala jymıyp kýldi.

– Nege kýldińiz, álde osy ýı me?

Aıbala taǵy jymıdy.

– Á, týra tapqan ekem ǵoı, – dedi Asqar endi bilip.

– Kenjetaı ýıde me?

– Lapke jaqqa ketip edi.

Aıbalanyń ádepti minezderi Asqarǵa unady. «Keskin-keıpi, dene-tulǵasy da sypaıy eken»,– dep oılady ol. Biraq Baltabektiń áıeli me, bolmasa basqa bireýdiki me? – Ol arasyna kózi jetpeı, bilip alǵysy keldi.

– Siz osy ýıdiń kisisi bolasyz ba? – dedi Asqar, sypaıy daýyspen.

– Iá.

– Baltabek aǵaıdyń jamaǵaty dep týsinemiz ǵoı, sizdi?

Aıbala taǵy jymıdy.

– Baltabek qaıda?

– Usta dýkeninde. Keshke keledi.

– Atyńyz kim?

– Aıbala.

Osy kezde esik aldyndaǵy qorǵan tastyń arjaq betinen kýle sóılep kele jatqan eki jas qyzdyń daýysy estildi. Asqar qulaǵyn tigip, kózin qadaı qoıdy.

– Erkemniń sabaǵy bitken eken ǵoı, shaıy daıar bolmady-aý! – dep, Aıbalanyń ózine-ózi kýńkildeýin Asqar estip qaldy.

– «Á,– dep oılady Asqar,– jas qyzdy bul «erkem» deıdi eken ǵoı. Aty sol ma eken, ıa erkeletip qoıǵan aty ma eken?»

Tas qorǵanǵa kózin tikken Asqarǵa eń aldymen tasqa tyrmysqan qyzdardyń qoly, sodan keıin bastary kórindi, bastyń bireýi sary, bireýi qara. Asqar shashqa qarap: «bireýi orys, bireýi qazaq eken», dep oılap turǵanynda, mana sharbaqtyń qasynda kórgen eki jas qyz kýlip shyǵa keldi.

Qyzdar Asqardy abaılaǵan joq. Ekeýi qorǵan tastyń ber jaǵyndaǵy baspaldaqtardan qoltyqtasyp sekirip týsti de, qazaq qyzy jýgirip kep, Aıbalanyń, moınyna asyldy, qoltyǵynda qaıyspen tańǵan eki-ýsh kitap.

– Bunyń qalaı, Botagóz?– dedi qasyndaǵy orys qyzy, qazaq qyzyna.– Men ony jaqsy kórem.

Qyzdyń aty Botagóz ekenin Asqar osy arada bildi. Botagózdiń boıy jas mólsherinen suńǵaqtaý eken. Ústinde orysshalaý tikken, týgi qyrqylǵan qyzyl barqyt qamzol. Keskini qaratory. Murny kishirek kelgenmen, qyrlanyp, ádemi bitken. Qara kóz. Moıny uzyn. Denesiniń balalyq beıneleri áli ózinde. Shashyn sánmen órgennen basqa, qyz bolǵan belgini Asqar Botagózden taba almady.

– Shaıyńdy daıarlaıyn, bosatshy, erkem!– dedi Aıbala, Botagózdiń qolyn moınynan jazyp, betinen sýıip.

Botagóz bosatpap edi, Aıbala qulaǵyna birdemeni sybyrlaǵasyn qushaǵyn jazdy da, Asqar turǵan jaqqa aqyryn aınalyp qarady.

– Salamatsyz ba, qaryndasym?–dedi Asqar qoldasyp amandasqaly, aıaǵyn Botagózge qaraı attap, tanysýdyń basyn osydan bastaýǵa oılap.

Ilgeri attaı bergen kezde Asqarǵa: «jas qyz, manaǵydaı taǵy qasha jónele me?»–degen qaýip týyp edi, qyz kýtpegen minez kórsetip, keskinine týra qarap, usynǵan qolyna qolyn berdi.

Salaly kelgen jińishke aq saýsaqtardy ustaǵan kezde, Asqarǵa olar jas sýıiriktiń basy syqyldanyp, ýgitilip ketetindeı kórindi. Sondyqtan, ol ózgege amandasatynyndaı qyspaı, demep qana qolyn qaıtyp aldy.

– Menimen nege amandaspaısyz?– dedi Lıza Asqarǵa.

– Keshire kórińiz...

Asqar Lızaǵa qolyn usyna berip edi, Lıza: «Ýje pozdno!» dep kýlip, jýgire jóneldi.

Asqardyń Lızaǵa kóńili onshalyq bólingen joq. Onyń bar oıy Botagózde boldy.

– Oqyp jýrgenińdi,– dedi Asqar, «siz» dep sóılesýge Botagózdi tym sábı kórip, «senmen» sóılesýdi laıyq taýyp,– Kenjetaı aıtyp edi. Oqýlaryń býgin bastaldy ma?

– Býgin 4 saǵat oqydyq.

– Ne sabaq oqydyńdar?

Kele jatqan Kenjetaıdy kórip uıaldy ma, bolmasa basqa sebepteri boldy ma – Botagóz Asqarǵa, ketkisi kelgen qalpyn bildirdi. Asqar da endi bógegisi kelgen joq.

Botagóz, Aıbala, Lıza ýsheýi ýıge qaraı ketkende, «bul bir ótkir qyz bolaıyn dep tur eken. Keskin-keıpi de, minezi de kisi shyǵatyn adamnyń qalpyn kórsetedi eken»,– dep oılady Asqar.

4

Ińirdegi Asqardyń oıy qyzyqty bir ermek taýyp, týndi eńserip baryp jatý, Baltabektiń ýı-ishine de, Botagózge de boıyn ýıretý edi. Ol oıyn Lıza buzdy.

– Bota!..– degen Lızanyń daýsy estildi ymyrt jabylǵannan keıin, Asqar Baltabekpen ýıde keńesip otyrǵanda. Botagóz ol kezde dalada edi.

– Á-áý!

– Qaıdasyń?

– Men mynda!..

Asqardyń kóńili eki qyzdyń daýysyna bólinip, Baltabekke aıtyp otyrǵan keńesinen jańyla berdi.

– Oıyn bop jatyr, barmaısyń ba,– dedi Lıza Botagózge.

– Bilmeımin, jeńeshemnen ulyqsat suraıyn.

Aıbala aýyldyń qyzy edi. Qalanyń betin kórýi Baltabekke shyqqaly ǵana. Sondyqtan, oryssha sóılegen sózdiń birazyna týsingenmen, qaıyryp aıtýǵa shorqaq.

«Qyzǵa qyryq ýıden tyıý», degen maqaldy Aıbala jaqsy biledi. «On ýshte otaý ıesi» dep qarshadaıynan ýıden shyǵarmaı qyzyn synǵa salyp qoıatyn aýyldy ol áli umytqan joq. Biraq ondaı synǵa salýdy Botagózge ári erte kóredi, ári qımaıdy. Jýris-turysyna, minezine, aqylyna qarap, Botagózdiń orynsyz otqa týspeıtinine senedi. Sondyqtan:

– Barǵyń kelse bara ǵoı, erkem!–dedi Aıbala, Lıza jýr dep qolqalaǵannan keıin.– Kep keshikpe, erkem, tamaq pisken kezde kel.

Qyzdardyń dybysy sengen kezde, ýı syrtynan attyń dýsiri men aýyzdyqtyń syldyry estildi.

Kenjetaı atty ýıdiń irgesine tusap, ýıge kirmesten, daladaǵy Aıbaladan Botagózdi surady.

– Lıza ekeýi oıyn bop jatyr dep ketti.

– Asqar, ýıdemisiń?– dedi Kenjetaı syrttan.

– Úıdemin.

– Shyǵyp ketshi.

– Qazir.

– Shal men kempirdiń qasynda otyramyz ba? Oıynǵa baraıyq,– dedi Asqarǵa, dalaǵa shyqqanda Kenjetaı.

– Baraıyq.

– As...– dep Baltabek ýıde daýystaı berip edi...

– Asty týsire turyńdar, oıyn tabylmaıdy. As qaıda qashar deısiń?– dedi Kenjetaı.

Ekeýi qarańǵy kóshemen qulaǵyn tigip kele jatyr edi, bir ýıdiń terezesinen shýlaǵan daýys, tartylǵan syrnaı estildi.

– Osy ýıde eken,– desti ekeýi de.

Bular ýıge kirse, eki bólmeli ýıdiń ishi lyq tolǵan qyz-bozbala eken. Ortalaryn alqa-qotan ashyp qoıyp «Kamarınskaıany» bılep jatyr.

Oıynda kózge erekshe týsken Anton. Bıleýshi de, qaljyń aıtyp kýldirýshi de, bıleýge qyz-bozbalany eriksiz shyǵarýshy da sol.

– Sen bıle, sen bıle!– dep árkimdi bir ustap alyp eriksiz ortaǵa shyǵaryp jýrgen Antonnyń kózi bir kezde Kenjetaı men Asqarǵa týsti.

– Kel munda, kel bıleýge,– dedi Anton Asqardyń qolynan shap berip ustap.

– Bilmeıtin em!– degenine qaramastan Asqardy Anton ortaǵa sýırep alyp shyqty.

– Ný-ka,– dedi Anton, ýstelde syrnaı ustap otyrǵan tańqy muryn, keń tanaý jas jigitke. Ol jigit Býrabaı kólemindegi barlyq qalaǵa syrnaıshy atanǵan belgili jigit edi; mundaı jıynda onyń arqasy qozyp ketedi. Sondyqtan, syrnaıdyń kórigin qulashyn kere ýrletip, saýsaqtaryna kózi ilespeı, «Rýsskaıa plıasovaıany» tarta jóneldi.

– Ný-ný... Davaı-davaı!– dep shýlasty Asqarǵa qyz-bozbala.

– «Men tantsy bolmasa, orys plıaskasyn bilmeıtin em»,– dedi Asqar.

– Tańdaǵanyńdy tartam,– dedi syrnaıshy jigit, syrnaıǵa sheberligin bildirgisi kep.

– Krakovıakty tart, endeshe...

Syrnaıshy jelpildete krakovıakty tarta jónelgende, Asqar toptyń ishinen serik qyz izdep edi, qatar turǵan Botagóz ben Lızany kórdi. Botagóz, ári bı bilmes dep oılady, ári Kenjetaıdan uıaldy. Sondyqtan:

Sizdi bıge shaqyram,– dedi ol Lızaǵa qolyn sozyp, Lıza shegineıin dep edi, Anton eriksiz ortaǵa sýırep alyp shyqqasyn:

– Pojalýısta,– dedi ol, kýle sóılep Asqarǵa.

Lızanyń taldyrmash denesin urshyqtaı ýıirip, Asqar toptyń ortasynda biraz bıledi. Toptan bularǵa serik tórt-aq.par shyqty.

Asqar men Lıza qatarlasa jorǵalaı jónelgende, Botagózge ol qyzyq syqyldanyp edi, artynan ekeýi tesine tósin taqap dóńgelengende:

– «Men de solaı bılesem!»–dedi ol ishinen...

Oıynnan bular týn ortasy aýa qaıtyp ýıge kelse, Baltabek uıyqtap qap, Aıbala kóılek jamap otyr eken. Bular esikten kire bergen kezde:

– Tur!–dedi Aıbala, Baltabektiń aıaǵynan aqyryn qozǵap.

Baltabek kózin ýqalaı týregeldi.

Aıbala dalaǵa shyǵyp ketip, betine tabaq tóńkergen kishkene qazandy alyp kirdi.

– Quraýyz jatpasyn dep,– dedi Baltabek Asqarǵa, Aıbala býy burqyraǵan qazannyń betin ashqanda,– osyndaǵy bir-eki taýyqtyń bireýin soıdyryp em. Qazaqtyń maqaly bar ǵoı:

«...Bar bolsa soıystyqtyń jóni bar,

Bir toqtyda on kisiniń quny bar,

Soısa qozy óledi,

Soımasa ózi óledi,

Soımasa qan shyqpaıdy,

Qý tilden maı shyqpaıdy»,–

degen.

«Qonǵansha qonaq uıalady, qonǵasyn ýı ıesi uıalady» deıdi. Qol ónerimen ǵana kýn kórip otyrǵan adambyz! Kýnde keletin jigit emessiń. Babyń bolmady, qonaǵym! Yqlasyma ǵana rıza bolmasań.

– Aıta kórmeńiz! Dám tattym, synaıtyn kisi men emes, taýyqty da beker soıǵansyń, aǵaı!

Taýyqtyń etin Aıbalanyń pisirýi, toqtynyń etine turarlyqtaı eken. Tabaq aldyna kelgende Asqar kózin salsa, maıyn shylqyldatyp qaımaqqa qýyrypty. Tabaqqa qýyrdaqty tókkennen keıin, ár jerine arshyǵan on shaqty jumyrtqa qoıypty. Tabaqtyń shetine bir-bir aǵash qasyq salypty.

– Ózderińiz nege kelmeısizder?–dedi Asqar Aıbalaǵa.

Ondaǵy oıy – bir jaǵynan Aıbalanyń tazalyǵy men asty dámdi isteýine rıza bolǵandyq, ekinshiden – Botagózben tabaqtas bolýdy tilegendik edi.

– Botajan, sen kel!– dedi Baltabek.

Botagóz Kenjetaı men Baltabektiń arasyna keldi de, Baltabektiń tizesine shyntaǵyn tireı otyrdy.

– Jeńgeı, siz de kelińiz!– dedi Asqar taǵy da Aıbalaǵa.

– Aldynda asy bar ǵoı,– dedi Baltabek.

– Asy bolsa da kelsin. Bárimiz de jaspyz, kimnen uıalady?

Asqar «kelińiz» deı bergesin, qymsynyp kep Kenjetaı jaqtan Aıbala da otyrdy.

Asqardyń kózin tátti qýyrdaq emes – Botagóz tartty. Biraq ol óz sezimimen ózi qatty kýresip, Botagózge qaramaýǵa, qarasa aǵalaryna sezdirmeýge, kózqarasynan Botagózge oı týsirmeýge tyrysty. Sondaı arpalysqan sezimniń tolqynyna batyp otyryp, qýyrdaqtyń qalaı jelinip bolǵanyn bilmeı de qaldy. Biraq kez jańylǵanmen, qol men aýyz jańylǵan joq. Sybaǵaly tamaqtan ash, qur qalǵan joq. Botagózdiń magnıti tartqan kózdi zorlyqpen basqa jaqqa aýdaryp otyryp, qýyrdaqqa meılinshe toıdy.

Aýyl bozbalasynyń ádetin istese, Asqar tósekke jatqannan keıin kózin jurttan urlap, kórpeniń astynan qyzdyń jatqan ornyna qarar edi. Tórge tósek salyp bergennen keıin Asqar ony istemedi. Ári jas otaý, ári kedeı ýı bolǵandyqtan tósenishi shamaly eken. Sol araǵa baryp, ol etigi men syrtqy qamzolyn sheshti de, shalbarshań, paltosyn jamylyp, teris qarap, jatyp qaldy.

Asqardyń ádeptiligine sendi me, bolmasa qaryndastaryn bala dep týsindi me – aǵalary da, jeńgesi de qyzdy qorǵaǵan belgi kórsetken joq. Tar bólmedegi Asqar men Botagózdiń tóseginiń arasy bir-aq qulash jer, ortalarynda eshnárse joq.

Asqar uzaq ýaqyt uıyqtaı almady. Biraq jatqan qalpynan tyrp etip qozǵalǵan joq, qımyldaǵan joq. Sol týngi aýa raıy, Sibirdiń kýzgi mezgilinde, ásirese, taýda sırek kezdesetin raı edi. Keshke qaraı aspandy býrkep alatyn kýzdiń sur bulty ol týni joq edi. Týn ortasyna jaqyn týǵan, oń jaǵynan oıyq aı, bıikke shyǵyp alyp, sáýlesin Býrabaı kóline sýńgitip, qalqyp bara jatyr edi. Sol aıdyń jaryǵy týskendikten, ýıdiń ishi bozamyqtaý edi.

Uıqysy kelmegen Asqar paltodan betin ashyp jatyp, birazǵa sheıin qulaǵyn kóldiń jaryna jumsaq leppen urǵan álsiz tolqynǵa tikti. Terezeniń týbine eki-ýsh-aq sarjan jerde turǵan kóldiń sýynyń bolmashy qımyly buǵan týgel estildi.

Asqardyń keýdesindegi sýdaı sapyrylǵan oı tolqyny ishine syımaǵanda, demin qattyraq alyp qala jazdap, bireý-mireý bilip qalar degendeı, ózin-ózi zorlady.

«Bul qyz maǵan unady»,– degen qorytyndyǵa tireldi Asqardyń oıy birazdan soń.– Biraq sóz salýǵa áli jas. Bul baqytty qyz. Óıtkeni, sharýalary kedeı bolǵanmen, altyn asyqtaı aǵalary bar. Myna eki aǵasy bir qyzdy esire alatyn jigitter. Onyń ýstine myna bir jeńgesi de tabylǵan adam eken. Qaıyn sińlisin mundaı kýtken jeńgeni kórgen joq em...

«Bul qyzdyń ómir satysyna basqan adymy ázirge durys. Qazaqtyń qandaı aqyldy, kórikti qyzy nadan aýylda, eń jetildi degende táýir kýıeýge tıip, óz qara basynan asa almaıtyn, ýı kýńi bolatyn edi. Oqyǵan, áleýmet isine daıarlanǵan qazaq qyzyn ázirge ezim kórgem joq. Biren-saran qalada turǵan baıdyń qyzdary oqysa, olardyń týpki maqsaty: semıa basy – ana bolý. Qazaq kedeıinen Evropa ǵylymyn alyp, áleýmet kisisi bolǵan qyzdy ózim kórgem joq...

«Myna qyz kedeıdiń qyzy. Der shaǵynda oqýǵa týsken. Oqyrlyq jaǵdaıy tolyq. Tulǵasynda, minezinde kisi bolarlyq belgiler bar. Olaı bolsa týbinde budan áleýmettik adam shyǵýynda sóz joq. Olaı bolsa meniń birinshi mindetim: osy qyzdyń osy oqý jolyn bilim ómiriniń jaılaýyna jetkizýge kómektesý.

«Ekinshi...– degen sózdiń artynan Asqar biraz bógeldi. Ondaǵy aıtaıyn degeni: «bul qyz týbinde mendik bolýǵa tıisti» degen sóz edi. Bul sózdi aıtýǵa bóget bolǵan sebep ekeý: bireýi – «bireýge ýáde qylyp qoısa qaıtem?», ekinshisi –«qyzdyń kóńili meniń kóńilimnen týra shyǵa qoıaryn kim biledi?»

«Bireýge ýáde qylsyn, qylmasyn,– dedi Asqar oıyn qorytyp,– men muny sýıdim. Olaı bolsa, osy oıymdy oryndaýǵa tıistimin!..»

«Tıistimin!»–degende Asqardyń dybysy shyǵyp ketti.

Ol sasyp qaldy. «Úıdegilerdiń bireýi oıanyp qaldy ma?» degendeı basyn aqyryn kóterip qarap edi, eshkim oıanǵan joq eken.

Ol az otyrdy da, kezin Botagóz jaqqa aýdardy. Botagóz kórpesin keýdesine sheıin ǵana jaýyp, beti ashyq, shalqasynan uıqtap jatyr eken. Asqar qulaǵyn tigip edi, alǵan demi estilmedi. Oǵan Botagóz dem almastan uıqtap jatqandaı kórinip, keýde jaǵyna kózi týsip edi, ishki aq kóıleginiń, sheti kóterilip-basylǵan keýdeden azǵana qozǵalyp jatyr eken.

Qadala qaraǵan Asqardyń kózine kýńgirt jaryqtan elestegen Botagóz, kýndizgisinen de sulý syqyldanyp ketti. Onyń ashyq jatqan denesi Asqarǵa adam beıneli ǵyp quıǵan nur syqyldandy.

5

Asqar tańerteń keshirek turdy.

– Shaıǵa tur!–dep Kenjetaı oıatpasa, ol uıyqtaı beretin edi.

Asqar basyn kóterip, tóńiregine qarasa, budan basqa ýıdiń ishi týgel turyp, tósek-oryn jınalyp, bosaǵaǵa qaınaǵan eskileý jez samaýyr kelip tur eken. Aıbala jınalyp, shynyaıaq jasap jatyr eken.

– Uıqyny da soıdyń, myrza!–dedi Kenjetaı, ashyq turǵan esik aldynda jýynyp jatyp.

– Aǵaı ketip qalǵan ba?–dedi Asqar Aıbalaǵa.

– Erkem men ekeýiniń shaıyn erterek berip em, bireýiniń sabaǵy, bireýiniń isi bolǵasyn...

Aıbala Asqardy alǵashqy kórgende qymsynǵanmen, býgin keshegiden erkinirek sóılesti. Adamnyń ishki seziminiń aınasy kóz. Sózdiń jasyrǵan syryn kóz aıtyp bere alady. Palýan Sholaqtyń:

«...Sulý qyz, jas kelinshekke tıyshsyzdaýmyn. Jalǵyz-aq tal boıymda minim sol-aq!» – degen óleńi Aıbalanyń esinde. Jas jigittiń qyz ben kelinshekke qyzyǵympaz keletinin ol biledi. Alǵash kórgende Asqardy da Aıbala áıelqumardyń biri me dep oılap edi, syr taratqysh kóz ondaı belgisin bermedi. Úkideı jelkildep, gýldeı nurlanyp kele jatqan Botagózge, Asqardyń kózi qadalmaýy Aıbalaǵa tamasha kórindi.

«Ádepti jigit eken» degen oı týdy Aıbalaǵa, «Erkemniń baǵyna osyndaı bireýi kez kelse...» dep oılady ol.

«Qalyń berip pe edińiz?» degen suraýdy Aıbala shaıǵa otyrǵanda Asqarǵa aıtyp qala jazdap, ózin-ózi toqtatty.

Shaıǵa qanǵannan keıin Kenjetaı at jegip, ekeýi elge bettep kóshemen tarta jóneldi. At tynyǵyp qalǵan eken. Sýıegi pysyq jylqy edi, qamshy saldyrǵan joq.

– Óı!– dedi Kenjetaıǵa bir kezde Asqar ıyǵynan tartyp.

– Nemene?

– Dońǵalaǵyńnyń qursaýy týsip qaldy.

Kenjetaı oń jaǵyna qarasa, dońǵalaqtan shyǵyp ketken qursaý ekpinimen dóńgelenip, arbamen bir qyryndap jarysyp barady eken.

– Qap!–dedi Kenjetaı,– ustaǵa baramyz-aý, endi.

Kenjetaı atty toqtatqanda Asqar arbadan týse jýgirip, qursaýdy alyp keldi.

Ekeýi dýken aldyndaǵy dińgekke atty baılap ishine kirse: soqqan temirdiń, ýildegen kóriktiń dybysymen yń-jyń eken. Dýkende Baltabek, qasynda orta jasty, ustasha kıingen orys.

Kenjetaı dońǵalaqtyń muryndyǵyn burap alyp jatqan kezde orys ustanyń kezi Asqarda boldy.

«Muny qaıda kórdim?»–dep oılady usta.

Asqarǵa da usta orys tanys syqyldanyp edi, biraq ol «kimsiń?» dep suraýdy ersi kórdi.

Qursaýdyń salynýy kóp bógegen joq.

– Sizdiń famılııańyz kim?–dedi usta orys Asqarǵa, dalaǵa birge ere shyǵyp.

– Dosanov. Ony nege suradyńyz?

– Jaı.

– Óz famılııańyz kim?

– Kýznetsov.

«Apyr-aý,– dep oılady Asqar arbaǵa minip, bylaı shyǵa bere,– jańaǵy Kýznetsov degen maǵan bir tanys adam syqyldy, men muny qaıda kórdim?»

Grıgorıı Maksımovıch Kýznetsov 1880 jyly, Moskvadaǵy elektr zavodynda qyzmet isteıtin jumysker semıasynda týdy. On jasynan zavodta jumysqa aralasqan ol, 15-16 jasynda Peterbýrgte turatyn apa, jezdesine bardy da, Pýtılov zavodyna jumysqa ornalasyp, sodan Moskvaǵa qaıtpady.

1902 jyldan bastap ol sotsıal-demokratııa krýjogyna ornalasyp, eki jyldan keıin: Rossııa sotsıal-demokratııalyq jumysshy partııasyna mýshe bop ótti. 1903 jyly RSDJP-nyń ekinshi sezi bolyp, burynǵy sotsıal-demokratııa: bolshevık, menshevık bop eki jarylǵanda, Grıgorıı Maksımovıch bolshevıkter jaǵynda qaldy.

1905 jylǵy Peterbýrgte bolatyn jumysshylar kóterilisinde Kýznetsov ýkimet kózine erekshe kóringenderdiń bireýi bop, eki jyl Petropavlovsk krepostynda abaqtyda jatqannan keıin, 1907 jyly Sibirge katorgige aıdaldy... Sibirdiń alystaǵy taıgasynda ýsh jyl turǵan Kýznetsovqa, patsha ýkimeti Omskige kep turýǵa ulyqsat etip, 1910 jyly ol Omby keldi de, Ertis ózenindegi parohod prıstanyna jumysqa kirdi.

Kýznetsov Ombyǵa kele, onda jasyryn jumys isteıtin bolshevıktermen tanysyp, prıstan jumysshylarynyń arasyna revolıýtsııalyq ýgit taratty. Asqardy Kýznetsovtyń alǵashqy kórýi osy prıstanda. Sol jyly Asqardyń stıpendııadan basqa qarajaty bolmaı, stıpendııa kýn kórisine jetpeı, oqýdy tastaǵysy kelmegen ol, basqa qyzmet tabylmaǵan soń, bir mezgil prıstanǵa baryp, k,ara jumys isteıtin edi. Keıde, ásirese, jeksenbi kýnderi jumystan sharshaǵan Asqar, prıstannan qaıtpaı, sonda qonyp qalatyn.

Prıstanda Asqardan basqa da jýmysshy qazaq kep edi. Solardyń ishinen Kýznetsov Asqarmen tez tanysady. Biraq Pýtılov zavodynda da: «oqýshymyz... qarajat joq bolǵan soń jumysqa týstik» deıtinderdiń arasynan provokatorlar shyǵyp, odan Kýznetsovtyń aýzy kýıgendikten, ol Asqarǵa tym qushaq ashpady, ony alystan torlap, syryn shyjymdap tartty.

Asqardyń ómirbaıanyn, onyń halyqqa paıdaly kisi bolýǵa tyrysyp jýrgenin Kýznetsov bildi. Sonda da, aptyǵa qoımaı, óziniń kim ekenin, atqaryp jýrgen saıası isin oǵan jarııalamady. Asqardyń yńǵaıyna qaraı beıimdelip, revolıýtsııa otyn onyń, keýdesine eptep jaqpaq boldy.

Biraq ol armanyna Kýznetsov jete almady. 1910 jyldyń aıaǵynda, qys ishinde, turmysy aýyr tartqan prıstan jumysshylary zabastovka jasamaq bop, bir kýni jumys istemeı otyryp aldy da, ýkimet jumysshylardyń bul qylyǵyn Kýznetsov pen taǵy sondaı bilgilikti birneshe adamdardan kórip, bárin de tutqynǵa aldy.

Kýznetsovtar ustalatyn kýni Asqar prıstanda jumysta edi. Prıstanǵa kep, Kýznetsovtardy ustap, parohodtar men baraktarǵa tintý jasaǵan polıtseıskiler, bir baraktyń ýstinen qaıyqtyń eskegine baılap, kóterip qoıǵan, uzyndyǵy kere qulash qyzyl shýberekti týsirip aldy. Ony kim baılaǵanyn, nege baılaǵanyn Asqar bilgen de joq.

Sol kýni keshke, jaýapqa, jumysshylarmen birge Asqar da shaqyryldy. Polıtseıskıı prıstav Asqardy ońasha bólmege kirgizip, áýeli: «prıstanda ne sezdiń?» dep jaılap surap, artynan: «bilgenińdi jasyrasyń» dep qysty, «Sibirge aıdalasyń!» dep qorqytty. Rasynda, prıstanda saıası uıym baryn bilmegen Asqar, prıstavtan eshnárse sezbegenine ılanýyn ótindi.

Biraz aınaldyryp, kýdikti syr taba almaǵan prıstav, Asqarǵa revolıýtsııalyq oı týsirmeıin degen nıetpen, «bolshevık» degen sózdi aýzyna almady. Biraq «bolshevıkter» deıtin saıası adamdar baryn Asqar biler me eken degen oımen, ol odan jińishkelep surap kórdi.

– Baraktyń ýstinen biz sypyryp alǵan qyzyl shýberekti («tý» dep ataǵysy kelmedi) kórdiń be?

– Kórdim.

– Ony nege qoıǵan onda?

– Bilmeımin.

– Qoı, bilersiń!– dedi prıstav, betin qubyltyp, kózin oınaqshytyp.

Asqar bilmeıtindigin aıtyp qarǵandy.

Prıstav Asqardy 4–5 saǵat aınaldyryp: «bul jónde jan adamǵa aıtpa!» degen saqtandyrýmen bosatty.

Polıtseıskoe ýpravlenıeden týn ortasy aýa shyǵyp, kóshe boılaı semınarııaǵa kele jatqan Asqar oıǵa qaldy. Eń aldymen, ol zabastovka bolady degendi budan buryn estigen joq edi. Bul sózdi ol polıtseıskilerden ǵana, ómirinde birinshi ret estidi.

Asqardyń oıynsha jumysshylardyń jumystan bas tartýy durys, sebebi – olar óte aýyr halde turady. Al, sondaı aýyr halin aıtyp, turmysymyzdy jaqsyla degendigi ýshin, olardy polıtseıskilerdiń qýdalaýyna, jazalaýyna Asqar týsinbeıdi. Jaýapqa barǵansha da, jaýap bergende de, jaýaptan shyqqanda da ony aýyr oıǵa qaldyrǵan bir jaǵdaı osy.

Ony ekinshi oılandyrǵan «qyzyl shýberek». Bul shýberekti «tý» degen oı onyń basyna da kelgen joq. Sebebi: bul kýnge sheıingi onyń uǵymynda, týdy ne ásker, ne ýkimet mekemesi ǵana ustaıdy.

Barak ýstinen polıtseıskiler qyzyl shýberek baılaǵan eskekti alyp týsip, jumysshylarǵa: «Mynaý ne?» «Úkimetke qarsylyq pa?!» dep jekirgende, Asqar: «bunysy qalaı!» dep ishinen oılaǵan da qoıǵan edi. Artynan, polıtseıskıı ýrıadnık ózinen jaýap alǵanda ol taǵy oılanyp qaldy. Ýrıadnıkten qyzyl shýberek mánisin Asqar suraýǵa bir oqtandy da, «pálesin shyǵaryp alarmyn» dep tyıyla qoıdy.

Polıtsııadan bosanyp semınarııaǵa kele jatqan ol: «apyr-aý, sol qyzyl shýberek, ne shýberek?!» dep oılady taǵy.

Semınarııaǵa kelgen soń ol qyzyl shýberektiń jaıyn árkimderden surastyrmaq boldy da, ýrıadnıktiń: «aýzyńdy jap» deýi, «jabam» dep ýáde berýi esine týsip, «qaıtem!– dedi ishinen,– pálege qalarmyn!»

Biraq kópke sheıin ol, óz ishinen: «ıapyraý, bul ne qylǵan jumbaq jalaý?!» dep oılaıtyn edi.

...Kýnder ótip jatty. Ombynyń turǵyn qazaqtarynan ýchıtel jaldap balalaryn ýıinde oryssha oqytatyn adamdar tabylyp, Asqar bos ýaqytyn solarǵa jumsap qarajat tapqan soń, prıstanǵa barýdy qoıdy. Biraz kýnderden keıin, prıstan da, zabastovka da, jumbaq bolǵan jalaý da onyń esinen shyqty...

...Býrabaı qalasyndaǵy usta dýkenindegi Kenjetaıdyń arbasynyń sheńberin tarttyryp ap, Kenjetaımen birge qaladan shyǵa bergen Asqar, álginde, usta dýkenindegini «qaıdan kórdim» dep oılaǵan Asqar, ol adamdy Ombynyń prıstanynda kórgenin esine týsirdi. Ol kezde, ol adamnyń atyn, famılııasyn Asqar biletin sııaqty edi, qazir, qalaı oılasa da biler emes.

Oılana kele: «Im-m-m!– dep qorytty Asqar oıyn,– sol, sol! Naq sonyń ózi! Dál sol adam! Dál emes-aý, anyq sol!»

Sol arada Asqardyń esine qyzyl jalaý da týse qaldy.

«Álde, sol jalaýdy tikken osy ma eken?– dep oılady Asqar,– ýrıadnıktiń jalaýǵa qadalýyna qaraǵanda, myna adamnyń ustalýyna qaraǵanda, jalaýdy tikken osy emeı kim deısiń. Qap, surastyrmaǵan ekem, sonda!.. Nesine ókinem? Ol adam, mine, taǵy kezdesti. Kelesi joly ádeıi jolyǵyp suraıynshy! Nem ketipti, aıtsa aıtar, aıtpasa qoıar!»

EKINShI TARAÝ

PAKET

1

Noıabr aıynyń týtegen bir borandy ýskirik, sýyq kýninde Býrabaı qalasynan shyqqan ýrıadnık Koshkın shananyń aldynda bojy ustap otyrǵan Kenjetaıdy jelkeden álsin-álsin týıgishtep maza bermedi.

– Aıda deımin, svoloch!– dedi týıgen saıyn Koshkın, aqyryp.

Ótken týni jaýǵan qalyń qar, joldy typ-tıpyl ǵyp basyp qalǵan eken. Kenjetaıdyń aty jolshyl, jasamys jylqy edi. Onyń ýstine bul jolmen san ret jýrgen. Sondyqtan oppa qardy qaıyqtaı esip, joldyń jalpy jobasynan jańylmady. Biraq aıaǵy ýnemi jol ýstine dál týse bermedi, birde ońyna, birde solyna jańylys ketip otyrdy. Aqyldy at oǵan saspaıdy. Joldyń sýrleýin basqan jerinin, qatty ıa jumsaqtyǵynan bilip, jańylǵan jerde oń jaǵynan da, sol jaǵynan da joldy tuıaǵymen tez sholyp taýyp alady.

Joldy týra taýyp jýrip otyrýǵa attyń basy týgil barlyq denesi, tórt tuıaǵy týgel qatynasyp kele jatqanyn Kenjetaı týsindi. Sondyqtan: «Sende jazyq joq,– dep oılady ol, at joldan hata basyp qalǵanda,– jolda týk belgi joq. Appaq kebindeı tutasyp jatqan dala, qaıta taýyp kele jatyrsyń, janýar! Joldy qar basqanmen, kýn ashyq bolsa, sen basqan aıaǵyńnan asa jańylmas ta eń. Saǵan ne kiná bar. Tifý dese týkirik jerge týspeıtin aıaz mynaý, mańdaıǵa naızadaı qadalyp, betti temirdeı qaryp barady; ishin tarta, qardy quıyndaı ýıirip ulyp turǵan doly daýyl anaý, aldyńnan arqan boıy jer kórinbeıdi!..»

Aqyldy attyń jol izdep, boranmen arpalysyp, jalpy baǵyttan jańylmaı kele jatqanynda ýrıadnıktiń jumysy bolǵan joq. Itbaı aýlyna tez jetýden basqa oı onyń basyna jolamady.

Koshkınniń bulaı asyǵý sebebi – qoltyǵynda sýrgýchpen pechattap tastaǵan bir ýlken paket kele jatyr. Syrtyndaǵy jazýyna qarasa, Ombynyń general-gýbernatorynan Itbaı bolysqa arnalǵan. Pakette ne sóz baryn ol bilmedi. Biraq ishinde bir zor habar baryn joramaldaıdy. Óıtkeni, Azat qalasynda turatyn Stanovoı prıstavtan paketti ákelgen alǵashqy ýrıadnık Koshkınge mynadaı sálem tapsyryp ketken edi.

«Gospodın Koshkın!

Bul paketti volostnoı ýpravıtel – Itbaı Baısaqalovqa óz qolyńnan tapsyr. Bóten kisige senbe. Eger aırylyp qalsań – sotqa ketesiń».

– Aıda svoloch!– dedi Koshkın bir kezde Kenjetaıdy bar pármenimen týıip qap. Beıǵam otyrǵan Kenjetaı, týıip jibergen ekpinmen shananyń alqymynan az-aq qulap týspedi.

Kenjetaı ashýlanyp, aýzyna sóz týspeı, keıin aınalyp, Koshkınge adyraıyp qarady, Koshkınniń murty ýlken, qabaǵy qalyń, qasy uzyn, týsi sýyq, deneli adam edi. Syrtynda ýlken qara seńseń tulyby bar, basynda jýndes qara seńseń papahy bar. Kenjetaıdyń kózi týsken kezde Koshkınniń murtyna kýrekteı bop muz qatyp, qabaǵyna da qalyń qyraý turǵan.

– Nege qaraısyń, podlets!– dedi Koshkın Kenjetaıǵa kózin tesireıte qadap, qabatyn ıtteı ernin tyrjıtyp, tisin aqsıtyp, shanadan týregep, taǵy urýǵa qolyn kóterip.

– Ne qyl deısiń, taqsyr?

– Má saǵan ne qyl degen!–dep Koshkınniń qulashtap siltegen qoly Kenjetaıdyń basynan asyp baryp shananyń alqymyna tıdi. Aǵashqa tars ete týsken judyryǵy aýyryp qaldy.

– Toqtat atty, sobaka!– dedi ýrıadnık aıýdaı aqyryp, taǵy urýǵa qolyn kóterip.

Kenjetaı atty toqtatqansha ýrıadnık onyń ýstine mine týskende, shana aýyp ketip, ekeýi umar-jumar qarǵa qulady. Ústine qyraý qatyp, býy burqyrap qaljyraǵan at, shanadaǵylar qulaǵan kezde bojysynan eshkim tartpaǵanmen toqtaı qaldy.

Denesi taldyrmashtaý bolǵanmen Kenjetaıdyń bir kisiden taıaq jemeıtin kýshi bar edi. Shanadan qulaǵan kezde «ólim bireý-aq, alqymynan syǵaıyn ba, bálemdi?»–degen oı týsip ketti oǵan. Biraq ashýyn aqyl jeńip, ol qol qatpady. Qazir tóbelesip jeńgenmen, artynan «kýshtiniń arty dıirmen tartatynyn» bildi.

Shanadan qulaǵanda ýrıadnık Kenjetaıdyń astyn ala týsip edi. Oppa qarǵa kirip ketkendikten Kenjetaı tez turyp ýlgire almaǵansyn: «osy menimen tóbeleskeli jatyr ma?»–degen qaýip týdy Koshkınge.

Ótken qysta bir ýrıadnıkti aıdalada bireý óltirip ketipti dep esitip edi Koshkın. Kenjetaıdyń taısalmaǵan keskininen ol seskenip, óltirip tastar degen oı kelip qaldy.

– Jiber!– dedi ýrıadnık ózi tura almaı jatqan Kenjetaıdy keýdeden ıterip, ádeıi basyp jatyr eken dep oılap.

Ekeýi de oppaǵa sýrine-qabyna týregelgende, ýrıadnık qoryqqandyǵyn bildirmegen oımen:

– Men... saǵan!–dedi on, jaq qolynyń eki saýsaǵyn bezep,– kórsetermin!.. Aıda atty!

Olar shanaǵa otyryp, jýrip ketti.

Joldy basqan oppa qardy soqadaı tilip otyryp, Kenjetaıdyń jıren qasqasy Itbaıdikine kýn bata zorǵa jetti. Bul kezde boran tolastap, jel báseńdedi, biraq aıaz kýsheıe týsip, jel jaqqa adam týgil maldy da bet qaratpady.

Boldyrǵan atty, «shýý-shýýlep» bojymen qaǵyp, Kenjetaı jylqy sharbaǵynyń aldyna kelgende, basynda týlki tymaǵy bar, ýstinde jaǵasyn qaıyrǵan, belin býǵan noǵaısha qasqyr ishigi bar – Itbaı qaqpa aldynda jýr eken. Syldyrlaǵan qońyraý daýysy qulaǵyna tıgende ol shýıdeli jelkesin buryp, aınalyp qarady.

Úıine tóre kelý – oǵan tańsyq emes. Kelgen tóreniń chıniniń ýlken-kishiligin ol jekken attan, arba, shanadan baıqaıdy. Jazdy kýni par at jegip, páýeskeletip kelse, qysty kýni kósem salyp páýeskeletip kelse – olar ýlken tóreler. Al, jalǵyz at, jabaıy shanaǵa minetinder – ýrıadnık-mýrıadnıkter. Bolystardyń ishinde ýrıadnıkterden yǵysatyndary da bolady. Itbaı ondaıdyń kisisi emes. Ýrıadnıkke yqlasy týspese, ol jóndi qonaǵasy bermeı de qoıady. Itbaıdyń ýezben baılanysy baryn biletin ýrıadnıkter ózgege qoqańdaǵanymen, buǵan ol minezin kórsetpeıdi.

Osy 1912 jyly bolys saılaýy bolǵanda, Itbaımen talasqan Aǵaıdar degen adam eldi ózine qaratyp alyp ketip, bolys bolǵan. Itbaı tórt taspen ǵana qalǵan. Dármeni ketken Itbaı, ile Ombyǵa baryp, general-gýbernatorǵa jolyqqan, gýbernator 1891 jylǵy «Stepnoe polojenıeniń» 70-paragrafyna sýıenip, bolystyqty Itbaıǵa saılaýsyz berýge ámir etken. Ony da ýrıadnık Koshkın jaqsy biledi.

Sondyqtan, sharbaq aldynda turǵan Itbaıdy kórgesin Koshkın shanadan sekirip týsti de, aıaǵyn kerdeń-kerdeń basyp kep, qoldasyp amandasty.

– Men sizge ete mańyzdy habarmen kelip otyrmyn,– dedi, Koshkın qoldasqannan keıin.

– Aıtyńyz.

– Úıge baraıyq... Eh! Tońdym?.. Araq bar?

Ýrıadnık alaqanyn ýqalap, aıaǵyn qaǵa bastaǵasyn Itbaı tońǵanyn kórdi de:

– Siz mynaý ýıge kire turyńyz,– dedi óz ýıin nusqap,– men maldy jaıǵastyryp qazir kirem: Gorbýnovta araq bar.

«Bir jaqqa apar deı me?»– degen oımen, tońǵan Kenjetaı dirdektep tur edi.

– Jýre ber,– dedi ýrıadnık qolyn bezep,– men saǵan!...

Itbaıdyń aǵash ýıiniń bólmesi altaý edi. Sonyń bireýinde bolystyń keńsesi jáne pısar Gorbýnovtyń páteri.

Koshkın kirip kelgende Gorbýnov kerýetinde shylym tartyp, shalqasynan jatyr edi, ýstin qyraý basqan bireý kire bergenin kórip, atyp týregeldi.

– Zdraıý, jelaıý!..– dedi Koshkın Gorbýnovty tanyp, tońǵan aýzy sózdi shala aıtyp,– Gavrıl Gavrılovıch!..

Gorbýnov tanymaı qaldy.

– Sham jaq,– dedi ol ýrıadnıkti alyp kirgen Býrkitbaıǵa.

– Tanymadyńyz ba, Gavrıl Gavrılych?..

– Nıkak nı mogý... Temno!..

– Platon Trofımovıch degen kisini estigenińiz bar ma?

– A-a-a!.. Jaqsy keldińiz, Platon Trofımovıch!.. Tońypsyz... Sheshinińiz, Platon Trofımovıch!..

Býrkitbaı lezde shamdy jaǵyp, tońǵan qolymen týımesin aǵyta almaı jatqan ýrıadnıktiń tulybyn sheshindirdi, papahasyn ýrıadnık óz qolymen alyp berdi.

– Jylynyńyz!.. Peshke baryńyz!..– dedi Gorbýnov jalbalaqtap.– Mýmkin, rýsskıı gorkıımen jylynarsyz?

– Eger, bolsa.

– O, ne degenińiz? Sizge, joq bolsa da tabam!

Shkafta turǵan jarty bótelke araqtan bir stakan quıyldy, Koshkın qaǵyp saldy.

– Rahmet, Gavrıl Gavrılovıch!.. Rahmet!.. Men sizge ete qymbat habar ákeldim!..

Gorbýnov Itbaıǵa 17 Jyl pısar bolǵan, qazaq aýylynyń neshe týrli qýlyq-sumdyǵyna qanǵan, qazaqsha sóıleı biletin, janasympaz, bir qý edi.

– Ne habar?– dedi Gorbýnov.

– Ol mine!– dep, Koshkın «qymbat habardy» sýyrýǵa qoınyna qolyn tyǵyp edi, joq bop shyqty. «Ah!..» dedi Koshkın esi shyǵyp ketip, kózi baqyraıyp.

– Ne boldy?!..

– Joǵalttym, Gavrıl Gavrılovıch!..

– Neni?

– Paketti.

– Ne paketti?..

– ...Men qurydym!..

Bir sumdyqtyń bolǵanyn Gorbýnov týsindi. Biraq Koshkınnen suraýǵa batyly barmady. Óıtkeni, keskinine qarasa, adam pernesi buzylyp, kózi sharasynan shyǵyp ketken eken.

Paket!.. gýbernatordan!.. joǵalttym!..– dedi Koshkın Gorbýnovtyń qulaǵyna aýzyn taqap, sybyrlap.

– Qaıda?!

– Bilmeımin dalada týskenin, shanada qalǵanyn.

Qoryqqannan ba, tońǵannan ba – ýrıadnıktiń ıegi ıegine saq-saq etti. Araqtan ba, qorqýdan ba, basy aınalyp kózi qaraýytty.

– Izdeıik... Shanaǵa kisi jibereıik...

– J-j-joq... men... ózim baram... Kisige senýge bolmaıdy... Biraq álgi podlets joǵaltyp jibermese...

– Onyńyz kim?

– Iamshık...

Itbaı dalada qalǵanda mal jaılaýdy aıaqtaıyn degendikten emes, ýrıadnıkke onsha kishireımegendikten qalyp edi. Sondyqtan dalada kóp turmaı, aıańdap ýıge kirse – ýrıadnık abyrjyp jatyr eken. Gorbýnov Itbaıǵa mán-jaıdy aıtty.

– Jámshik joǵaltpas, ıa urlamas ta,– dedi Itbaı salmaqty daýyspen,– dalada týsip qalǵan shyǵar.

– Joq, ol podlets, joǵaltty. Ol svoloch!..

«Bul ne paket, mynany osynsha abyrjytqan?»–dep oılady, ýrıadnıktiń sury ketken, dirildegen týsine tańdana qaraǵan Itbaı.

2

Kenjetaıdyń ýıi Itbaıdyń qońsy aýylynda edi. Biraq ol, baıdyń aýlyna kelgende, shkoldyń qasyndaǵy ýchıtelderge salynǵan eki bólmeli ýıde turatyn Asqarǵa bir soqpaı ketpeıtin. Jámshiktikten qoly bos kýnderin shkol mańynda, Asqardyń qasynda ótkizetin.

– Sen qazaqsha bilesiń,– degen, Asqar oǵan osy kýz,– budan bylaı ylaý tartqannyń arasynda azdap oryssha oqy. Sýıtip jýrip oryssha bilip ketesiń.

Asqardyń aqyl berýimen, qoly bosta oqýǵa jumylǵan Kenjetaı, tez arada buryn oqyǵan tórt amaldy – esepti pysyqtap, drobty aınaldyra bastady. Onyń óte qyzyǵyp oqyǵan sabaǵy – orys tili. Tatar tiliniń «sarfyn» muǵalimnen oqyǵan oǵan, orys grammatıkasynyń zańy onsha jat kóringen joq. Ony qınaǵan – til jaǵy, oryssha slovardyń joqtyǵy. Birazdan keıin Kenjetaı ol bógetti de azdap buzdy.

Mine, osyndaı ári qurbysy, eri dosy, ári ustazy Asqarǵa aty boldyryp kelgen Kenjetaı soǵa keteıin dep, barsa, Asqar mektep aldynda jýr eken.

– Barasyń ba, bizdiń ýıge?– dedi Kenjetaı.

– Baram.

Tońǵandyqtan ba, ıa aýlyna kelgenin bilgendikten be?– Asqar shanaǵa mingennen keıin, jıren qasqa boldyrǵanyn bildirtpeı tarta jóneldi. Kenjetaı jolshybaı ýrıadnıktiń qylyǵyn aıtyp, ekeýi biraz kýlisti.

– Buryn da qaqyraıǵan qatty neme edi,– dedi Kenjetaı keńesin aıaqtap, ýıinin, aldyna kelgende,– osy joly tipti siresip ketipti. Bir tyǵyz jumyspen kele jatqan sııaqty, ne jumys ekenin kim bilsin.

Kedeı bolǵanmen, Ulbergen ýıin, ydys-aıaǵyn, jamaý-jasqaýly bolǵanmen kıim-keshekterin kirsiz, taza ustaıtyn edi. Sondyqtan, onyń qatyqsyz qara shaıynyń ózin Asqar maıly astan kem sanamaı, sýısinip ishetin.

Kenjetaı men Asqar ýıge kirse – Ulbergen peshke ot jaǵyp jatyr eken. Sham jaǵylǵan joq, ýı ishi qara kóleńke.

– Apa!– dedi Kenjetaı esikten kire.

– Áý, qulynym! Tońdyń ba?

– Men atty aǵytyp keleıin, jyldam bir shaı qoıshy.

– Jaraıdy, sáýlem.

Kenjetaı dalaǵa shyqqanda,Asqar terge qaraı bardy.

– Bul qaı bala?– dedi Ulbergen.

– Asqarmyn, apa!

– Á... qalqam-aı, otyr, sáýlem!

Asqar etigin tastap, seńseńmen astarlaǵan paltosyn sheship, tórge baryp otyrdy. Ulbergen samaýyrǵa sý quıyp, shoq saldy.

– Býgin kárásin de bitip edi,– dedi Ulbergen, puzyry joq ýshtik shamdy jaryqqa tosyp, týbine qarap,– Kenjetaı kárásin ákeldi me eken, bilip keleıinshi.

Asqar shyntaqtap beıǵam jatyr edi.

– Oıbaı!..– degen áıel daýsy estilgende, ornynan shoshyp tura keldi. Oıbaılaǵan áıel esikti asha berip etpetinen qulady.

– Apambysyń?– dedi Asqar jýgirip baryp, basyn kóterip,– nemene? Ne boldy, apa?

– Ó-ó-óltirdi!

– Kimdi?!.

– Kenjetaıdy...

– Ne deısiń, apa!..

– Oıbaı!.. Qalqam... bar!..

Ulbergen qolyn dala jaqqa siltegesin, Asqar ýıden jýgire shyǵyp edi, qulaǵyna ıttiń yryldaýy sekildi bir daýys estildi. Úıdiń aldynda qarańǵy qora bar edi. Sasqan Asqar, jýgirip kele jatyr edi, mańdaıy ashaǵa tars ete týsip, esi aýyp k,ala jazdady, kóziniń, oty jarq ete týsti. Asqar oǵan da qaramastan, mańdaıyn qolymen ustaı, qora aldyna jýgire shyqsa – bireýdi bireý jyǵyp sap, uzyndyǵy qulashtaı aǵashpen uryp jatyr, qasynda bireý qarap tur.

Uryp jatqandy Asqar ustaı aldy.

– Kim bul?– dedi ol orysshalap, Asqarǵa da umtylyp.

– Baıqa! Meni urýǵa haqyń joq. Men halyq ýchıtelimin.

– Tap jyldam, ońbaǵan!–dedi ýrıadnık, uryp jatqanǵa taǵy umtylyp.

Asqar bul joly ýrıadnıkti jibermeı:

– Ne boldy?–dep surady.

– Ego prevoshodıtelstvo general-gýbernator... s narochnym... so mnoı... na ımıa volostnogo ýpravıtelıa... otpravıl paket vesma vajnogo znachenııa, a etot podlets ego po pýtı ýkral .

– Urlaǵan joq shyǵar.

– Siz ony jaqtaıyn deısiz be?

– Izdeńiz...

– Qaıdan?

– Onyń paketi,– dedi ornynan táltirektep áreń turǵan Kenjetaı jylamsyrap, murnyn qolymen basyp,– maǵan ne kerek?.. Jazyqsyz osynsha sabap... budan ólgen jaqsy!..

Qarańǵyǵa kózi ýırengen Asqar Kenjetaıdyń betine qarasa, murnynan qan dirdektep aǵyp týr eken.

Asqar ashýlanyp ketti. Ýrıadnıkke birdeme deıin dep edi, ekpesi alqymyna tyǵylyp, aýzyna sez týspeı qaldy.

– Mynaý emes pe?– dedi bir a dam shanadan birdemeni eńkeıip ala berip.

Asqar oǵan ýńile qarasa Gorbýnov eken.

– Paket pe?– dedi Asqar.

– Ia... Sol sııaqty,– dedi Gorbýnov.

Kenjetaıǵa áli de umtylyp jýrgen Koshkın, jalt berip Gorbýnovqa burylyp, paketti onyń qolynan tez julyp alyp, qoınyna tyǵyp, alaqanymen basa qoıdy.

– Eldi bıleıtin ulyqsyz,– dedi Asqar,– shanadan tabyldy... Anyǵyna jetpeı nashar adamdy osynsha urdyńyz!

Bul sózderge Koshkın ári uıaldy, ári namystandy.

– Molchat!..

3

«Óte mańyzdy paket» joǵarydan keletin jabaıy buıryqtyń bireýi shyǵar degen oımen otyrǵan Itbaı, ýrıadnık pen Gorbýnov ýıge kelgende:

– Bar ma eken?– deı saldy.

– Bar.

– Qalaı taptyńdar?

– Tyǵyp qoıǵan, podlets!..– dedi Koshkın.

– Apyr-aı... á?..

Ústine kisi otyrǵandyqtan pakettiń sýrgýchy ýatylǵan eken.

– Ashyp oqymasyn álgiler!– dedi ýrıadnık.

– Oqysa oqıdy da,– dedi Gorbýnov.

«Oqymaǵan shyǵar»,– degen Itbaıdyń sózine bolmaı, paketti ashpaı turyp sýrgýchynyń synǵanyn, paket joǵalyp tabylǵanyn ýrıadnık aktilep alǵysy keldi.

– Akt jaz!..– dedi ol Gorbýnovqa.

Gorbýnov stol qasyna otyryp, qaryndash pen qaǵaz aldy.

«1912 jyly osy noıabr aıynyń 18 kýni, polıtseıskıı ýrıadnık – Platon Trofımovıchtiń qoınynan týsip qalǵan paketti, ıamshık kırgız... aty kim edi!..

– Kenjetaı Tuıaqov...

– Tak... tak... sol urlap alyp... týsip qalyp... joq-joq... ne tak, týsip qalyp emes, qoınynan qastyq nıetimen urlap alyp...

Gorbýnov murtynan jymıdy da, ýrıadnıktiń oıynan shatasqanyn bilip:

– Áýeli ashyp oqıyq, sodan keıin akt jazamyz,– dedi.

– Joq, áýeli aktilep alý kerek.

– Erik sizde.

Akt jazam degenmen, ýrıadnık ne jazýǵa bilmedi. «Týsip qalǵannan urlady» dep jazaıyn dese, «nege týsirdiń» dep aıyptaýy mýmkin. «Qoınymnan urlap aldy», dep jazaıyn dese, «onda óziń qaıda otyrdyń?» dep aıyptaýy mýmkin. Joǵalǵanyn atymen aıtpasa, jámshik ishinen kerek qaǵazdaryn urlap alyp, bóten qaǵaz salyp, bildirmeı japsyryp qoıýy mýmkin. Sýrgýchtyń ýgitilip qalýy – bul kýdikti kýsheıtedi.

Ýrıadnık sasty. Ne isterin bilmedi. Kózi qaraýytyp, mańdaıynan ter shyqty.

– Á, qudaı, saqtaı gór!..– dedi ol ishinen, shoqynyp – men-aq kótereıin, ashyńdarshy!..

– Ladno.

Jabaıy buıryqtardy Gorbýnov salmaqpen ǵana aqyryn oqyp shyǵyp, Itbaıǵa keıin estirtip, keıin estirtpeıtin edi. Ýrıadnık sasqanmen Gorbýnov paketke onshalyq ýlken mańyz bermeı, salmaqpen oqı bastap edi, azdan keıin keskini ózgerip, qaǵazǵa kózin jyldam jýgirtip, ornynan ushyp týregeldi...

– Itbaı Baısakalovıch!..

– Nemene, Gavrıl!..

– Maǵan sen aqsha beredi, davaı!..

Gorbýnovtyń aıtaıyn degeni «Sýıinshi» edi, ol sóz aýzyna týspeı qaldy.

– Nemene... ne aqsha?..

– Saǵan qudaı bergen!

– Ie, aıt!..

– Patshaǵa, ımperator ýsh jýz jyl bolǵan, men saǵan aıtqan ?

– Aıtqansyń.

– Iýbıleıge sen barǵan aıtady, kagaz!..

– Onyń ne?

– Qatyn alady – toı!.. Bala, mataıdy kesedi – toı!.. Sen ne aıtqan biledi...

– Osy hatshy ne ottap otyr?– dedi Itbaı týsinbeı.

– Men saǵan aıtqan. Patshaǵa ýsh jýz jyl bolǵan.

Ataı patsha bolǵan... ýlken toı bolady aıtqan men saǵan!..

– Á-á-á, patshanyń taqqa otyrǵan toıy ma?

– Toıǵa sen barady, aıtady, gospodın gýbernator...

– Aýylda toı qyl dep pe?

– Sen ne bolǵan, Itbaı Baısakalovıch... Sen týsinbeıdi... men aıtady: Saǵan gýbernator aıtady, sen toıǵa barady. Peterbýrgke barady aıtady...

Itbaı endi joramaldady.

– Patshanyń,– dedi ol Gorbýnovqa,– 300 jyldyq toıy bolady deısiń ǵoı, atasy taqqa otyrǵanǵa?

– Tak tochno!

– Sol toıǵa gýbernator maǵan barsyn dep aıtady deısiń be, Peterborǵa?

– Tak tochno!

Itbaı kýlip jiberdi. Gorbýnov ta kýldi. Gorbýnovtyń ıyǵynan moınyn soza, boıy dirildegen kýıde qaǵazdy oqyp shyqqan Koshkın de kýldi.

– Beremin, sýıinshińdi!– dedi Itbaı Gorbýnovty arqaǵa qaǵyp, qaıta bir oqyp bershi.

Gorbýnov qaǵazdy oqyp shyǵyp edi, Itbaı teń, jarasyna týsingen joq. Gorbýnovtyń qazaq tilin syndyryp sóılep qazaqshylaýynan berekeli sóz uǵa alǵan joq.

– Álgi Asqardy shaqyrshy!– dedi Itbaı qaǵazdy anyqtap týsingisi kep.

– Asqar Kenjetaı ýıinde.

– Tez at jiber!

Býrkitbaı atqa shana jegip Asqarǵa ketti. Itbaı bólmesine kirdi. Ákelgen qaǵazdy týgel oqyp shyqqasyn kóńili ornyqqan Koshkın Gorbýnovtyń qasynda qaldy. Koshkınniń syryn alǵan Gorbýnov «jylynyńyz» dep aldyna jarty bótelke araq pen bir sarymsaq, jarty qalash qoıdy. Stakannyń erneýimen birdeı bolǵan araqty Koshkın qaǵyp sap, tili tez kýrmelip, Gorbýnovqa, baılaý-mataýy joq ár nemelerdi sandyraqtap aıta bastady.

Qaǵazǵa týgel týsinbegenmen, Peterbýrgte toı bolatynyn, ol toıǵa baratynyn bilgen Itbaı, qýanyshyn qoınyna syıǵyza almaı, bólmesindegi kereýetine shalqasynan jata ketip, kózin jumyp qııalǵa batty...

II-Nıkolaıdy ol budan jıyrma jyl buryn kórdi. 1892 jyly naslednık kýıinde Nıkolaı Ombyǵa keldi. Keler aldynda Ombynyń gýbernatory bolystardy shaqyrtyp, qazaqtyń turmysyn kórsetem dep, Ertistiń jaǵasyna ýı tiktirip, bıe baılatty. Qarshyǵa, býrkit, tuıǵyn syqyldy baýlyǵan qustardy, tazy ıtterdi, jýırik attardy, sulý k,yz, kelinshekterdi aldyrdy.

Aqmola oblysyna qaraıtyn 80-nen asa bolystyń bári patshaǵa arnap jasatyp bir-bir kıiz ýı ákelgende, gýbernatorǵa bárinen Itbaıdyń ýıi unamdy bop shyqty. Óıtkeni, bul naslednık kelýin erte estip, ustalardy jıyp, ýıdiń keregesin kýmispen astastyryp, ylǵı jilikten istetken. Kókshetaý qalasynda turatyn Badelhan degen saýdager ózbekke aqsha berip, ýıdiń kilemshe toqyǵan baýlaryn Tashkennen alǵyzdy. Jylqynyń mańdaı aldy jıyrma som, qoıdyń eń semizi bir som kezde, bul ýı Itbaıǵa segiz jarym myń somǵa týsti. «Stepnoe polojenıe» 138-statıasy boıynsha týndik basy alynatyn 4 som ramat – shyǵynnyń 80 protsenti qazynaǵa ketedi. Qalǵany bolys pen aýylnaıdyń jalaqysy. Odan artyq aqsha jınaýǵa bolystyń haqy joq. Biraq 8500 somdy Itbaı óz qaltasynan shyǵarǵan joq. Sol «polojenıeniń» 156-statıasynda, gýbernatordyń qazaqqa ýı tikkizip, qoı soıdyratyn haqysy bar. Osy zańǵa arqa sýıep, Itbaı 8500 somdy eki ese ǵyp elinen jınap aldy.

Ertistiń jaǵasyna qatarlap tikken jýz shaqty ýıdiń ishinde Nıkolaıdyń basyn suqqany Itbaıdyń osy ýıi.

Itbaı ol jyly jıyrma jasta edi.

– Bul ýıdiń ıesi kim?– dep surady, ishine kirip shyqqasyn, Nıkolaı.

Jýziktiń kózinen ótkendeı jylpos jas bolys – Itbaıdy gýbernator Nıkolaıǵa tanystyrdy.

– Molodets,– dedi Nıkolaı Itbaıdy arqaǵa qaǵyp,– biraq jas qoı tym!

Itbaı sasyp qaldy. Óıtkeni, zańda 25-ke kelmegen jigit bolys bola almaıdy.

– Jıyrma jetidemin, taqsyr!–dedi Itbaı.

Úı tikken jerge Nıkolaı parohodpen kelip, jaǵaǵa shyqqanda, jınalyp turǵan bı, bolys, aqsaqaldardyń ishinen umtylyp baryp onyń qolyn alǵan – Ýálı hannyń balasy, Abylaı hannyń nemeresi – Shyńǵys edi.

– Orta jýzdi Rýssııaǵa qaratqan osy kisiniń ákesi Ýálı,–dep tanystyrdy Shyńǵysty gýbernator.

Shyńǵys ol kezde kór aýzyndaǵy kári shaldy. Sondyqtan, Nıkolaı qol alysqannan keıin onymen asa shýıirkelesip sóılese qoımady.

Tanysqannan keıin ótkir jas jigit – Itbaıdy, qazaqtardyń syı-qurmetin kórip bolǵansha Nıkolaı qasynan tastamady. Retin taýyp, bir kezeńi kelgen jerde Nıkolaıǵa Itbaı atasyna Anna Ioannovnanyń bergen gramotasyn kórsetti.

– Muny sýıep jýr, qyzmet isteı alatyn jigit eken!– dedi Nıkolaı gýbernatorǵa, samsaǵan sary qoldyń kózinshe Itbaıdy tapsyryp, qolyn qysyp.

Sodan keıin, ol gýbernator ketkenmen, aýysqan gýbernatorlar Itbaıdy birine-biri tapsyryp, eshqaısysy esinen tastaǵan emes, ornynan taıdyrǵan emes. Elge istegen qııanattaryn aıtyp talaı aryzdar jaýǵanmen, is zoraıyp bastalǵanmen, gýbernatorǵa barǵansyn aıaǵy jińishkerip, suıylyp kete beredi. Itbaıdyń bolystyqtan aırylyp qala jazdaǵan jalǵyz joly – ótken jylǵy Aǵaıdarmen talasatyn saılaý. Onda da Kókshetaýdyń ýezdnyı nachalnıgi – Krıvonosov arqyly gýbernator qoldap jiberdi.

Mine, osyndaı baqytynyń kiltin qolyna máńgi ustatqandaı bop ketken patshany, budan jıyrma jyl buryn naslednık kezinde kórse, endi Peterbýrg baryp, altyn taǵynyń ýstinde kórgeli otyr. Itbaı qudaıdan odan artyq ne tileıdi??

4

Paket tabylǵannan keıin ýrıadnık pen Gorbýnov uıalǵan adamdaı shanaǵa minip tarta jónelgende, taıaqtan álsiregen Kenjetaı ýıge qaraı jýre berip, táltirektep qulady.

– Ne kýıge ushyradyń, qulynym!– dep jýregi ushyp býyny dirildegen Ulbergen, Kenjetaıdy kóterýge eńkeıe berip etpetinen týsti.

Asqar sasty. Ne qylaryn bilmedi. Ekeýin birdeı turǵyzbaq bop qoltyqtarynan sýıep edi – áli jetpedi. Mańaıda jan joq.

– Apa,– dedi Asqar,– saǵan ne bolǵan? Kenjetaıdy ýıge aparaıyq. Turshy, apa!..

– Turaıyn, qalqam...

– Kenjetaı!–dedi Asqar, Ulbergen qardy qolymen tirep tura bergende.

– Áý!–dedi ol álsiz.

– Ne boldy, baýyrym?!.

– Basym aınalyp ketti.

Osy kezde jylqynyń bir astaý semiz etin aýyz bólmeden eki jigit kóterip alyp kirdi.

– Dámnen ýlkenbisiń jaryqtyǵym, daý enshisi basqa. Asqa otyr!– dedi kóldeneń bireý.

– Dámimniń sadaǵasy ketsin! Shyq ýıimnen, ońbaǵan mundar!.. Tapqan ekesin ýzeńgi teńestiretin adamyńdy!

– Kórermiz, taý qulatqanyńdy!

– Kýlińdi kókke ushyrarmyn!

Amantaı shyǵa jóneldi.

3

Ashýly adymyn ýıden shyǵa jyldamdata basyp, Amantaı atyna barsa, qoıǵan ornynda joq. Mingen atynyn, minezi shálkesteý edi, jáne týıeden ýrketin edi.

– Apyr-aı, ýrkip ketip qaldy ma?– dep oılady ol, sharbaq ishinde moıyndary ıirilip, órkeshteri tikireıip turǵan bir top týıege kózi týsip.

Shananyń burylǵan izine qarasa, atty bireý oraǵytyp, jetektep áketken syqyldy.

«Óshtesken adamnyń atyn, ýıine kelgende Itbaıdyń joǵaltyp jiberetin ádeti bar» degen sóz tıetin edi, Amantaıdyń qulaǵyna. Sol sóz esine týskende onyń oıy qobaljı bastady.

– Áı, jigit!– dedi ol, sharbaq ishinde týıege jekken shananyń qorabyna qar kýrep salyp jatqan bireýge,– beri kelip ketshi!

Jigit adyraıa bir qarady da, jalpaq aǵash kýrekpen qardy burqyratyp qorabyna silteı berdi.

«Sańyraý neme me?»–dep oılady Amantaı eki-ýsh ret daýystaǵanyna jigit kele qoımaǵasyn.

Jigit ýlken toqyma qoraptyń erneýinen qardy asyra ýıip, týıesin jetekteı berip edi, oqys tartqandyqtan ba, bolmasa osaldyqtan ba – jetektiń bir jaq týp jibi ýzilip ketip, týıe bir jetekpen julqyǵanda, shana aýdarylyp týsti. Qar tógilip qaldy.

– Áı, qý shunaq qudaı-aı, kózin, shyqqyr qý qudaı!– dedi jigit keıip.

Basyn toqtatqansha týıe shanany qulaǵan qoraptyń astynan sýırep alyp shyqty.

– Óı, ar-ram qat, ar-ram qatqyr, tanaý qurt kelgir, ákeńniń aýzyn... Oıbaı-aı, endi qaıteıin, oıbaı!.. Qudaıy qurǵyr, qý qudaı, shunaq qudaı!.. Áı ıttiń ǵana maly-aı, shashymdy aǵarttyń-aý, oıbaı!

Jigit týıeni noqtanyń sabaǵymen basqa uraıyn dep sermep edi, siltegen jip ıyǵyna tıdi. Ekinshi ura bergende, týıe «hap!» dep betine jynyn shashyp jiberdi.

– Óı qatpa bol, qatpa bolǵyr!–dedi jigit, betine battasqan jyndy sýrtip.

– Jigit týp jibi ýzilgen jetekti baılaıyn dep edi, taıaq jegen týıe bir ornynda turmady.

– Endi qaıteıin, oıbaı?–dedi jigit doldanyp, Amantaıdyń jigitke kómekteskisi keldi.

– Men ustaıyn basyn,– dedi ol qasyna baryp.– Sen baıla!

Jigit jaýap qatpastan Amantaıǵa burylyp bir qarap, týıeniń basyn ustatty da, týp jipti baılaýǵa kiristi.

Jigittiń ýstinde tysy tozǵan qoı jýni kýpi, butynda teri shalbar, aıaǵynda tabandatqan eski qara pıma eken. Sıraǵyn kótergen kezderinde shalbar ishinde dambal joǵy shalbardyń aıyrylǵan aýynan kórinip turdy.

Jigit biraz azaptanyp, jetegin baılady da týregeldi.

– Shyraǵym, kim balasysyń?– dedi Amantaı, jigittiń jýzin shyramytqandaı.

– Tuıaqtyń,– dedi jigit.

– Atyń kim?

– Temirbek.

– Alda, shyraǵym-aı, jıenim ekensiń ǵoı!– dep Amantaı qaıta qoldasty.

Amantaıdyń ákesi Tuıaqtyń týǵan naǵashysy bolatyn. Sondyqtan jasyraq kezderinde Amantaı men Tuıaq ilik-shatys bop jýrip bertinde sýysqan. Tuıaq Itbaı aýlyna kóshkeli Amantaı qatynasqan joq ta. Kóshken kezde Tuıaqtyń balalary jas bolatyn. Temirbek ol jyly 8–9 jasta da. Amantaı ony ákesine tartqan keskininen shyramytty.

Kýpiniń eki jaqqa qaraı jaıylǵan ashyq jaǵasynan kóringen Temirbektiń tósine Amantaıdyń kózi týsip edi, kýp-kýreń, bop, qustyń etindeı bórtip tur eken. Aıaz jalaǵan eki betiniń terisi qabyrshaqtanyp, keskini qap-qara. «Adam ózgeredi eken-aý!– dep oılady Amantaı,– jasynda betinen qany tamǵan qyzylshyraıly bala edi!»

– Nasybaıyń bar ma, otaǵasy?– dedi Temirbek, týysqan kóńilmen shýıirkelesip sóıleskisi kelgen Amantaıǵa ezeýreı qoımaı.

Amantaı shaqshasyn alyp berdi.

– Jumystan kók julyn bolyp óler boldym,– dedi Temirbek nasybaıdy molyraq qyp ernine atyp,– bıyl qudaıdyń qysy da qaǵynyp ketti. Soǵyp turǵan ylǵı bir ýskirik. Maldyń qorasyn tazalap, shóp salyp sýarýdyń ózi dińkeńdi qatyrady. Onyń ýstine myna bir qar tógý de bále boldy. Ala sáýlede turǵannan ymyrt jabylǵansha tize býgý joq. Býgin orazamdy da ashqam joq.

– Qashan turyp eń munda?

– Bıyl besinshi jylǵa ketti.

– Qysyńa ne alasyń?

– Bir qunan ógiz.

– Arzan ǵoı onyń.

– Arzan bolǵanda ne isteısiń? Kesipsiz ýıde otyra almaısyń. Basqa barar jer joq.

Amantaıdyń syrt estýi – Tuıaq balalarynyń ishindegi ıis almasy osy Temirbek edi. «Onsha boz aýyz emes eken» dep oılady Amantaı.

– Boratanyń syrtynda turǵan shanaly jıren qasqa atty kórdiń be?–dep surady Amantaı odan.

– Kórdim. Osy ýıdiń bir balasy, álginde, mine jónelgen.

– Qandaı bala?

– On jeti, on segizdegi jigit.

– Ol qaıda ketti?

– Myna, aldyńǵy aýylǵa bettep ketken, qaıda baratynyn bilmeımin.

– E, esi durys neme me? O ne qylǵany, bireýdiń atyn suraýsyz minip?

– Bul ýıdiń balalary suramaı da mine beredi.

– Qap, ıttiń balasy-a, á? Basynýyn qaraı kór!

Temirbek sharbaq ishinde taý-taý bolyp ýıilip jatqan qarlarǵa aınala qarady da, Amantaıǵa: «endi jumysyma baraıyn» degen keskinin sezdirdi.

– Qosh,– dedi onysyn týsingen Amantaı,– Itbaıǵa balasynyń qylyǵyn aıtqaly ýıge qaraı aıańdap.

Úıge kire bergende, Amantaıdyń qulaǵyna, oqylǵan qurannyń saryny estildi.

«Aǵýzy belláhı mınáshshaıtan er-rajım...» – dedi Amantaı aýyz bólmege etigin tastaı berip, kýbirlep. Bul tór ýıge kirgende aıat oqylyp bolyp, jurt qolyn jaıyp jatyr eken. Aldarynda ettiń dastarqany.

Bosaǵa jaqqa otyra ketip, basyn salbyratyp, Amantaı da qolyn jaıdy.

Batasyn oqyp bolyp, basyn kótergen Amantaıdyń kózine manaǵy tanymaıtyn sáldeli aqsaqal taǵy da týse ketti.

Sáldeli kisi ernin anda-sanda bir qımyldatyp, uzaq otyryp, jurttyń qary talǵan kezde alaqandaryn maımıtyp ákep betin sıpady.

Úıge kirgendegi Amantaıdyń oıy – basyn kesip alsa da Itbaıdy bir tildep shyǵý edi, aýzyna kelgen sózin bógemeı, kókiregin kernegen yzanyń ýyn lyqyldatyp qusý edi. «Jat jerden kelgen qadirli kisi bar,– dep oılady ol kirgennen keıin,– uıat bolar, juqalap aıtaıyn». Atyn minip ketkenin Amantaı Itbaıǵa sypaıylap aıtaıyn dep edi, Itbaı muny elemegen kisi bop, betine qaramady.

– Kishkene sharýam bar edi,– dedi Amantaı Itbaıǵa, az otyrǵasyn.

– Ýaqytym joq, birde kelersiń dedim ǵoı mana.

– Aıtaıyn degenim: minip kelgen atym joq.

– Maǵan ony ne qyl deısiń? Baılap qoısań edi, ketip qalǵan shyǵar, ýıge kelgen kisiniń atyna men kýzetshi bola almaımyn!

– Seniń balań minip ketipti.

– Aýzyńnyń qanyn jaqpaı aýlaq jýr. Bul ýıdiń balasynyń óz jylqysy da minýge jetedi. Eger bergeniń bolmasa, shyqshy ýıimnen, jaryqtyǵym, qonaǵymnyń mazasyn almaı. E, táıiri, bir pálege qalǵan ekem ǵoı, jabysyp aırylmaıtyn!.. «Ket» degende ıt te ketedi.

Ket ýıimnen, ket degen soń!

Itbaımen janjal sózderge kelgen Amantaı tysqa shyqsa, Temirbek qar tógip kele jatyr eken.

– Áı, toqtashy, jıen!

«Ne aıtasyń» degendeı, Temirbek kidirdi.

– Myna Itbaıdyń ýıindegi sáldeli qart kim?

– Ǵaınolla hazret.

– Ol kisi qashan kelgen?

– Býgin ýsh kýn boldy.

– Shaqyryp ákeldi me? Ózi keldi me?

– Jolǵa jýretin bolǵasyn, patıqasyn alamyn dep Itbaı shaqyrtqan bilem. Eptep aýrý-syrqaýdy da qaraı ma, nemene?

Amantaıdyń syrt estýinshe: «Ǵaınolla hazrettiń ýshkirgeni em, ne syrqat bolsa da jazbaı qoımaıdy». Osy habarmen talaı syrqattyń «hazretke baram» dep ketkenin Amantaı kórgen. Olardyń keıi jazylyp, keıi jazylmaıtyn. Ǵaınollanyń «áýlıeligine» shek keltirgisi kelmegender: «sadaqany az beripti» dep syrqat adamnyń ezin kinálaıtyn.

Pirádár bop qol tapsyrǵan adamdar Ǵaınollanyń emshildigin aıtyp keletin. Ol keńesterge qulaǵy qanǵan Amantaı, hazretti bir kórýge qumar da. Keıde ustap qalatyn basynyń saqınasyn «Ǵaınolla kórse julyp alar edi-aý», dep oılaıtyn.

Ǵaınollanyń turǵan qalasy onsha alys bolmaǵanmen, sharýa jaıy kelip oǵan bara almaǵan.

«Endi sáti kelgen shyǵar» degen oı týsti Amantaıǵa, Ǵaınolla ekenin esitkesin. «Biraq zikirine qalaı týsem? Qıyn-aý ýshinshi ret barýym álgi ýıge!.. Qıyn bolsa bolsyn, Tuıaq ýıine qonaıyn da, eger zikir salsa, týnde kep otyraıyn».

Sol arada Itbaıdyń balasy mingen aty kep qalyp, Amantaı Tuıaqtikine qonýǵa ketti.

4

– Áı, Asqar!–dedi Temirbek, kýn batyp bara jatqan kezde, shkol aldynan týıesin jetektep óte berip, eki qolyn qaltasyna salyp, esik aldynda aıańdap jýrgen Asqardy kórip.

Asqar jalt qarap tura qaldy.

– Mana Kenjetaı kelip ketip edi, sen ol kezde bala oqytyp jatqasyn jolyǵa almady. Apam shaqyrǵan eken seni. «Kenjetaıdyń táýir bolǵan toıyna kelsin» depti.

– Sen barasyń ba?

– Barmaspyn. Áli jylqylarǵa shóp te salǵam joq. Ińirge sheıin jylqyny jaılaımyn da, jatqansha qar tógem.

– Erteń tókseń bolmaı ma?

– Erteń boran bolmasyn qaıdan bileıin.

Temirbek jýrip ketti.

«Bul ózi bir qyzyq jigit,– dep oılady Asqar,– syrt qaraǵan adamǵa: tuıyq, topas, alyp qara kýshten basqa boıynda týk qasıeti joq syqyldy. Kisige onsha ýıirile qoımaıdy. Jóndi sóılespeıdi. Jóndi kýlmeıdi. Qaıǵydaǵy adamdaı ýnemi qabaǵyn jaýyp, tunjyraıdy da jýredi. Jıyn jerde qaljyńbas bozbalalardyń qol jaýlyǵy. Oǵan namystanbaıdy, ashýlanbaıdy. Kelgen kezde men muny ne mylqaý, ne esýas dep oılaıtyn em. Bertin kele olaı bolmaı shyqty...»

Asqardyń oıyna óz kezimen kórgen Temirbektiń eki oǵash qylyǵy týsti:

Bireýi – ótken jaz. Asqar jolaýshylap salt kele jatsa, jolda shópshilerdiń qosy tur eken. Kýn qaınaǵan ystyq bolǵandyqtan qosqa burylyp edi, jolaýshyny tańsyq kórdi me, bolmasa tamaq mezgilderi me?–shalǵylaryn ıyqtaryna salyp, shópshiler de qosqa aıańdady. Aǵashtyń butalaryn týıistirip, syrtyna shóp japqan qosqa Asqar men shópshiler birdeı jetti. Ishinde Temirbek bar.

Apanǵa kirgen qasqyrdaı qostyń tar aýzynan shópshiler eńbektep kirdi. Asqar da kirdi.

Bosaǵada qurysyp jatqan ýlken qara torsyqty Temirbek tartyp alyp, týbin syǵyp tońqaıtyp edi, byryldap qoıý, ashy irkit shyqty. Byjyldap, kópirship turǵan irkitke eshkim qolyn sozbady.

– Maǵan bershi!– dedi sýsaǵan Asqar.

Sýsaǵan ekpinmen Asqar tartyp kep qalyp edi, ýdaı irkit óńeshin tilip ketti. Ekinshi juta almady.

Shópshiler qosqa kelgennen keıin, býryl saqal bireýi kýp-kýreń bop ter aqqan betin bórkimen sýrtip, jambasynan qısaıyp jatqanyn Asqardyń kózi shalǵan edi. Sol shal, dýyldap keńesip otyrǵandardyń bireýin ıyǵynan tartyp, birdeme aıtýǵa oqtandy da, qarlyqqan daýysy dirildep, sóıleı almaı ernin jalap, qaqyryndy.

– Osy shaldy,– dedi Temirbek týıilgen qabaqpen,– oraqqa salmaıyq, aýyryp jýr, jata tursyn degenimde, «aqyny birdeı alady, birdeı jýrsin!» dep bolmadyńdar, kórmeısińder me, tıtyǵyna jetip qalǵanyn!

Úreılengen kózder, kýreń týsi surlana bastaǵan shalǵa ýńilip edi, bet pernesi buzylyp barady eken.

– Ólip ketpesin osy shal,– desti árkimder kýbirlesip.

– Sý...– dedi shal dybysy áreń shyǵyp, ernin tamsanyp. Temirbek bóshkeden sý ákelip, aǵash aıaqpen aýzyna tosyp edi, urttaǵan sýdyń jartysy jutylyp, jartysy ezýinen tógilip ketti.

– Myna kisi ólip barady!– dedi Temirbek shegine berip,– neǵyp otyrsyńdar, kelińder!

– Qamamańdar, ystyq ótken shyǵar, damyldasyn.

.

..Shal óldi!..

– Jasy alpystan asqan kisi edi,– dedi bireýi, qatyn-balasy joq. Es bilgeli Itbaıdyń esiginde jýrdi. Bıyl, shópke jaramas degende, Baısaqal: «áli de bir jigittiń kýshi bar» dep bolmap edi. Ózi de Baısaqaldyń jumysyn óz jumysyndaı kóretin bir sorly edi; erte tur, kesh jat dep damyl bermeıtin. Úsh-tórt kýnnen beri syrqatpyn dep denesin zorǵa sýıretip jýr edi, tıtyǵyna jetken eken ǵoı!..

– Bárimiz de bul qalypta osy jazdan qalmaı ólemiz,– dedi bireýi,– e, ólmegende qaıtemiz, ashy irkitten basqa tatarymyz joq. Kól-darııa bop jatqan qudaıdyń qymyzy da buıyrmaıdy. Syqpa qurttan basqa shaınama kórmeımiz!

Shópshiler solaı kerildesip jatqanda, arba daýysy estildi. Ólgen shaldy tastap, bári tysqa jýgire shyqty. Qosta Asqar-aq qaldy. Arba qostyń syrtyna toqtady.

«Ólgenimniń ózi jaqsy boldy» degendeı keskinmen demsiz jatqan shaldan kózin aýdarmaı, aýyr oıda otyrǵan Asqardyń qulaǵyna syrttan shalynǵan sózder:

– Ákelgeniń osy ma?

– Aırannan basqa as bizge aram ba?

– Aırannyń ózi de ashyǵan aıran ǵoı, tym bolmasa tushysyn nege ákelmeısińder?

– Qymyz qaıda? Ákelerińe kýnde as beresińder me, bir jutym bizge tatyrmaıtyn?!

– Nan qaıda?

– Et bizge aram bop pa? Ala jazdaı qyzyl tistegemiz joq!

– It dep bilesińder me bizdi? –

– Keńirdegińdi sýyryp alaıyn ba?

Janjal kóbeıdi. As ákelgenniń birdeme degen sózderin shópshiler shýlap estirtpedi.

Bireýdi bireý uryp jatqan syqyldy bolǵasyn, Asqar dalaǵa jýgire shyqsa, Temirbek bireýdi alyp uryp tepkilep jatyr eken. Ózgeler arashalamaǵasyn, Asqar arashalasa – Baısaqaldyń Elikbaıy! Bet-aýzy kókala qoıdaı, murnynan qan dirdektep tur.

– Myna Asqar bolyp, janyń qaldy,– dedi Temirbek judyryǵyn bezep,– áke-babańnyń aýzyn... Qunyńdy bir-aq beretin!.. Jumysyńdy isteımiz... Ashtan qatyratyn ákeńdi óltirdik pe, ákeńniń aýzyn...

Temirbek taǵy umtyldy. Asqar jibermedi. Keskinine qarasa, Temirbek qanyn ishine tartyp alǵan eken. Eger jiberse, Elikbaıdy jep qoıǵaly tur. Temirbektiń Asqar kórgen bir erligi osy.

Ekinshi erligi – Kenjetaıdy ýrıadnık soqqyǵa jyqqan kýni týn ortasy aýa Asqar páterine qaıtty. Esikti kep taqyldatyp edi, qatty uıqtap qalǵan ba, bolmasa bir jaqqa ketken be?– kýzetshi ashpady. Ondaıda, Asqar Itbaı ýıine baryp jatatyn. Sol daǵdymen Asqar Itbaı ýıine kelse, qoranyń qaqpasy ashyq tur. Itbaıdyń aǵash ýıiniń esiginiń mańdaıshasynda ylǵı panar jaǵylyp turatyn edi. Esikke jaqyndaı berse, bosaǵasynda bireý tur, qolynda balta. Záresi ushyp ketti.

Baltaly adam Asqardy ańǵarmady ma, bolmasa qoryqpady ma, ornynan qozǵalmady.

– Temirbek!–dedi Asqar jaqyndap baryp, tanyp.

Temirbek jalt qarady da, shaýyp jiberetin adamdaı baltasyn oqtanyp, qolyn kóterdi.

– Temirbek!.. Men Asqar!..

– Á, sen be ediń?–dedi de qolyn týsirip, sýzile qarady.

– Neǵyp tursyń?

– Shabaıyn dep em!..

– Kimdi?

– Álgi, Kenjetaıdy uratyn tóreni.

Itbaı ińirde gýbernatordan kelgen qaǵazdy oqýǵa shaqyrǵanda, Kenjetaıdy ýrıadnık taldyryp uryp ketkenin Temirbekke Asqar aıtyp edi. Artynan, Temirbek ýıine kelip, Kenjetaıdyń jarasyn kórip, tunjyrap, ýndemeı shyǵyp ketken edi. Birazdasyn, shaıǵa shaqyr degende, izdep taba almaı:

– Ózi bir týrli,– degen edi árkimder keıip.

Sol ketkennen Itbaıdyń ýıine baryp jatyp qalǵan shyǵar dep oılaǵan Asqar, Temirbektiń myna qylyǵyna qaıran qaldy.

– Qalaı óltiresiń ony?– dep surady Asqar, Temirbekti qoradan áreń alyp shyǵyp,– onyń saq jatpaıtynyn qaıdan bilesiń?

– Qyp-qyzyl mas. Itbaıdyń qonaq bólmesinde jalǵyz jatyr. Úıge kirgeli tur em, esik ashyq...

Óltirýdiń arty nege soǵatynyn Asqar aıtyp biraz uǵyndyryp edi:

– Men Kenjetaıdan aıaýly emespin. Óltirem de, men óltirdim dep aıtam... Bilgenin qylsyn,– dep Temirbek kópke sheıin kónbedi.

– Temirbek,– dedi Asqar jalynyp,– Kenjetaı eshnárse etetin emes. Ol sózińdi qoı! Óltirdi dep seni ǵana jazalamas, Kenjetaıdy da, Baltabekti de, tipti...

Botagózdi de iliktirer.

– Botagózdi deısiń be?

– Ia, Botagózdi de!

– Á, onda... qoıdym!..

Ótken kýnderdegi Temirbektiń osy qylyqtaryn eske týsirgen Asqar, Temirbek týıesimen sharbaqqa kirgen soń, Kenjetaı otyrǵan aýylǵa jaıaý jóneldi.

Kenjetaıdikine Asqarmen birge kirgen bir qushaq sýyq, kómeski janǵan bilte shamdy ýrlegende jalp etip sóndi de qaldy. «Assalaýmaǵalaıkým» ádetinde joq Asqar: «kesh jaryq!» dedi esik aldynda tura qalyp, jolda birdemeni basarmyn dep oılap. Úı ishi kýbirlep keńesken kisi eken.

Biraq ol peshtiń aýzyndaǵy janǵan ottyń jaryǵynda otyrǵan Ulbergennen basqalaryn tanymady.

– Tórge shyq!– desti árkimder, shamdy Ulbergen tutatqasyn.

– Asqarmysyń? Joǵary shyq.

– Toı qaıyrly bolsyn, apa!

– Aıtsyn!

Asqar ýıdegilerge amandasyp, tórge kep otyrdy.

– Kenjetaı,– dedi Ulbergen,– dastarqan sal, qalqam, kisilerge shaı bereıin. Qoldaryna sý quı!..

Sý quıylyp, dastarqan salynǵannan keıin, tabaǵa pisken sary nandy Kenjetaı mol ǵyp týrady. Bir qulaǵy joq, aǵash shýmegi bar, maıysqan sary samaýyr keldi. Ulbergen samaýyrdyń qasyna kep shynyaıaq jasap shaı quıdy.

– Nesine shaqyrdy demeńder,– dedi ol qonaqtaryna,– balanyń azǵana tirshiligine sýıengen adammyn. Osy qalqalarym tiri bolsa, mal bitpedi dep renjimeımin. Jaýyzdyń taıaǵy ushyna tıip, qalqam álde qaıtyp ketedi dep qorqyp em, allaǵa shýkir, jazyldy. Soǵan, shaı da bolsa yqylasymmen bereıin dep shaqyrǵanym ǵoı.

– Apam jasyryp otyr,– dedi Kenjetaı kýlip,– osy shaı ǵana dep oılamańdar. Artynda eti de bar.

– Qoıshy, qalqam, jylbysqanyń etin aıtamysyń?

– Nege jylbysqa bolsyn. Ortan qoldaı semiz torpaq.

– Kenjetaıǵa sorpa bolsyn dep, osyndaǵy jalǵyz torpaqty soıdyryp em,– dedi Ulbergen,– sonyń bir jiligin Botajanǵa qoıyp, qalǵan etin asyp otyrmyn. Tisterin, tisterińe tısin dep. Áıtpese,tiske syzdyq bolatyn et emes.

– Oqasy joq, dám tatqanymyz da bolady, balańnyń jany qalǵanyna bárimiz de qýanamyz,– desti árkimder. Shaı jıylyp jatqan kezde: «kesh jaryq!» dep bireý kirip keldi.

– Assalaýmaǵalaıkým!– dedi kirgen, ortadaǵy ashaǵa jaqyndap.

– Ýaǵalaıkýmussalam, joǵary shyq!– desti ýıdegiler, kim ekenin tanymasa da.

Kirgen adam etigin, syrtqy kıimin sheship, aralaryn ashqan kóptiń ortasyna kelip otyrdy.

– Ulbergen esenbisiń?– dedi ol, mańyndaǵylaryna bir-bir ıek qaǵyp amandasqannan keıin.

– Shýkir!– dep erni qybyr ete týsken Ulbergen, shamnyń jaryǵy kýńgirtteý bolǵandyqtan amandasqan adamnyń keskinin aıyra almaı, qadala qaraýdy ersi kórip, kóz

qyryn salyp az otyrdy da,– osy sen, naǵashym emespisiń?–dedi bir kezde.

– Ie Amantaımyn. Deni-qaryn, saý ma, aman-esen otyrsyń ba?

Amantaı men Tuıaq jas kezderinde egiz qozydaı edi. Ulbergen týskende Amantaı qosshy bolyp alysyp kelgen. Naǵashylyq, qurbylyq, tatýlyq – bári bir jerden shyqqasyn, ýsheýi jandaı dos-ty. Bertin kele qonystary alystaǵany bolmasa, aralaryn salqyndatatyn eshbir renishteri bolyp kórgen emes-ti. Tuıaq ólgenniń artynan Amantaı bata oqyp bir kelip, sodan keıin aralaspaǵan. Ulbergen Amantaıdy keıde saǵynatyn. Kórgisi kelgen kýnderinde, keıde Amantaı onyń týsine de kiretin. «Neǵyp bir kórinbes eken?» – dep oılaıtyn ol. Sondyqtan, amandasqannan keıin Ulbergen kózine jas alyp, jaýlyǵynyń ushymen sýrtti. Amantaı da ótken kýnderdi eske týsirip, kýrsindi.

Amantaıdyń bul kelýi kýtpegen jerden boldy. «Bárekeldi-aı,– dedi Kenjetaı ishinen keıip,– áldeqalaı dám aıdap bir kele qalǵany eken, sybaǵa beretin mýsheli astyń, reti joq. Bul sýıekke tańba boldy!..»

Biraq tyrbanǵanmen, namystanǵanmen qoldan keleri az bolǵasyn, as ornyna qasyn berýdi oılap, ýıdegilermen qabattasa Kenjetaı da Amantaıǵa jalpańdap amandasty. Amandyq-saýlyq suralyp bolǵasyn, Ulbergen jańadan shaı jasap, nan týrap, Amantaı qanyp ishti.

– Kesh jaryq!– dedi taǵy bireý kirip, dastarqan jınalyp bolǵan kezde.

– Joǵary shyq!–degenmen oǵan tórde otyra qoıatyn oryn joq edi. Sondyqtan ol ashanyń týbine kep, sheshinbeı, jýresinen otyrdy.

– Tanyspadyq. Jol bolsyn?

– Áleı bolsyn. Atyǵaımyn, jolaýshylap kelem. El jaǵyma bara jatyrmyn.

– Sheshin, jolaýshy bolsań, asqa qara!

– Alla razy bolsyn. Qazir jýrem. Ana jigitte bir jumysym bar edi.

«Atyǵaı» ıegimen Asqardy nusqady.

– Ońasha ma?– dedi Asqar.

– Osynda aıtsam da bolady. Aıtaıyn degenim: inime bir qyz aıttyryp em. Malyn dendep berip bolyp em. Sony qashan alýdyń jaǵdaıyn sóılese baryp jatqanymda, týnde kep bir top jigit tartyp alyp ketti. Bizdi baılap tastady. Artynan surastyrsaq: myna Itbaıdyń naǵashysy eken. «Aramyzda sóz bolǵan joq edi» dep qudam zarlaıdy. Sodan teńdigimdi áper dep Itbaıǵa kelip em, «alyp qash degen myna men!» dep keýdesin qaǵady. «Nege?» desem: «byltyr qarshyǵańdy suratqanymda bermegensiń, bilgenińdi qyl!» deıdi. «Anaý-mynaý» dep em, jaýap bermeı, qýyp shyqty. Endi basym ketse de osynyń sońyna týskeli otyrmyn. Ne alsań da bir aryz jazyp ber, gýbernator kelgende usynaıyn...

– Kesh jaryq!– dedi osy kezde taǵy bireý kirip.

«Joǵary shyq» dep oǵan eshkim aıtqan joq.

– Aǵaıyndy eki jigit em,– dedi ol amandasyp bolǵa syn,– aǵam ólgen edi. Úsh balasymen qatyny qalǵan edi. Jasy 37-de, baıǵa tımeımin dep otyr edi. Arýaq syılaǵasyn enshim basqa bolsa da, kýtip otyr em. Sony keshe aýylnaı kep, qasymyzdaǵy kórshi aýyldyń bir atqa minerine zorlap aparyp qosty. Bolys osylaı iste, dep aıtty deıdi. Sony bileıin dep bolysqa kelsem, «jesir qatyndy jemdep soǵymǵa soıasyń ba?» dep mazaq qyldy. Osynda jaqynda ulyq keledi degenmen bir aryz jazdyryp alaıyn dep em, álgi bir bala oqytatyn jigit bar degenge, sol aryz jaza biledi degenge izdep kelip em, ol qaısyń?

– Men,– dedi Asqar.

– Jeńge týgil sheshemizdi baıǵa eriksiz zorlap bergen, bizdiń ne janymyz bar,– dedi bireý.

– Soǵymǵa soıǵaly otyrǵan bıemizdi urlap áketken izimen qýyp baryp ta, Itbaıdan jaýap ala almaǵamyz,– dedi ekinshi.

– «Meniń sol jaqqa shoshytyp jibergen týlkim edi» dep, qaqpanyma týsken týlkimdi de tartyp alǵan,– dedi ýshinshi.

– Ondaıdy aıta berseń at berip satyp alǵan býrkitimdi de: «byltyrǵy qashqan býrkitim» dep, tartyp alǵan joq pa?–dedi tórtinshi.

– Jalǵyz toqtymdy shópshilerine urlap soıyp bergende de surap bara almaǵam,– dedi besinshi.

– Itime ıne salǵan sen dep Itbaıdyń balasy Erǵazy shkoldan qaıtqan balamyzdy attyń baýyryna alyp soıyp, taıaq ushyna tıip, balam aıdan artyq jatyp, eldi. Onyń qunyn surap otyrmyz ba?– dedi altynshy.

– Qaryndasyńnyń, qoınyna aparmadyń dep, Erǵazy jalǵyz qunan ógizimdi urysyna shyǵaryp berdi, bilip otyryp týk qyla alǵamyz joq,– dedi jetinshi.

– Ondaıdy tere berse, ýsh jylǵy eńbegime bir tıyn bermeı shyǵardy,– dedi segizinshi.

Áńgime kóbeıdi. Aýzy ashylǵan jaradaı, arjaǵynan neshe týrli zardaptar, sarsyqtar tynymsyz aǵyp jatqanyna Asqar tań qaldy.

– Ras-aý,– desti árkimder,– osyny tekseretin ulyq bar ma eken?

– Nege bolmasyn! Osynda janaral keledi dep jýr ǵoı, shýlap aıtý kerek soǵan.

Amantaıdyń oıy da Asqarǵa jeri týraly aryz jazdyrý edi, muńdaryn aıtyp, qara qarǵadaı shýlaǵan kópti kórgende esi shyǵyp ketti.

Mundaı shaǵymdardyń Asqar buryn da myńyn estigen edi. Talaılardyń ótinishin oryndap, ol ýkimet oryndaryna aryzdar da jazyp berdi. Biraq ol jazylǵan aryzdardan nátıje shyqqanyn Asqar kórgen emes. Aryzdardyń kóbi jaýapsyz qalady da, biren-sarany ǵana aýyldaǵy ýkimet saılaǵan bılerdiń qaramaǵyna kelip týsedi. Bılerdiń syry málim: kim para berse, sonyń isi jón. Paraǵa shamasy kelmeıtin nashardyń shaǵymy eshýaqytta ońǵa baspaıdy. Biren-saran jumystardy orystan taǵaıyndalǵan mırovoı sýdıa qaraıdy. Onda da alym-para! «Bıge bara berme, para ber» degen maqal bar. «Sol ras sóz!–deıdi Asqar,– paranyń zamany danyshpan aıtqandaı, azýlyǵa bar zaman, azýsyzǵa tar zaman!»

Úkimet oryndaryna aryzdy jaza-jaza kóńili osylaı qaıtyp bolǵan Asqar:

– Men aryzdaryńyzdy jazýǵa erinbes em,– dedi, Kenjetaı ýıine jınalǵan kópke,– eger sony tyńdaıtyn ulyq bolsa (ol qatty kýrsindi). Amal neshik, aryz tyńdaıtyn ýkimet áli qurylǵan joq!

– Oıbaı, endi!–desti kópshilik shýlap,– aýyldyń ulyǵy jurtty kýnde baqyrtyp talasa, joǵarǵy ulyq aryzdy tyńdamasa, sonda, el ne bolǵany?!. Qaıda baryp kýn kóredi?..

– Men ony bilmeımin!

5

Amantaı Itbaı aýylyna bireýdiń shanasyna minip ketti.

Qonaǵasy jaǵynan kýıi bapty bolmaǵandyqtan qobaljyp otyr ma dep oılaǵan Ulbergen:

– Qon, naǵashy? Týnde qaıda barasyń?–dedi oǵan.

– Ishannyń zikirine týseıin dep edim, baıaǵy óziń biletin basymnyń saqınasy áli jazylǵan joq edi. Zikirden keıin qaıtyp kelemin.

«Ishannyń zikirine Itbaıdyń bir aǵash ýıin keshke qaraı bosatady», dep estigen Amantaı.

Amantaıdy shanasyna mingizgen adam, shet aýyldan kelgen syrqat bireý edi.

– Ótken jyly,– dedi ol bylaı shyǵa berip Amantaıǵa,– ýskirik boranda adasyp dalaǵa qonyp, sodan ókpeme bir zaqym jabysyp edi, aıyqpaı qoıdy. Baqsy-balgerdi tegis ótkerdim. Talaı dári de ishtim, malmen de emdeldim, bir de bir sáti týspedi. Jalǵyz jigit em. Ishannan járdem bola ma dep kelem!

Syrqat kisini jótel býyp, odan artyq, keńese almady. Asqar Itbaı aýylyna Amantaıdan buryn qaıtqan edi, ondaǵy oıy – azdap tynyǵyp alyp, keshke ıshannyń zikirine qatynasý.

Asqar dinge senbeıtin, ıshandy, moldany jek kóretin. Sóıte tura onyń zikirine qatynasýǵa oılaý sebebi: buryn «zikir» degendi estigeni bolmasa, óz kózimen kórmeýi, sondyqtan buryn kórmegen zat tańsyq sııaqtanýy edi. Kenjetaı ýıinen páterine kep, az qalǵyp dem alǵan Asqar oıanyp saǵatyna qarasa, saǵat týngi toǵyz bop qalǵan eken. Zikir osy shamada bastalmaq ta, biraq bastala qoımaǵanyn Asqar biledi, óıtkeni, mektepte oqıtyn, estııar – Saǵıt deıtin bala, zikir bolatyn ýıdi baqylap jýrip, zikir bastalarda Asqarǵa habar bermek bolǵan. Saǵıt áli kelgen joq.

Myzǵýdan mıy zerigip qalǵan Asqar kereýetinen turyp, beti-qolyn jýynyp tysqa shyqsa, ińirde ashyq aspan bulttanyp solǵyndaý jel turyp, azdap qar japalaqtap tur eken. Ol zikir bolatyn ýıdiń aldyna kelse, esik aldy syńsyǵan shanaly at; qaqpaǵy ashyq terezeniń bireýinen ol syǵalap edi, ýı lyq tola adam; ıshan kórinbeıdi.

«Kirem be, kidire turam ba?»– dep ol az oılanyp turdy da: «kireıin!– dedi esikke qaraı aıańdap,– biraz aýrý jınalǵan eken, sózderin estıin, ne aıtar eken!»

Ol ýıge kirdi de, aýyzǵy bólmeden ótińkirep baryp, tórgi bólmege kiretin esiktiń bosaǵasynda turǵan sandyqqa shoqıyp otyra ketip, tórt bólmeli ýıge lyq tolǵan adamdardyń sezderine qulaq tikti.

– Eki tizeme sarsý týsip bastyrmaıdy, sony qarataıyn dep em.

– Meniń, belimniń quıańy bar edi, birdeme kótersem shoıyrylyp qalam. Balam jas edi, sharýama qıyn boldy. Soǵan shıpa bolama dep em.

– Osy kózimdi jel qaryp, sodan ushyndy da, endi aq týsip, basur bop óletin boldym. Jaryq sáýle kórsetpeı týıiledi de otyrady. Ishanǵa ýshkirteıin dep em.

– Sap-saý bala edi,– dedi bir kempir, jeti-segizdegi bir ul balanyń basyn keýdesine sýıep,– bireýler táttini kóp jegendikten deıdi, neden ekenin qaıdan bileıin, qulaǵyna bulaq paıda boldy. Áýeli shyǵý shyǵyp jaryldy da, artynan tynbaı aǵatyn boldy.

Oń jaq urty isip ketken bireý qabaǵyn týıip, kózin jumyp, betin alaqanymen basyp, myqshıyp otyr edi:

– Tisin, aýyra ma?–dep, surady kórshisi.

Urty isken alaıa qarap, jaýap bermedi.

– Jaryqtyǵym,– dedi ,oń jaq aıaǵynyń jaraǵa tolǵan jilinshigin jurttyń kózinshe ashyp qoıyp, irińin sýrtip otyrǵan bir qara saqalǵa birneshe kisi,– japshy jarańdy, jerkendirmeı!

– Men qudaıdan surap aldy dep otyrsyń ba,– dep ashýlandy jaraly,– bul syrqat paı da bolǵaly bıyl 18 jyl. Ádeıi izdep barǵaly jýrgen ıshandy alla aıdap qolǵa berdi. Fatıhasy tıer degen ýmitim zor.

– Eki betiń narttaı jap-jas qatynsyń,– dedi bir jigit bir áıelge qaljyńdap,– seniki ne syrqat?

Áıel kýlimsirep tómen qarady.

– Ne syrqat deriń bar ma?–dedi, ol áıelge kórshi otyrǵan qulaǵy aýyrǵan balasy bar kempir,– qudaı qursaqtan taryqtyryp qoıǵany bolmasa, sap-saý kisi! Týskeli on jyldan asty. Talaı áýlıeniń beıitine de týnedi, baqsyǵa da qaratty. Óspegen atanyń balasy edi, ıshannan bir járdem bolar dep kelip otyr da.

– Alla, aqyryn!.. Oıbaı... Óldim!..– degen aıanyshty daýys estildi esikten.

Jurt keńesin doǵaryp, keskinderi ózgerip, esikke qarady. Kıizge oraǵan bir adamdy tórt kisi kóterip esikten kirgize berdi.

– Kólden at sýara barǵanda aty muzǵa taıyp, aıaǵy astyna týsip, jilinshigi syndy,– dedi kóterip kirgizgender.– Synyqshy salǵan edi, aıaǵy syrqyrap, keziniń shyrymyn aldyrmaı qan-qaqsata berdi, zikirge ákeldi.

Aıaǵy synǵan, ýıdiń ishin beımaza qyldy.

– Jol berińder!–dedi esik jaqtan bireýler,– Aznabaı keldi.

Úıdegiler ýreılene bastady.

«Nege ýreılendi?» dep oılaǵan Asqar, esikke kózin salsa, 13–14 jastaǵy bir balanyń aıaq-qolyn baılap, eki kisi kóterip kirgizip keledi eken. Bala birdemeni sandyraqtap keledi.

– Jyndanǵan edi,– dedi bireýler kýńkildep,– ıshan kelgeli eregisip ketti.

– E, eregispeı!.. Nege eregispesin! Iesi bar syrqat emes pe, jyn býǵan... ońaılyqpen shyqqysy keledi deımisiń? Jyndanǵan bala ýıge kirgende baıaý syqyldy edi, bir jerge ákep otyrǵyzǵannan keıin – kóterilip ketti. Balanyń aıqaıy, shatasýy ýı ishin ýreılendirgeni sondaı: saý adam týgil, aıaǵy synǵan adam da sarnaýyn qoıyp, doǵaryp, eki kózin ejireıtip, jyndyǵa qaraı qaldy.

Osy kezde ýıge Amantaı da kirdi. Oǵan: «baıtal týgil, bas qaıǵy» boldy. Amantaıdyń qaıtqysy kep bir turdy da, «ádeıi kelgesin zikirine týseıin» dep, mazasy ketkenge qaramaı shydady.

Sandyraq, sarnaý, shýlaý kóbeıip ketkesin jurttyń bári de, álsin-álsin esikke qarap, mınýt saıyn ıshandy kýtti.

«Baryp bilip qaıtshy!»–degen kýńkilder shyqty ár jerden.

«Uıat bolar, jaılanǵansha sol bop jatqan shyǵar» dese de árkimder baryp qaıtty.

«Keńesip otyr eken!»–dep qaıtty bireýi.

«Namaz oqyp jatyr eken»,– dep qaıtty ekinshi.

«Et jegeli jatyr eken»,– dep qaıtty ýshinshi.

«Qymyz iship jatyr eken»,– dep qaıtty tórtinshi.

«Quran oqyp jatyr eken»,– dep qaıtty besinshi.

«Dáretke shyqty»,– dep qaıtty altynshy...

«Jol berińder!»– degende jurt sergip esikke qarasa, ıshannyń qasyndaǵy molda eken. Tegi qazaq bolǵanmen, ol molda qazaqsha men tatarshany aralastyra sóıleıtin edi.

– Jamaǵat!– dedi molda esikten basyn suǵa,– barshańyzdyń taharattaryńyz saf ba? Paksyzdar ma? Nasybaı, shylym shıkilli haram shaılar joq pa? Ishan házrátlári shondı áıbirlárni bilsá, bık aramas!»

– Tazamyz,– desti jurt.

Kýtken halyqty molda alqa-qotan otyrǵyzdy. Ortaǵa Mekeden kelgen meshit sýreti bar jaınamazdy jaıdy da, onyń ýstine bir quman sý qoıdy.

– Jamaǵat!– dedi molda jaınamaz ýstine jýginip otyryp,– ıshan házrátlári kılgásh zikir salady. Barshańyz ol kishiniń salaýatyn aıtýǵa tıishlisiz! Úsh mártábá oqyp shyǵam, fahamlap alyńyzdar: «Ásfı rabbim, jálle alla, máýfı qalbı Ǵaırolla, Nurmuhammed salla alla- lá ıláhá ılla alla!» Ushpý zikirini aıtqash, ýsh mártábá ýhhýý mlla alla!»–dep aıtasyzdar...

Moldanyń artynan erip kópshilik shýlap aıtyp kórip edi, kóbiniń tili kelmedi.

– Jamaǵat!– dedi molda,– tártip shýshy. Shamdy sóndirábiz. Ishan házráti zikir ýaqytynda halyq ýstinde ushyp jýrýi mýmkin, oǵan bir dá haýyp oılamańyzdar... Men házrátni keltireıin!..

Kelip otyrǵan syrqattardyń birsypyrasy ıshandy áli kórgen joq edi. «Kórsem jazylam» degen senim kirdi birazynyń oıyna. Al, keıbir emdelgenge jazylmaı jýrgender: «kim bilsin?» dep kýdiktendi. Biraq aıaǵy synǵan men jyndanǵan baladan basqalardyń bári ıshandy óte shydamsyzdyqpen asyǵyp kýtti.

Asqar baıaǵy otyrǵan sandyqtyń ýstinen qozǵalǵan joq. Úıge basyn suqqaly ár syrqatqa bir jaýtańdap qaraǵan ol, osy ýıdegi barlyq syrqattyń aýrýymen aýyrǵandaı boldy. Onyń jany qaı syrqattan bolsa da artyq azaptandy. Aýyr syrqattan sarnaǵan, bebeý qaǵyp zarlaǵan adamdardyń daýysyn estigende, onyń shymyrlaǵan denesi birde sýyp, birde ysyp, aıanyshtyń qysylýynan, mańdaıynan ter shyqty.

«O, sorly aýyl!– dep ókindi Asqar ishinen,– jaraly aýyl!.. Syrqat aýyl!.. Em kýtip kelip otyrǵanyń ıshan!.. Ol seniń syrqatyńdy ýdete týspese, jaza ma?.. Sorly aýyl, seniń de syrqattan aıyǵyp, janyń jadyrar kýn bolar ma eken?!»

Sarnaý, zarlaýdan qulaǵy kereń bop, tulaboıy týrshikken Asqar, jyrtylýǵa jaqyndaǵan shydamyn áreń tózdirip, ózin ózi zorlap, ne qylǵanmen zikirdi kórgisi keldi.

Bir kezde ýıge ıshan kirdi. Jaryla jol bergen kóptiń arasymen ol jorǵalaı aıańdap, jaınamazdyń ýstine baryp jýresinen otyrdy da, yzǵarly qaraspen aınalasyn bir sholyp ótti. Sodan keıin, qaltasynan uzyndyǵy bir qulashtaı tásbıhty aldy da, oń jaq qolynyń basymen bir sydyrtyp ótip, tásbıhtyń tastaryn eki alaqanyna toltyra ustap, erinderi kýbirlep ishinen duǵalyq oqyp, ýysyndaǵy tesbıhtaryn ıiskeı, alaqandarymen betin sıpady.

Kóptiń kózi ıshanda. Ishan moldaǵa kóz qyrymen ymdaǵandaı bolyp edi, molda móńiregen buzaý sııaqty qyryldaǵan daýsymen «Tábárák» aıatyn oqı jóneldi. Asyqqan jurtqa bul aıatty moldanyń bastan-aıaq oqyp, shyǵýy – qurandy týgel oqyp shyǵýdan kem kóringen joq. Aıat tez bite qoımaǵan soń, bireýler aıatty da, moldany da ishterinen sókti.

Aıat oqylyp bop, batasy istelgennen keıin, molda kópshilikke zikirdiń tártibin taǵy aıtty.

– Bilemiz! Uqtyq!–dep shýlasty kópshilik. Jurttyń kózi ıshanda..

Terezeniń qaqpaqtary jabyldy. Sham sóndi. Nysanasyz qarańǵylyqtan adamnyń basy aınalatyndaı boldy.

Qarańǵy ýıde kýńirengen daýyspen duǵalyq, oqyp, anda-sanda sý býrkip aınala ýshkirip otyrǵan kisiniń molda ekenin, ıshan ekenin jurt aıyra almady. Tili kelsin-kelmesin, ýıretken duǵalyǵyn aıtpaǵan jan ýıde qalǵan joq. Birine-biri ýılespeı, qosylmaı shýlap jatqan daýystan: kimniń ne degenin eshkim estigen joq, sezdi aıyrýǵa bolǵan joq, shýlaǵan jurttyń qulaǵyna yzyń qaqqan jalǵyz dybys – «hý... ha... hý!..»

Shý men qoıý qarańǵylyqtan Asqardyń basy aınaldy, jýregi loblyp, qusqysy keldi. Odan artyq otyrýǵa dáti shydamaǵan Asqar, «estise estisin» degen oımen ıshandy daýysyn shyǵara bir boqtap, jolyndaǵy jurtty basa-kókteı, sýrine-qabyna, jobasymen esikke áreń jetti de, esikti ashyp tysqa shyqty. Ol kezde, manaǵy álsiz jel kýsheıip, mana ushqyndaǵan qar, endi boraı, qalyń jaýyp, dala alaı-týleı surapyl eken.

Asqarǵa bul surapyl – qaıǵyly halyqtyń yshqyna alǵan demi sııaqtanyp ketti.

BESINShI TARAÝ

KÚTKEN GÝBERNATOR

1

Býrkitine birneshe qoıan ildirip týs aýa aýylyna bettep, sony qardan joldy qıyp alýǵa kele jatqan Amantaı alystan bir kósem attyny kórdi. Jolaýshynyń jýrisi asyǵys, attary shapqynmen keledi. Amantaı «bul kim eken?» degen oımen jortyp baryp aldynan tosaıyn dep edi, mańaılap ushyp jýrgen býrkit shaqyrǵanyna kele qoımaı, joldan qyryndap ketti.

Joldy qıǵashtaı ushqan býrkit, birazdan soń shyrqap bıikke shyǵyp aldy da Amantaıdan shaqyrymǵa jaqyn jerde shanshyla temen qaraı quldyrady.

– Tife-tife!– dedi Amantaı, astyndaǵy atyn tebinip, sýrine-qabyna shoqytyp,– qandy basyń beri tart!

Qan sonar bolǵandyqtan Amantaı ańǵa tań biline shyǵyp, astyndaǵy aty bosańsı bastaǵan edi.

Sondyqtan at Amantaıdyń alyp ushqan kóńiline serik bolmaı, aıaǵyn attaǵan saıyn kýrtikke sýrinip, býrkit týsken orynǵa zorǵa jetti.

Býrkittiń basyp jatqany qarsaq eken. Ań alǵanyna masattanǵandaı bolǵan býrkit, ıesi attan týskende qarsaqty tastaı berip, sekirip baryp sarjan boıy jerge qondy.

Amantaı qarsaqtyń qasyna kelse: aýzyn ańyraıta ashyp, ıegin álsizdeý qaǵyp jatyr, tyrnaq kirgen kózi aǵyp ketipti. Ólgeli jatqan qarsaqty Amantaı qalaqpen bir berip, artqy aıaǵynan kóterse, beldemesi omyrylyp qalǵan eken.

Býrkitine jemdi qaıtar aldynda ǵana jegizetin Amantaı, qyndaǵy kezdigin sýyryp aldy da, qarsaqtyń oń jaq qolynyń, baýyrynyń terisin irep, tósin sógip, jylydaı jýregi men baýyryn jutqyzdy. Sodan keıin ol etiniń jumsaq jerlerinen bir-eki kesegin qylǵytty. Oǵan razy bolǵan býrkit, terisin sypyryp jatqan qarsaqtyń etine umtylmaı, tumsyǵyn qanatyna ýıkep otyrǵan ornynan qozǵalǵan joq.

Amantaı qarsaqty soıyp bolyp, terisin qanjyǵaǵa baılaǵaly atyna qaraı jýrgende, kózine jol ýstinde toqtap turǵan manaǵy shanaly týsti. Shanada bireý týregep, qolyn bulǵap tur.

Býrkitti baldaqqa qondyryp, sharshaǵan atynyń jalqaý aıańymen ilbip otyryp Amantaı jolaýshyǵa kelse – eki orys, aldynda bojy ustaǵan qazaq, týregep turǵan eki orystyń bireýi eken.

– Aman? Qaı aýyldikisin?–dedi týregep turǵan Amantaıǵa

– Myna aýyldiki,– dep Amantaı aýylyn ıegimen nusqady.

Býrkit baldaqqa otyrýǵa jalyqqandaı talpyndy.

– Derjı!–dedi týregep turǵan qolyn kóterip.

– Kisige tımeıdi.

– Bul ne qus?

– Býrkit.

– Jańa ne ustady ol.

– Qarsaq.

– Kórset.

Amantaı attan týspeı qarsaqtyń qanjyǵadaǵy terisin qamshysynyń basymen kóterdi. Onyń eki jaq qanjyǵasynda birneshe qoıan, sıraqtarynan baılaýly edi.

– Nesheýi qoıan?– dedi orys.

– Toǵyz.

– Bárin býrkit ustady ma?

– Endi men ustady dep turmysyń?

– Býrkitpen qoıan usta degen kim saǵan?

– Eshkim de emes. Ózim!

– Qoıandy luqsat qaǵaz almaı aýlaýǵa bolmaıdy. Qaǵazyń bar ma?

– Joq.

Sóılesip turǵanda «bul kim?» degen oımen ýńile qaraǵan Amantaı, birazdan keıin Koshkındi tanydy. Koshkın muny tanymady. Ótken jyly kisi óliminiń daýy bolyp, sol daýdan Koshkın alty qasqyr, jýz som, bir altyn jýzik para alǵanyn Amantaı jaqsy biletin edi. Koshkınniń ýstindegi kók shuǵamen tystaǵan, jaǵasy qaıyrýly qasqyr tulypty, Amantaı sol paraǵa alǵan qasqyrlardan istetken eken dep oılady.

Koshkınniń býrkitke jabysa bastaýynan Amantaı seskeneıin dedi. Salqyndaǵan denesi shıryqqan býrkit, taǵy da talpynyp edi, qaqqan qanatynyń astyndaǵy kóbik qar borap ketti.

– Usta, usta!–dedi Koshkın denesin shegindire, qolyn kóterip.

Býrkit talpynýyn toqtatpaǵasyn, Amantaı Koshkınniń «ári ket» deýimen shanadan alysyraq baryp turdy. Býrkit qaıta tıyshtaldy.

– Bul nege talpynady?–dedi Koshkın.

– Iesine jaman sóz aıtqandy biledi,– dedi Amantaı qýlanyp.

Koshkınniń estýinshe – «býrkit adamdaı aqyldy. Iesine jaý kisige o da jaý».

– Oryssha bile me?– dedi ýreılengen Koshkın.

– Biledi,– dedi Amantaı jymıyp,– alyp ketem deseńiz má býrkit!

– Jiberme!.. Jiberme!..

– Eger, men tıme desem tımeıdi.

– Endeshe, aıt, tıme dep,– dedi Koshkın.

Amantaı birdeme aıtqan bop, býrkittiń basyn, topshysyn sıpap, basyna tomaǵasyn kıgizdi.

– Bórki me onyń?

– Iá, bórki.

– Ony nege kıgizdiń, basy tońa ma?

– Basy tońbaıdy. Senderdiń keskinderińdi kóńiline saqtap qalmasyn dep kózin jaýyp jatyrmyn. Eger, keskinderiń esinde qalsa, ol senderdi qaıdan bolsa da taýyp alady.

– Myna kisini tanısyń ba?–dedi Koshkın qasyndaǵysyn nusqap.– Bul stanovoı prıstav.

– Qaı jaqtan kelesińder?

– Alekseevka jaqtan.

Koshkın gýbernatorǵa daıarlanǵan attardy tekserip jýrgenin aıtty.

– Býrkitpen ańshylyq óte qyzyq,– dedi prıstav ýrıadnıkke,– eger gýbernatorǵa kórsetse, qandaı jaqsy bolar edi.

– Býrabaıǵa toqtaıdy degen sóz bar, sonda shaqyrtamyz bul qazaqty. Áı, kırgiz?.. Atyń kim seniń?

– Amantaı.

– No, vot, Amantaıka, sen kelesiń be, gýbernatorǵa býrkit salýdy kórsetýge...

– Kel deseń kelem.

Prıstavpen ekeýi kýbirleskesin:

– Gýbernatordyń ótkenin baıqap jýr de, Itbaı aýylyna kel,– dedi Koshkın.

– Jaraıdy.

Ýrıadnıktiń kózi qarsaqtyń terisine bir-eki ret qadaldy da, suraýdyń jónin tappady.

«Ań baılap kele jatqanda, jolda jolyqqasyn, orys ta bolsa saýǵa suraıtyn reti bar,– dep oılady Amantaı, Koshkınniń kózqarasyn sezip,– suraýdyń retin bilmeı turǵan shyǵar, bir qarsaqtan baıymaspyn, baılanyp ketsin».

Amantaı býrkitti erdiń qasyna qondyryp, attan týsti de, qarsaqty qanjyǵadan sheship alyp, ýrıadnıktiń aldyna tastady.

– Qyrǵyz,– dedi Amantaı,– mala-mala derjal qarsaq, qoıan... on mala-mala saýǵa dabaıt boıdıt, ejlı on dorogı bıdıt shelabek.. Ne dabaıt jaman boıdıt... poımal?..

– Ponımaıý...

Ýrıadnık qolyna tıgen qalyń týbitti qarsaqty qolyna alyp, qýanyshpen sıpady da:

– Maǵan kýshaıt nado?– dedi.

«Et asyp ber degeni me?»– dep bir oılap qalǵan Amantaı ýrıadnıktiń kóńili qoıanǵa da aýǵanyn keıinirek týsindi.

– Daem... koıandiki maqan jernaı boıdıt...

Amantaı qanjyǵadan ekeýine eki qoıan sheship berdi.

Jolaýshylar jýrip ketti.

– Býrkitin gýbernatorǵa ákeler me eken?– dedi ýrıadnıkke prıstav bylaı shyǵa berip.

– Ákeler. Til biledi degeni ras pa eken?

– Menimshe ras. Ótirik bolsa ol qus qazaqqa erip jýre me, bosanǵasyn qashyp ketpeı me?

Iesiniń tilin sóz bilgendikten alatyn shyǵar. Onyń qandaı kırgız ekenin bilesiń be?

– Joq. Tanymadym.

– Gýbernatorǵa býrkitimen qastyq jasamas pa eken, ol?

– Qaıdan bileıin!

– Býrkiti tilin bilse, ońashada ýıretip qoıyp, men aıypty emespin, qus aıypty dep jýrmese!

– Ony oılaný kerek eken!..

2

Joldaǵy aýyldyń bireýine qonyp, ýrıadnık pen prıstav Itbaıdikine erteńine týske tarmasa keldi.

Gýbernator keletin mezgil jaqyndaǵasyn, aýyldyń soltýstigi men kýnshyǵysynan keletin eki joldyń da ýstine Itbaı salt atty qaraýyl qoıǵan edi. Sol qaraýyldyń bireýi kósem atpen kósiltip kele jatqan ýrıadnık pen prıstavty kórgesin aýylǵa tura shapty.

«Esi durys pa, shaba jónelgeni nesi?»–dep oılady jolaýshylar.

Qaraýyl jigit attan qarǵyp týsip, ýıge jýgirip kirgende, Itbaı erteńgi shaıyn jańa qolǵa alyp jatyr edi.

– Kelip qaldy!..

– Kim?

– Bilmeımin, áıteýir jýrisi qatty. Kósem jekken...

– Bir ǵana shanaly ma?

– Bireý.

– Á, onda apy kirip, kýpi shyqpaı-aq qoı.

Itbaıdyń olaı degen sebebi gýbernator eń keminde on páýeskemen keledi degen habar alǵan. Sondyqtan ol: «Koshkın-moshkınniń bireýi bolar» dep oılap ornynan qozǵalmady da, artynan «ýeznı bop qalýy mýmkin» degen oı týsip, ornynan týregeldi.

«Ego vysokoprevoshodıtelstvo general-gýbernatordy men Aqmola jóneltip baram,– dep jazǵan edi. Kókshetaýdyń ýezdnyı nachalnıgi Krıvonosov Itbaıǵa,– qasynda Aqmola oblysynyń grajdanskıı gýbernatory bar, prokýror bar, chınovnık osobyh porýchenıı bar, lakeıi, povary, taǵy basqalary bar – barlyǵy on bes kisi, alty páýeske. Aqmolanyń ýezdnyı nachalnıgimen ekeýmiz gýbernatordy Petropavlǵa shyǵaryp salamyz. (Mýmkin, Býrabaılatyp, Ombyǵa týra ketýi). Barlyǵymyz on shaqty páýeske, 25-teı kisi bolarmyz. Men qolymnan keletin bar mýmkinshilikti qarastyryp, general-gýbernatordy sizdiń ýıge týsirýge tyrysam. Bul qonaqtyń ózgeshe ekenin siz uǵýǵa tıistisiz. Bir ýıińizdi týgel bosattyryp, ishin jaqsylatyp jınatyńyz. Gorod tártibin siz ózińiz bilmeýińiz mýmkin. Olaı bolǵan kýnde, mańaıdaǵy kazak-orys qalasynan biletin adamdardy aldyryńyz. Qonaq asy retinde solarmen. aqyldasarsyz. Peterbýrgke sizdi jiberý kerek dep, gýbernatorǵa ótinish etken men bolatynmyn. Jaqsylap, syılap jiberersiz dep senemin. Ishik, qundyz syqyldy laıyqty zatyńyz bolsa, syıǵa tartqanyńyz da jaman bolmas edi»..

«Qaraýylshynyń kórgeni – gýbernatordyń aldyn ala kele jatqan Krıvonosov emes pe eken?»–degen oımen Itbaı dalaǵa jýgire shyǵyp edi, shanadan týsip jatqan ýrıadnık pen prıstavty kórdi.

– At daıar ma?– dep surady, amandasqannan keıin prıstav Itbaıdan.

– Daıar, taqsyr.

– Neshe at baılattyń?

– Qyryq at.

– Týkteri qandaı?

– On páýeske keler dep shamalap bir páýeskege tórt attan daıarlattym, báriniń týkteri, tulǵalary bir kelki.

– Kóreıik.

Ýrıadnık te, prıstav ta tulyptaryn sypyryp tastap, býrme bel tonmen Itbaıdyń artynan erdi.

Attar tóbesiniń jartysy ashyq qorada qaz-qatar baılanyp, shóp jep jatyr edi.

Itbaımen arasynda azyraq salqyndyǵy bar prıstav, mini barlaryn tabam dep, qoradaǵy attarǵa kózin qadaı kirgen edi, bári de bir kelki deneli, týkteri parlanǵan, kýıli jylqylar eken.

– Qarnyn shermıtip, attardy shópke nege qoıdyńyz?– dedi ol attardan kiná taba almaǵasyn.

– Mal ýnemi suly jemeıdi. Bir mezgil shóp bermese bolmaıdy. Attyń ishin ósiretin bul jas shóp emes, byltyrǵy qýraǵan qaýdan.

Jabaıy kisi bolsa «molchat!» der edi prıstav, Itbaıdyń Krıvonosovpen jaqyndyǵy baryn biletin ol olaı jekire almady. Biraq «molchaty» kózqarasymen uqtyram degendeı adyraıa qarady.

– Kórermiz, gospodın volostnoı ýpravıtel, chıni ýlkenderimizge qalaı unaryn!.. Áli maqtanýǵa erte... Kýttirińiz jaqsylap. Úıdi daıarlattyńyz ba?

– Daıar, kórińiz jýrip.

Ár týrli kilemmen, jibek kesteden órnek tikken jabýlarmen, shuǵamen, oıýlaǵan aq kıizdermen, kıiz ýıdiń kilem baýlarymen, asyl kıim, asyl saımandarmen áshekeılengen alty bólmeli aǵash ýıdiń ishin aralaǵanda, prıstavtyń tańdanǵannan esi shyǵyp ketti.

«Mine baılyq!» dep oılady ol.

Oǵan ásirese unaǵan gýbernatorǵa daıarlanǵan bólme. Ol bólmede: bir jaq basy edenge tóselip, bir basy ýıdiń qabyrǵasyna órlep shyǵyp, ar jaǵynda kep jeri býktetilip turǵan, gýlderi jaqut tasyndaı jaltyldap kóz toqtatpaıtyn shym jibek kilem bar edi.

– Mynaý neshe kez?– dep surady týǵaly ondaı kilem kórmegen prıstav.

– Uzyndyǵy on eki kez, kóldeneńi segiz kez.

– Da-a-a!

Tórdegi eki terezeniń aralyǵyndaǵy qabyrǵada janat qaptal ishik, tamaq ishik, qara qulyn jarǵaq, qamshattyń uzyndyǵy kere qulashtan artyq aq qylshyq eki qara qundyzy ilýli tur eken.

– «Moroznoı pylıý serebrıtsıa,

Ego bobrovyı vorotnık ,–

dedi prıstav qundyzdyń jýnin alaqanymen sıpap, shirkin-aı, jaǵa qylar ma edi? Biraq bizdiń qolǵa bul ne týssin, qymbat ta. tabylmaıdy da!..

Eki terezeniń aralyǵynda oıýlaǵan sulý órnekti qyzyl aǵash ramaǵa salyp, betine shyny jaýyp, ramanyń aınalasyn shashaqty qyzyl jibek belbeýmen tógildire qorshaǵan bir zatqa prıstav pen ýrıadnık ýńile qarady da, oǵan tańdanǵandaı, ıa odan qoryqqandaı birine biri qarady.

Bul ýńilip qaraǵandary – 1739-jyly Itbaıdyń arǵy atasy Baıqadamǵa Rossııa patshasynan berilgen gramota edi. Gramotanyń basyndaǵy «Jalovannaıa gramota pochetneıshemý aksakalý, bııý Kırgız-Kaısatskoı Sredneı Ordy »– degen tasqa basylǵan sózdermen jazylyp kep, «Baıkadamý Hýdaıbergenový» degen sózder qolmen jazylyp, odan keıin, taǵy da gramotanyń aıaǵyna sheıin taspen basylǵan sózder eken. Qudaıbergenov» degen famılııadan keıin aıtylǵan sózder: «o prınıatıı ım v chısle 75 aksakalov Rossııskogo poddanstva» .

Odan keıin, Anna Ioanovna Baıqadamǵa, Rossııaǵa baǵynǵandyǵy ýshin rahmet aıtyp, «dvorıan» degen ataqberip, onyń barlyq urpaǵyn naq ózindeı qadirleıtinin jazǵan.

Prıstav gramotany qadala oqyp turǵanda, «bálem, bilip qoı, meniń kim ekendigimdi»,– degendeı, Itbaı oǵan kýlimsireı qarap turdy.

Itbaıdyń atasy bundaı gramota alǵanyn prıstav buryn bilmeıtin edi. Sondyqtan ol: «á, mynaý mynadaı qazaq eken ǵoı!»–degen oımen Itbaıǵa qarady. Itbaıdyń tákapparsyp jymıǵany prıstavqa unamady. Qazaqty kem halyq, dep týsinetin ol, patshanyń myna sııaqty gramotasyn Itbaıdyń atasynan qyzǵandy. Prıstavtyń ol qyzǵanyshy« sezgen Itbaı, «ishiń, kýıse tuz jala»,– dep kýbirledi de:

– Bizdiń ataı osylaı bolǵan!-– dedi prıstavty ashýlandyra týseıin dep.

Itbaıdyń ol sózin unatpaǵan prıstav betin esiktiń eki jaq bosaǵasyna bursa, tógilip turǵan ártýrli, attyń saımandary eken. Bári altyndalǵan, kýmistelgen. Olardyń ishinde prıstavqa asa unamdy kóringen: jalpaq bas qazaq er men erdiń: toqym, tebińgi, ýzeńgi, aıyl, tartpa, quıysqan, ómildirik, jýgen syqyldy saımandary. Erdiń aǵashyna da, saımandaryna da qaqtaǵan kýmister shegelenip, olardyń betine altyn symnan mánerler tartylǵan eken. Quıysqannyń, ómildiriktiń, jýgenniń shashaqtary altyn shok,. Endi prıstavtyń kózi soǵan týsti.

– Baıaǵyda ımperator II Nıkolaı naslednık bop kelip meni Ombyǵa shaqyrtqanda,– dedi Itbaı prıstavqa, záresin ushyrǵysy kep,– men osy erge minip baryp em.

– Sizge muny kim istep berdi?

– Jer aýyp kelgen bir cherkes ýıimde jatyp, osyny bir jyl istedi. Aqysyna bir at, bir pushpaq ishik berdim. Bir jyl tamaǵyn asyradym.

– Qansha kýmis ketti barlyǵyna?

– Jýz somnan artyq shyǵar deımin.

– Altyn she?

– Kýmiske jalatqany 50 som, anaý altyn shoqtardy Irbitten ádeıi sattyryp aldyrǵam.

Jyltyraǵannyń bárin ala bergisi keletin, hatta alyp ta jýrgen prıstav: «reti kelse,– dep oılady ishinen, bólmede kóringenniń bárine qyzyǵyp,– men alar edim bulardy... Eger bireýin ǵana al dese, qaısysyn tańdar em?.. Bári de kerek... Mine qaıda baılyq!..»

Jasaýdan keıin Itbaı ydys pen araq qoıǵan shkaftyń ishin ashsa: portveın, konıak, mýskat, kagor, shampanskıı, lıker aq araqtyń ár týrleri, taǵy basqa týrli araqtyń bótelkeleri lyq tolyp tur eken.

– Azyraq boı jylytasyz ba?–dedi Itbaı prıstavqa, kózi araqqa qarap bozaryp baratqanyn kórip:

– Zakýskamen!.. Sońyraq!..

Gýbernator jatatyn bólmede prıstavqa bir kem kóringen nárse – kereýet joǵy edi:

– Gýbernator qaıda jatady?– degen suraýǵa:

– Mynada jatady,– dep Itbaı aq nıkel kereýetti aldyrtty da, ýstine mamyq qus tósek saldyryp, onyń, ýstine qańyltyrdaı sańǵyrlaǵan jańa jibek kórpeler japtyryp, shaıymen tystaǵan jastyqtar .qoıǵyzdy.

– Durys!

Jasaýdan, ýıden, ydystan, tamaqtan kemshilik taba almaǵan prıstav, mýzeı qaraǵan adamdaı ár nársege bir ýńilip jýrgende: «as daıar!»–degen habar ákeldi Býrkitbaı.

Prıstav, Koshkın, Itbaı ýsheýi as bólmege shyqsa, tabaqqa salǵan qýyrdaqtyń býy burqyrap tur eken.

– Otyryńyzdar.

Itbaıdy manadan tańdandyrǵan bir nárse: Koshkınniń prıstav aldynda mysy týsip, aýzyn býǵan ógizdeı «lám» dep ýndemegeni, bolmashy aıtqan sózine de «vashe blagorodıe» deı berýi.

«Jalǵyz jýrgende ekpini taý jyǵarlyq edi, ózi ne degen jasyq neme?» dep oılady Itbaı.

Koshkınniń ýndemeýi qoryqqandyq, ıakı jasyqtyq emes ekenin, qyzmet kezinde ózinen ýlken ulyqqa suramaı sóz qatý durys emes dep týsinetindigin Itbaı bilgen joq.

Qýyrdaqqa otyrǵannan keıin Koshkın ýnin shyǵardy.

– Semen Semenych,– dedi ol stoldaǵy konıakty kórip,– endi ishemiz, sizdiń densaýlyqqa.

Prıstav jymıdy da, rıýmkaǵa quıǵan konıakti oń qolymen kóterip ornynan týregeldi.

– Men bul bakaldy ishemin,– dedi prıstav,– gýbernatorǵa jaqsy daıarlyq jasaǵandyǵy ýshin, volostnoı ýpravıtel – Itbaı Baısaqalovtyń densaýlyǵyna, ýra! Soǵysqan rıýmkalar syńǵyr-syńǵyr etti.

3

Balalardyń sabaǵyn bitirip, týsten keıin taratqan Asqar, terezege qarap biraz týregep turdy. Ol kýni qalyń tuman týskendikten, butaǵyn qyraý basqan jaqyndaǵy seldir aǵashtar bolmasa, kózine jóndi nárse ilekken joq.

«Jýrnal oqıyn» degen oı keldi oǵan, bir týsti appaq qarly dalaǵa qaraýǵa jalyqqasyn.

«Aıqaptyń» birneshe sany pochtada jınalyp jatyp, jaqyn arada bir-aq kelgen edi. Solardy shkaftan aldy da terezeniń aldyna otyryp, oqýǵa tutyndy.

Qazaq tilinde shyǵatyn jalǵyz jýrnal bolǵandyqtan, onyń nendeı másele kóteretinin bilgisi kelgen Asqar «Aıqaptyń» barlyq sanyn oqyp shyǵatyn edi.

«Aıqaptyń» 2-3 sandarynda Romanovtardyń 300 jyldyq toıy týraly birsypyra keńes jazylǵan eken. Toıǵa baratyn qazaqtarǵa «Aıqap» aqyldar aıtqan eken. Solardy ózinshe talqylap, qalyń oıda otyrǵan Asqardyń qulaǵyna:

– Amanbysyń Asqar!–degen daýys sap ete týsti. Asqar jalt qarasa: qara qulyn jarǵaǵy, týlki tymaǵy bar, keń tanaý bir qara sur adam.

– Meni tanymaıtyn shyǵarsyz?–dedi qara sur, kózin oınaqshytyp,– Men Madııarmyn.

– Á, endi bildim!–dedi Asqar qolyn usynyp, qýanyshty keskinmen,– sálámatsyz ba?

Madııardyń qysqan qolyn uzaq ýaqyt jibermeı, keskinine qýanyshpen qaraǵan sebebi, birinshiden – kópten oqyǵan azamat kórmeı, oqyǵan adamdy saǵynýy bolsa, ekinshiden – Madııardyń atyn ǵana estip, ony kórýge Asqardyń kópten yntyq bolýynan edi.

Asqardyń estýinshe: Madııar qazaq zııalylarynyń ishindegi eń bedeldisiniń bireýi, jáne azǵana qazaq oqyǵandarynyń arasynda ony mundaı dárejege jetkizgen, onyń aqyldylyǵy, boljaǵyshtyǵy, zaman jaıyna qyraǵylyǵy eken. Ondaı adamǵa jolyǵýǵa, aqyl alýǵa Asqar qumar.

– «Joly bolar jigittiń jeńgesi aldynan shyqsyn» degen atamyzdyń maqaly bar edi,– dedi Asqar, qolyn bosatpastan, azdan keıin Madııarǵa,– sizdi kórýge asa qumar edim, tileýime týra keldińiz.

– Men de seni syrttan estip em,– dedi Madııar, ózin Asqarǵa aǵa kórip, «senimen» sóılesip, kórýge men de yntyq em, sáti býgin týsti. Bul aýylda bala oqytatynyńdy da ertede estigem.

– «Attyń jaly, atannyń qomynda» mazańyzdy almaıyn,– dedi Asqar,– qaıtalap aıtaıyn, kýtken kezimde keldińiz. Álim jetpeıtin jýktiń astynda myqshyńdap jatqan kezim edi bul, mýmkin, siz kóterisip jiberersiz; jýgimniń jaıyn jata-jastana aıtarmyn. Al, jol bolsyn!

– Áleı bolsyn, Orynborda «Qazaq» atty gazet shyǵarýǵa ýkimetten ulyqsat alynǵan edi. Soǵan qarajat jınap jýrmin. «Azamat seriktigi» degen uıym ashyp ek. Gazet mýshelik jarnalarǵa shyǵady. Sol seriktikke mýsheler uıymdastyram. Gazet shyǵarý kópten aýyzda jýrgen másele edi. 1906 jyly Torǵaı bolysynyń aqsaqaldary Dýma saılaýyna Orynborda bas qosyp, baspasózge erkindik boldy degesin, gazet shyǵaraıyq dep qaýly qylǵan. Ishinde men de bolǵam. Ol kezde men Orynbordaǵy kırgızsko-ýchıtelskıı kýrste oqıtyn em. Gazetti uıymdastyryp, qarajat jınaýdy jurt Qostanaıdyń ataqty baıy – Smaıyl hajy Jamanshalovqa tapsyrǵan edi jáne sol arada, kisi basy aqsha shyǵaryp, myń jarymǵa jaqyn qarajat jınalǵan edi, artynan Smaıyl ol aqshalardy jep qoıyp, gazet shyqpaı qalǵan. Mine, sol gazet alty jyldan keıin shyqqaly otyr.

Gazet shyǵarady degen habarǵa Asqar qatty qýandy. Qazaq tilinde bir gazet shyqsa qandaı jaqsy bolar edi, degen onyń kóp ýaqyttan bergi armany endi jaryqqa shyqqan syqyldandy.

– Bir ýıge týsip jaılanyńyz,– dedi Asqar Madııarǵa,– sodan soń sóılesermiz. Osy aýylda Itbaı deıtin baıymyz bar, ózi bolys. Sodan basqa ýıge týsseńiz jaǵdaıyńyz kelmes.

– Ózim de sol ýıge týstim. Itbaıdy bilem. Buryn birer qabat kórgem de. Men kep týskende daıar shaı bar eken. Sodan iship, jylynyp, onyń artynan qymyz iship, toıynyp aldym. Kóńil toısa, tamaq toıatyn. Kıiz týyrlyqty qazekemniń bir maqtaýǵa turarlyq ádeti,– osy qonaǵasysy emes pe?

– Árıne, solaı. Itekeń sııaqty baılarda tamaq kóbi ras. Biraq, biz qýanyp ishetin sol tamaqqa, bireýler jylap qaraıdy, bunyń sonysy jaman.

– Ol kim?– dedi Madııar Asqardyń sózine týsinbeı, oǵan sýzile qarap.

– Kim bolsyn: kedeıler! Itbaıdyń maly – kedeıdiń, kóz jasynan quralǵan joq pa?

Ata-babasynan beri qaraı, kýni býginge sheıin momyndardy zarlatyp, jep keledi. Zorlyqtan jýregi aınıtyn Itbaı joq, jegen saıyn óshige týsedi.

Asqar Madııarǵa Itbaıdyń ózi biletin qııanatynyń birazyn aıtyp berdi.

– Osy sózderdi ol kisiniń ózine aıtyp kórdiń be?– dedi Madııar.

– Shet jaǵalap aıttym. Meniń sózimdi jýre tyńdaıdy, «ony kópsinseń, myna qara» degendeı, ádeıi maǵan kórsete, órshelene soǵady. «Aýyldaǵynyń aýzy sasyq» degen maqal bar ǵoı. «Qatynǵa qadyrym joq – etimdi kóredi, aǵaıynǵa qadyrym joq – betimdi kóredi» degendeı, kýnde kórip kózi ýırengendikten meniń sózim oǵan qunsyz bolatyn shyǵar, ne ol meni – «jaldap alǵan ýchıtelim» dep jalshysynyń birine sanaıtyn shyǵar. Tyńdamaıtyny sodan ba deımin, áıtpese, uıaltarlyq qyp-aq aıtam. «Madııar» degen atyńyz bar, buryn tanys ta ekensiz, mýmkin, sizdi syılar, siz aıtyp kórseńiz qaıtedi?

Madııar Asqardyń shyn kóńilden aıtqan sózin keketý dep oılap qaldy. Sondyqtan ol da keketindi jaýap berdi:

– Aıtsam aıtaıyn, biraq kimnen estidim deıin, senen be?

– Olaı deseńiz de bolady. Áıtpese, el aralap kele jatyr ekensiz, el ishinen Itbaıdyń qııanatyn ózińiz de estigen bolarsyz.

– Ósek jınaýǵa ýaqytym bolǵan joq. Ósekten basqa jumysym da jetetin.

«Bul sózdi qalaı aıtty» degendeı tańdana qaraǵan Asqarǵa:

– Jese jeıtin shyǵar,– dedi Madııar ókpeletip alarmyn degendeı,– eń aldymen qazaq halqy, eń zor jeýshiden qutylý kerek, sonda ǵana kózi ashylady.

– Ol kim?

– Orys!– dedi Madııar shegeleı sóılep.

– Orystyń kedeıin jeýshi joq pa?

– Bul óz pikiriń be?– dedi Madııar tóne qarap.

– Olaı dep nege suradyńyz?

– Jaı, kóldeneń bireýden estigeniń be degenim ǵoı. Asqar ol sózdi aýyr aldy.

– Bulaısha aıtýyńyz: meni buryn tanymaǵandyǵyńyzdan ǵoı deımin. Aqylym kóp, ıa az dep sizge ne deıin, biraq kisi sózin aıtatyn meniń aýzym árgen emes. Men ózimdi, shamasha, óz pikirim bar dep týsinetin jigitpin.

– Renjip qaldyń ǵoı, Asqar, meniki zilsiz sóz edi.

Tanyspaı jatyp, bulaısha sóz muryndyqtary soqtyǵysqanyna Asqar da, Madııar da yńǵaısyzdandy. Ekeýi de sóz sarynyn basqa temaǵa aýdarýǵa tyrysty.

4

– Un alyp ishetin azǵana tıynyńdy shyǵyndap, kázıt alǵan seniń ne teńiń?– dep bireýler jany ashyǵansyp urysty.

– Myrzalyǵyn tııasyń ba? Qyp-qyzyl jas jigit emes pe, saıdyń tasyndaı aǵaıyndy ýsheý, tabysy mol. Sanattan qalmaǵany durys,– dedi Býrkitbaı keketip.

– Tipti, osyniki jaraıdy. Sýıeginde kemigi bar neme, óziniń! Osydan týbinde kisi shyǵady. Kezegi kelgen jerde astyndaǵy atyn týsip beretin ákesi er kisi edi. «At bolatyn taı saıaqqa ýıir, adam bolatyn bala qonaqqa ýıir» degen sóz bar. Jazylǵany durys!– dedi bireý, keketken adamnyń sózin unatpaı.

– Aǵaı!–dedi Kenjetaı Madııarǵa,– jarty jyldyǵy eki som eken, qaltamda aqsham joq edi, eki jaqsy seńseńim bar edi, sony satyp jolyńyzdan qaldyrmaı erteń aqshańyzdy ákep berem.

– Aqshańdy men bereıin, maǵan artynan berersiń,– dep Asqar óz aqshasyna eki somdy qosa berdi.

– Taǵy kim bar?– dep Madııar jan-jaǵyna qarap edi, eshkim «meni jaz!» deı qoıǵan joq.

– Bularyń jaramas,– dedi Itbaı jurtqa,– ádeıi: kelgen azamat. El dep kelip otyr. Jazylyńdar!

Madııardan kóri Itbaıdan kóbirek uıalǵan jáne bes-alty adam qynjylyp baryp, jylǵa, jarty jylǵa jazyldy da, ózgeler tym-tyrys otyryp aldy.

– Aqshalaryń joǵyń,– dedi Bazarbaı deıtin saýdager ornynan kóterilińkirep,– soǵymdaryńnyń terilerin maǵan satyńdar. Áı, Kenjetaı! Káne, ne suraısyń eki seńseńińe?

– Jas toqtynyń terisi, buıra syqyldy seńseń. Bireýin ózime, bireýin Temirbekke tymaq qyldyraıyn dep em. Ilenip daıar tur. Aqsham joq bolǵasyn sataıyn dep turmyn. Qalaǵa aparsam tórt somǵa sóz aıtpaıdy. Úsh somǵa al!–dedi oǵan Kenjetaı.

Gazettiń jarty jyldyǵy eki som ekenin qulaǵy shalǵan Bazarbaı, seńseńderdiń quny odan artyq ekenin bile tura, Kenjetaıdyń aqshasy joǵyn kórip, zárý tosty.

– Bir som elý tıym!– dedi ol, qoıý, uzyn qara saqalyn bir sıpap,– odan artyqty kótermeıdi. Sen qysylǵasyn alaıyn dep otyrmyn. Áıtpese, seńseńniń bazary qazir joq. Eshqaıda ótpeıdi.

– Eki som berseıshi!– dep árkimder tóre aıtqan bolyp edi...

– Aıasań janyńnan ber, «saýdada dostyq joq!» degen sóz bar,– dep Bazarbaı qyńyraıyp otyryp aldy.

– Bazeke,– dedi Madııar,– birde paıda, birde zalal kórip jýrgen shyǵarsyz. Azar bolsa eki-ýsh teriden alatyn paıdań shyǵar, gazetke óziń de jazyl.

– Oıbaı, shyraǵym-aý, men qaǵazǵa shorqaqpyn ǵoı. Qazaqtyń qara toqpaǵymen jýrgen adammyn. Men nesin bilem.

– Bireýge oqytarsyń.

– Kimge baryp oqy dep jýrem, ózim kári kisi.

– Kim bolsa sol oqyp beredi. Seniń saýdańa paıdasy tıedi. Sol arqyly qaı jerde ne arzan, ne qymbat ekenin bilip turasyń.

«Saýdańa paıdasy tıedi» degenge, Bazarbaıdyń qulaǵy selteń ete týsti.

Onyń saýdagerliginiń ózi qyzyq edi. Eń aldymen, jyldyq oboroty eshýaqytta jýz somnyń mańaıynan asqan emes. Onyń da teń jarysy árkimnen alǵan nesıe. Istep jýrgen saýdasynyń týrine qaraǵanda ol tez baıyp ketetin syqyldy. Óıtkeni, qatyn-qalash, bala-shaǵany aınaldyryp, teri-tersek, jýn-jurqany bazar baǵasynan kóp temen týsiredi de, aına, taraq, sabyn syqyldy usaq-týıekterdi qaladan arzan ákep, eki baǵasyna satady. Biraq, neden ekenin ózi de bilmeıdi, jyldyń aıaǵynda boryshty bop shyǵady. Ákeden enshi alǵaly bitken eki sıyr men bir at óspeıdi. Osyndaı ónimsiz saýdaǵa aralasqanyna ol keıde ókinedi. Biraq daǵdy qylǵan isin tastaı almaıdy. Saýdasyz ýıinde otyra almaıdy. Baıaǵyda kózine elestegen baılyq, qyzyl týlkideı sylańdap aldynan jortady da otyrady, biraq jetkizbeıdi. «Jetem» degen ýmitin Bazarbaı eshýaqytta ýzbeıdi.

Qulaǵy shalǵan sózderdiń týrine qaraǵanda Bazarbaıdyń «gazet» degennen uqqany «oqıtyn birdeme» edi. Kitaptan basqa oqıtyn nárse bolatynyn ol estimegen. Al, kitaptan estigeni «Baqyrǵan» men «Bádýam» syqyldy usaq-týıekter. Ol kitaptardyń Bazarbaıdyń saýdasyna tıetin paıdasy – qaladaǵy dýkennen arzanǵa satyp ap, aýylǵa qymbat ótkizý. «Esmaǵzam» degen duǵalyq bar, «pálen duǵalyǵyn jatqa bilseń, saýdańda tabys kóp bolady» dep bireýdiń uǵyndyrýymen, ol, sol duǵalyqty jattap kórgen. Biraq dýǵalyqtan tıgen kómek bolmaǵasyn: «qurysyn quryǵyr!»–dep tastaǵan.

Gazet te duǵalyq syqyldy birdeme shyǵar degen oı kelgen Bazarbaı, Madııardan mán-jaıyn surap alǵysy keldi.

– Shyraǵym!–dedi ilgeri umtylyńqyrap,–kelgen mánim amandasyp, jýzdesý edi. Amandyqqa qandyq. Biz qarańǵy adambyz ǵoı, oqymaǵan. Men ózim azǵana tıyn-tebenmen saýda ǵyp kýn kórgenim bolmasa, doǵal kisimin, zeıinim azǵantaı. Nemene degen kitap dediń, satatynyń? Aıaǵyn tik basqan adamda saýda qylmaıtyny bolmaıdy dep uǵatyn Bazarbaıǵa: «Madııar kitap satyp saýda qylyp jýr eken?» degen oı kep qaldy.

Madııardan surastyryp, gazet saýdanyń kitaby emesin uqqan Bazarbaı:

– Jaıym kelmeıdi, shyraǵym, ony qolqalama,– dedi jabysqan Madııarǵa,– aqsham bar dep oınap aıtyp otyrmyn. Teri-tersegim ótpeı, ózim bıyl shyǵynǵa ushyrap jýrmin.

– Oı janyń shyqsyn!– dedi Býrkitbaı,– ótirikti soǵýyn! Qaıdaǵy shyǵyn? Týk te shyǵynyń joq. Aqsham joq deısiń áı sýaıt!.. Bir qalta aqshany mana sanap jatyr eń ǵoı!..

– Basymdy aýyrtpa!– dedi Bazarbaı Býrkitbaıǵa, ashýlanyp ornynan turyp, esikke bettep,– jazyl, kerek bolsa!.. Kór jerge aqsha shashatyn meni esýas dep otyrsyń ba?

Bazarbaı shyǵyp ketti. Madııardyń gazetten basqa aıtar sózi joǵyn shamalap, gazetke jazylǵysy kelmegender sógilip kete bastady.

– Jol jýrip sharshap kelgen jigit, amandastyq, tynyqsyn,– dep tórdegi aqsaqal, atqa minerler de qozǵalyp edi...

– Otyryńdar!–dedi Itbaı,– Madııarmen dámdes bolyńdar.

Itbaıǵa qalaýly aqsaqal, atqa minerden on shaqty adam qaldy da, ózgeleri tarady.

Úıde qalǵan az adamdy gazetke jazyl dep qajaýdy ersi kórgen Madııar, dápterin qaltasyna saldy da:

– El qylamyz degen eldiń, týri mynaý,– dedi Asqarǵa qarap, qabaǵyn shytyp,– ońbaǵan el!..

– Jaman el joq!– dedi Asqar ol sózdi unatpaı,– eldi jaman qylatyn jaǵdaı.

– Ne jaǵdaı?

– Mektebi joq, oqýy joq, mádenıeti joq.

– Nege joq?

– Qalasy joq. Qalasyz jerde mektep bolmaıdy, mektepsiz jerde oqý bolmaıdy, oqýsyz jerde mádenıet bolmaıdy...

– Osylardy elge týsindirý ýshin gazet kerek emes pe? Sol gazet shyǵatyn bolǵanda jazylmaı otyrǵanyn kórmeımisiń. Osyndaı óz paıdasyn bilmeıtin el, el bolyp ne ońady?

– Sizdiń «el» degenińiz kim, Máke?

– «El aǵasyz, ton jaǵasyz bolmaıdy» degen maqal bar emes pe? Ár eldiń qazyǵy bolmaı ma?

– Sol qazyq kim?

– Kim ekenin bilmeımisiń? El basqaryp, atqa mingen – ıgi jaqsylar!

– Myna kisilerdiń kóńiline kelmesin,– dedi Asqar, ýı ishinde otyrǵan atqa minerlerge aınala qarap,– siz ataǵan adamdar elge qazyq emes, toqpaq pa dep oılaımyn, Máke!

Asqar kýrsindi.

– Ia, sonda, senińshe, «el» kim bop shyqty?

– Báse, solaı deshi, shyraǵym!–desti Asqardyń sózin unatpaı otyrǵan tórt-bes aqsaqal,– mynaýyńnyń sózderi qalaı shálkem-shalys shyǵady?!

– Menimshe «el»–kópshilik, momyn sharýa!

– Á, solaı ma?!–dedi Madııar keketip,–«Qum jıylyp tas bolmas!..» degen maqal qaıda?

– Ony kópke qarsy atqa minerler shyǵarǵan. Kóptiń shyǵarǵan maqaly: «Kóp týkirse kól bolady», «kóp qorqytady», «kópti jamandaǵan kemýsiz qalady!..»

– Asqar myrza, bul sózderińizdiń ushy qaıda baratynyn bilesiz be?

– Qaıda barady? Eshqaıda barmaıdy. Men ótirik aıtyp otyrǵam joq, shyndyqty aıtyp otyrmyn.

– Sotsıal-demokratııaǵa!.. Ol saǵan da, qazaqqa da paıdaly jol emes, ony bilemisiń?

– Qara basyma paıdasyz eken dep men kóptiń muńyn aıaqqa basa almaımyn, ony aıtpaı jáne otyra almaımyn, kóp qaıda bolsa, men sonda!

...Erteńine Madııar Asqarǵa qoshtaspaı attandy.

5

Itbaı men Gorbýnov erteńgi shaılaryn jaılanyp iship, basqa ermek bolmaǵasyn doıby oınap otyr edi, terezeden aıqaı shyqty.

Kim ekenin bilýge Gorbýnov ornynan týregelip terezege baryp edi, qos terezeniń syrtqy jaq bir kózi synǵandyqtan, ishki terezege qyraý turyp, dalany kórsetetin ashyq jeri joq eken. Shynynyń jıegine taman qyraý, qoldyń salasy syqyldy taramdanyp muz bop qatqan eken. Biraq, muz salalardyń qyraýsyz ashyq aralary óte tar, kishkene bolǵandyqtan Gorbýnov qansha syǵalaǵanmen eshnárseni kórip jarymady.

Aıqaı kýshtirek shyqty.

Shydap ornynda otyra almaǵan Itbaı «bul kim?» dep terezege bardy da aýzyn shynyǵa taqap turyp ystyq lebimen qyraýdy eritip, kóz sııatyndaı tesik jasady.

– Apyr-aý, dala boran bop ketken be, alaı-týleı? Álginde ǵana kýn tolas edi ǵoı. Janaza aıta jýrgen bireý me, eneńdi... sonsha aıqaılaǵany nesi, qyrtyp? Álde malshylardyń bireýi shyǵar, aıqaılap jýrgen. «Qoryqqanǵa qos kórinedi» dep, qarap otyryp ýreılengenimiz ne?

Ekeýi doıbynyń qasyna kelip týregep turyp, kózderin salsa, Itbaı tórt jep bıge shyǵyp, besti jep qos ýıge qonǵaly tur eken.

Gorbýnovtyń ondaı kemshilikke kóngisi kelmeı:

– Qaıta oınaıyq,– dedi Itbaıǵa.

– Nege qaıta oınaımyz? Aıaqtaımyz osyny!

Ekeýi eregisip otyrǵanda, ýsti-basyn qyraý men qar basqan bireý kirip keldi. Qarasa, Koshkın.

Koshkın basynan papaǵyn sypyryp, seńseńniń arasyna kirgen qardy silikti de, pımasyna jabysqan qardy aıaǵyn tebinip týsirip, ýstin qaǵyp, murtynyń muzdaryn qolymen sergitip, doıbyshylarǵa jaqyndady.

Minezi tyǵyz Koshkın, daladan aıqaılaǵanyna eshkim dybys bermegesin ýıge ashýlanyp kirip, qatty sóz aıtpaq edi, Itbaıǵa betpe-bet kelgesin mysy jeńilip, tiliniń ýytyn Gorbýnovqa qaraı býrikti.

– Gavrıl Gavrılych! Gýbernator keletin joldyń ón boıyna qamystan jıi beket shanyshtyr dep, men stanovoı prıstavtan qaǵaz ákeldim be?

– Ákeldińiz?

– Siz oryndadyńyz ba, ony?

Gorbýnov basyn salbyratyp, tómen qarady.

– Mine, endi,– dedi Koshkın sol jaq murtyn tilimen orap ap urtyna tyǵyp, yzaly keskinmen kekete kýlip,– dalada boran. Gýbernator osy araǵa týs aýa keledi. Eger adassa, jaýapker kim bolady?

Gorbýnovtyń kózi sharasynan shyǵyp ketti. Jalasyn Itbaıǵa japqaly bir oqtanyp qaldy da, ol týraly aıtpaǵany esine týsti.

– Men estigen joqpyn. Rasynda ol qıyn bolǵan eken,– dedi Itbaı basyn aqtap.

– Mine, jaqsy bolys, eger oǵan aıtsa isteıdi, aıtpasa joq!..

Itbaı ýrıadnıkke ór kókirektigin isteıin dep edi:

– Meniń sizge aıtarym qysqa,– dedi ýrıadnık týsin sýytyp,– bul kinálasýdyń, kerisýdiń jeri emes. Pısaryńyzǵa aıtqam. Habarlandyrýdyń kopııasy ózimde. Siz aqyldy kisisiz. Ne sebepti oılamadyńyz, joldyń jaıyn? Ýaqyt qys. Qudaı bizdiń oılaǵanymyzǵa kóne me? Mine, endi hal jaman!

Itbaı qansha myqtymyn degenmen sasty. «It-aı,– dep oılady ýrıadnık týraly ishinen,-– óshigip kópten min taba almaı jýr edi, qapymdy tapty!..»

– Ótken ótti, bizden hata boldy. Endi ne isteımiz?– dedi Itbaı.

– Býrabaı jaqqa da, Makınka jaqqa da tyǵyz týrde kisi shaptyryńyz, ár aýyl óz tusyna jıi ǵyp joldyń eki jaǵyna da qamys beket shanyshsyn, uqtyńyz ba?

Itbaı bir balany Býrkitbaıǵa jýgirtti.

– Mynaý ýılerdiń qasyndaǵy kóp shanalar kim? – dedi ýrıadnık.

– Qonaqtar.

– Ne qylǵan qonaqtar?

– Aýylshylap jýrgender.

– Qýyńyz bárin qazir aýyldan, tez tarasyn! Jáne gýbernator jýretin joldan basqa jolmen qaıtsyn.

– Olar jáı qonaq edi...

– Men qyzmettegi ózimniń mindetimdi óteýge tıistimin. Men olardy qýýǵa tıistimin. Olardyń aralarynda nıeti - buzyqtary joǵyna men jaýapker bola almaımyn. Siz bilesiz be, mınıstr Stolypındi belgisiz bireý atyp óltirgenin? Gýbernatorǵa qonaǵyńnyń bireýi qastyq qylsa kim jaýapker bolady?

Itbaı ýrıadnıkti týsindirem dep tyrysyp edi:

– Meniń basym bireý!– dedi ýrıadnık, daýysyn kóterip,– keristiń orny bul emes! Men sizden suraımyn, bul týraly menimen talaspaýyńyzdy! Eger aıtqanymdy istemeseńiz istemedi dep gýbernatorǵa estirtem, maǵan ókpelemeńiz ?

Itbaıdyń oıy qorǵasyndaı tolqydy. Gýbernatordyń keletin kýni taıanǵasyn, elde tirek kóretin ıgi jaqsylar ýıinde osharylyp jatyr edi, sol aradaǵy bes-alty bolys Atyǵaı men Kereıdiń ıgi jaqsysynyń tórt kezi týgel. Eger gýbernator toqtaıtyn bolsa, Itbaı aqsaqaldardy dıdarlastyrýǵa oılanǵan.

Ýrıadnık kýdiktengenmen ýıinde jatqan qonaqtyń eshqaısysyna Itbaı kýdiktenbeıdi. Olardyń gýbernatorǵa qastyq istemeıtini ózine aıan. Biraq ýrıadnık zańǵa sýıenip aıtyp tur. «Zańnyń joly tar». Al, zań tar dep birneshe kýn kýtken qonaqtaryn taban aýzynda: «bytyrańdar!»– dep malsha ýrkitýge jáne qıyn. «Ne isteý kerek?»

Itbaıdy biraz jurt «Itekeń» deýge ersi kórip, ıtten qasqyrdy baǵaly sanap, «Qaqań» deıtin edi. Bet alǵan jaǵyna Itbaı qasqyrdaı qaısarlyq kórsetip moıymaıtyn.

– «Eger,– dep oılady Itbaı, ýrıadnıktiń týgi syrtyna tepken keskinine qarap turyp,– ýrıadnıktiń qoqan-loqysyna ýrpıip, eldiń iske tatyr adamyn qýsam, meni el endi qaıtyp kóre me? «Ul ketedi jaıyna, qyz ketedi baıyna». Ýrıadnık pen gýbernator meniń qasymda ýnemi otyrmaıdy. Maǵan «eregi eldiń ıgi jaqsysy...»

Osy oıǵa tabanyn myqtap tiregen Itbaı, ýrıadnıkke «qýa almaımyn» degendi aıtqaly yńǵaılana bergen edi, aptyǵyp Býrkitbaı kirip keldi.

– Nege shaqyrdyńyz?

– Aýylnaılardan eshkim bar ma?

– Tórteýi osy aýylda.

– Olardy da atqa mingiz, óziń de atqa min! Eki bólinip, bireýin, Býrabaı jaǵyna qaraı, bireýiń Makınke jolyna qaraı shabyńdar. Jolǵa qamystan beket shanshyńdar!

Býrkitbaı asyǵa jóneldi.

– Jolda qastyq istemeıtin senimdi kisi jiberińiz,– dedi ýrıadnık.

Itbaı ýrıadnıkti betinen alyp tastaǵaly adyraıa qarady da, ýndemedi. «E, qudaı,– dedi ol ishinen keıip,– shegirtkeden qoryqqan egin ekpeıdi» degendeı, osynyń, aıtyp turǵany ne? Meni qorqytqany ma?

– Qonaqtaryńyz she?– dedi ýrıadnık.

– Tarata almaımyn olardy.

– Siz otpen oınaısyz!

– Men bilem, ólmes jerimdi!

– Men sizge ruhsat bermeımin.

– Men ol ruhsatty suramaımyn. Eger ýkimet qazaqqa sense, eń senimdi qazaqtar – meniń qonaqtarym. Olardy men qýa almaımyn.

– Arty nege soǵaryn bilesiz be?

– Týkke de soqpaıdy. Azar bolsa basym keter. Biraq, men gýbernatordy ondaı aqymaq dep bilmeımin.

– Gýbernatordy siz kim dep atadyńyz?–dedi ýrıadnık,– Gavrıl Gavrılych, esittińiz be?

Beket shanyshtyrý týraly qaǵazdyń pálesinen qalaı qutylýdy bilmeı turǵan Gorbýnov.

– Estidim!– dedi jaramsaqtanyp.

– Sózińizdi umytpańyz, volostnoı ýpravıtel!

– K... tuz ezip quısań, da shydadym!

Ýrıadnık ashýdan jyndanyp kete jazdady. Itbaıǵa judyryq salaıyn dep edi, bata almady. Tildeıin dep edi, sózi sarqylyp qalǵan syqyldandy.

– Men!– dedi ol Itbaıǵa ejireıip,– sizben talasyp tura almaımyn. Býrabaıǵa ketem. Tyǵyz porýchenıem bar. Gýbernator saǵat ýshterde osynda bolady. Qazir saǵat toǵyz jarym. Qonaqty taratpaı otyrýǵa zań, joǵyn myna Gorbýnovtyń aldynda estirtem, uqtyńyz ba?

– Uqtym.

Itbaı sazaryp ýndemedi. Ýrıadnık burqan-tarqan ashýlanyp shyǵyp ketti.

6

– Álbáttá sholaı.

– Siz maqul kórseńiz, men bylaı oılap em.

– Lábbaı, sóıleńiz!

– Baıaǵyda, patsha aǵzam naslednık kýninde Ombyǵa kelgeninde men ishinde bolyp edim. Ertistiń jaǵasyna ýı tigip kýtken edik. Sonda, patsha aǵzam parahodtan shyqqanda, qaı ıshan ekenin umyttym, bir ıshan namazǵa uıyǵandaı jınalǵan jurtty Qaz-qatar turǵyzyp, azan aıtyp, salaýat oqytqan edi. Gýbernatorǵa solaı istesek qaıtedi?

– Bárakalla, husýsan men bul fikirni mýafık dep bilem.

Dini kafir adamǵa salaýat aıtýdy ersi kórgendeı bolǵan ýıdegi jurt, «qalaı aıtty?» degendeı ıshanǵa qarap edi, ony týsingen ıshan:

– Jamaǵat,– dedi,– allahy-taǵala ýá tábáráka haz- rátlári aıtqan: «Eı qulym degen,– hep bir meniń bergen neǵmatyma shýkir aıla, bálege sabyr, qazaǵa shýkir aıla, ǵalymdy da, zalymdy da jiberý yqtyııary ózimde» degen. Allahy taǵala mýafık kórip bizlárge ámir etkásh tá, oǵan tádbır aılaýǵa bolmaıdy. Shýnjı alla hakim qoıǵan ámır, allanyń buıryǵyn oryndaıdy. Itbaı myrza maǵǵul aıtady. Másjıttá gýbernator házrátláriná baǵyshlap, eki raqat namaz oqyp, kýtip otyraıyq, kelgende salaýat oqyp, aldynan shyǵaıyq.

– Átteń, táńiri-aı!– dedi Itbaı tańdaıyn qaǵyp,– kýn ashyq bop, meshitten aldynan shyqqanda óte kórnekti bolatyn edi, kýni qurǵyr býgin qaǵyna qaldy ǵoı, boran-shashyndatyp.

Týs aýa boran qutyryp ketti. Jel yshqyna ýrlep alaı-týleı boldy. Meshitten namaz oqyp gýbernatordy kýtýge shyqqan ıshan men oǵan ergen adamdar jaıaý jete almaıtyn bolǵan soń Itbaı at jektirip, shanamen tasytty.

Itbaı oraza men namazǵa salaq edi. Qulshylyqqa sondaı salaq ádetinen, ol meshitke shaldarmen erip barǵan joq. Biraq ýıinde de otyra almady. Basyna týlki tymaǵyn, ýstine jeńil qara qulyn jarǵaǵyn, aıaǵyna qazanskıı qyzyl-shubar pımasyn kıip, dalaǵa álsin-álsin kirip shyǵa berdi. Gýbernator keletin jolǵa habar aıtatyn qaraýyl qoıýǵa bir oılap, aıdalada borannan kisi tura almaıtynyn kórgesin, bireýdi Makınka jaqqa ketken Býrkitbaıǵa shaptyrdy.

– Bar, aıt!–dedi ol jibergen kisige,– beketti jolǵa ózi shansham demesin. Aýyldan kisi jumsasyn da, ózi gýbernatorǵa qulaq týrip tursyn. Gýbernator jaqyndaǵanda maǵan tez jetsin. Astyndaǵy aty boldyra qoımas. Semizden jarap, sulyǵa pisken aıǵyr ǵoı.

Kýn besinge taıanǵan kezde: «neǵyp keshikti?»–dep Itbaı esik aldynda tur edi, týtegen borannyń ishinen, meshit jaqtan bir salt atty qarań ete týsti. Itbaıdyń jýregi lobylyp aýzyna keldi. Salt atty Býrkitbaı eken.

– Kelip qaldy!–dedi Býrkitbaı aptyǵyp.

– Alys pa?

– Mynaý aýyldan shyqqan shyǵar, endigi!

«Mynaý aýyl»– ýsh shaqyrymdaǵy aýyl ekenin aıtpaı týsingen Itbaı sasyp qalyp:

– Sen,– dedi Býrkitbaıǵa,– Asqarǵa bar, kıinip daıar tursyn, men meshittegi aqsaqaldarǵa baraıyn! Sodan keıin attyń basyn ustaıtyn, tórelerdiń ýstin qaǵatyn jigitterdi daıarla. Taban aýzynda kerekti kisini taba almaı masqara bolmaıyq.

Meshitpen eki araǵa jotalanyp kýrtik ýıilip qalǵandyqtan, qatynasýǵa Itbaı at erttetip qoıǵan edi.

– A, jasaǵan, oń jolyn bere gór!– dedi ol meshitke barǵaly attanyp jatyp,– abuıyrdy tóge kórme, jasaǵan! Aqsarybas qurmandyq!

Attyń tizginin meshittiń aldyndaǵy reshetke sharbaqqa ile salyp, jýgirip ishine kirse, meshittegiler jaılanyp, hutpa tyńdap otyr eken.

«Kelip qaldy!» degende bastyǵy ıshan bolyp, oryndarynan ushyp týregeldi.

Kıimderin tez kıinip, esikke qaraı enteleı basqan shaldarǵa Itbaıdyń kózi týsip edi, keıbiri sup-sur bop, qany qashyp, táltirektep jýre almaı barady eken, solardyń biri – óz ákesi Baısaqal.

– Saǵan ne boldy, áke?

– Tóreniń aldyn kórgen joq em... Jýregim ushyp barady.

Ákesin jasyq deıin dese, Itibaıdyń óz denesi de dirildep barady. «Qansha aıtqanmen baq ornap, arýaq qonǵan adam,– dep oılady ol gýbernator týraly,– mysy jeńbeı qoıady deımisiń?»

Asyqqanmen ıshannyń aldyna týsýdi ádepsizdik kórgen Itbaı, shaldardyń ishine aralasa meshittiń esiginen shyǵa kelse, páýeskeler biriniń artynan biri ilgeri ótip jatyr eken.

– Gýbernator aldynda shyǵar, men tez baraıyn!– dep Itbaı atyna minis shapty.

Ulyǵan jel me, salaýat aıtqan ıshan ba, bolmasa sasqannan shyńyldaǵan qulaǵy ma?– shoqytyp baratqan Itbaıdyń artynan bir yzyn, estildi. Onyń ne ekenin aýzyna tyǵylǵan ókpe, jıi soqqan jýrek ańǵartqan joq. Itbaı páýeskelerdiń aldyna shaýyp shyqsa, shkol qasynda bes-altaýy osharylyp tur eken. Jerge týsken adam bireý-aq, keskini bıik jaǵadan kórinbeıdi. Syrtynda qara tulyp.

– Sen kimsiń?– dedi qara tulypty, qasyna attan qarǵyp týsken Itbaıǵa.

– Volostnoı ýpravıtel – Baısaqalov!

– At daıar ma? Jekkiz tez!

«Týspeısizder me!» degen sózdi aıtaıyn dep edi keńirdegi qurǵap, aýzynan lep shyqpaı qaldy.

– Tez bol! Páýeskege tórt attan!– dedi qara tulypty. Qara tulypty páýeskesine mindi de esigin jaýyp aldy. Itbaı ne isterin, gýbernatordy qaıdan, qalaı kórerin bilmedi. Páýeskeniń bári oǵan bas suǵýǵa bolmaıtyn jabyq dýnıe kórindi. «Krıvonosov qaıda boldy eken?» dep ekindi ol. Qaı páýeskeden suraryn bilmedi.

Ár páýeskege bir umtylyp, kimnen suraryn bilmeı turǵan Itbaı, ıyǵynan tartqanǵa qarasa – ákesi eken. Meshit jaqqa kózi týsip edi, jel ıterip qarǵa maltyqqan shaldar sýrinip-jyǵylyp zorǵa keledi.

– Azan-azan!– dedi Baısaqal jelden táltirektep:

– Azanyń qursyn, ári ketińder!

– Nemene?

Itbaı jaýap bergen joq. Osy kezde tórelerdi kýtýge daıarlanǵan jigitter men Býrkitbaı keldi.

– Nemene, Iteke? Neǵyp tur bular?

– At jek deıdi.

– Onysy qalaı?

Itbaı oǵan da jaýap bermedi.

– Jyldam!– degen daýys qulaǵyna sap ete týskenge jalt qarasa, ákelgen kóshirdiń bireýi eken,– bári de mas, tez jónelt – dedi ol.

– Ýeznıı nachalnıkti bildiń be?–dep surady odan Itbaı.

– Osy páýeske de.

Krıvonosovqa erkindigin istep, Itbaı páýeskesin ashyp ishine basyn suqsa, qaljyraǵan keskinmen moıynyn bir jaǵyna qısaıta salbyratyp, ol uıqyly-oıaý otyr eken.

– Men – Itbaı Baısaqalych.

– Á... á... tak-tak... attar bar ma?

– Taqsyr, bul qalaı?–dedi Itbaı jalynyshty keskinmen, bir aıdaı meni daıarlatqanyńyz? Men kýtip otyr edim.

– Oqasy joq... taǵy bir rette...

– Taǵy da qashan? Gýbernator endi qashan keledi? Týsirińiz, qudaı ýshin!

– Itbaı!–dedi ýezdnyı,–daýlasyp keregi joq. Tez at jek... Bol!

– Taqsyr!..

Ýezdnyı mańdaıyn judyryǵyna tirep, kóp ýaqyt jaýap bermeı anda-sanda loqsyp, otyryp aldy.

– Bolys qaıda?– degen daýysqa, páýeskeden denesin shyǵaryp, Itbaı artyna qarasa, manaǵy qara tulypty eken...

Bul kezde ylaýshylar attaryn aǵytyp alyp, páýeskeler atsyz qalǵan edi.

– Men, taqsyr,– dedi Itbaı.

– At qaıda?

– Jegem qazir. Qonaq bolsyn dep ýı daıarlatyp em.

– K chertý!– dep Itbaıdy tulypty judyryǵymen betke qoıyp jiberdi.

Ózi es bilip etegin japqaly jegen taıaǵy bolǵandyqtan Itbaıdyń barlyq qany jýreginen basyna shapshydy. Kózi qaraýytty. Kernegen yza borannan artyq doldandy. «Býıtip kórgen kýn qurysyn!–dedi ol nazalanyp,– sýıekke tańba týsti, ólim boldy!..»

Etekterin daýyl kóterip, kýrtikke sýrine-qabyna sapyrylǵan jigitter Itbaıdyń ishki oıyn keskininen tanyp, lám-mım demesten, qoradaǵy attardy páýeskelerge lezde jekti. Erigip turǵan semiz attar, bir jaǵy jelge, bir jaǵy adamnyń ereýiline elirip, jýrip ketkenshe oınaqshyp, keıbireýleri aspanǵa atyp, basyn ustaǵan jigitterdi shekpendeı sýıretti.

– Kettik!– dep tulypty komanda bergende,– qońyraýdyń syńǵyrlaǵan ýni jeldiń yzyńyna daýsyn qosyp, arpalysyp turǵan attar páýeskelerdi ala jóneldi.

«Patshanyń 300 jyldyq toıyna barady, gýbernator ýıine qonaqqa kep, shyǵaryp salady» degen sóz taraǵaly Itbaıdyń darajasy, qadyry el ishinde burynǵydan jýz ese artyp, shoqtyǵy kóterilip, el kózine «jarty patsha» kórinip edi. Gýbernatordyń týspeı ketýi – onyń kóterilgen eńsesin shóktirdi. Tasyǵan kóńili báseńdedi. Árkimderge ol: «Gýbernatorǵa pálendi istedim, týgendi istedim» dep maqtanǵan edi, olarǵa endi ne derin, betterine qalaı qararyn Itbaı bilmedi.

ALTYNShY TARAÝ

«POKÝShENIE»

1

Alekseı Kýlakov ta, onyń ákesi Andreı de arǵy tegin alǵanda atalyqty, ıakı ýlken chın alǵan adamdar emes, jabaıy ǵana kazak. Andreıdiń ákesi Andreı kedeı bop, Býrabaı kólderinen balyq aýlap kýn kórgen. Andreıdiń ózi balyq satýdan saýdaǵa ýırenip, bertin kele mal saýdasyn istep baıyp, sol mańdaǵy qalalarda turatyn kazaktardyń aldyna shyqqan.

Andreıden bes ul bala týǵan edi. Alekseı solardyń ekinshisi. Alekseı týǵan kezde, Andreı Býrabaı qalasyndaǵy baı orystyń qataryna kirip qalǵan edi. Sondyqtan, ol, Alekseıdi Býrabaı shkolyn bitirgesin Ombynyń gımnazııasyna jiberdi. Gımnazııany altyn medalmen bitirip, ýnıversıtetke týskeli Alekseı Peterbýrgke baryp edi, ár týrli sebepter kezdesip alynbady.

Sandalǵan Alekseı eline qaıtýǵa daıarlanyp jýrgende, birneshe jyl Kókshetaýdyń ýezdik nachalnıgi bolǵan, Býrabaıdaǵy ýıine kelip jýretin adamǵa kezdesti.

Tanys adamy oǵan gýsarskıı polktyń bireýine týsýge aqyl berdi.

– Oǵan meni ala ma?– degen Alekseıge, tanysy:

– Men aldyram,– dedi de, Grıgorıı Raspýtınmen tanystyǵyn, bul jumys onyń qolynan ońaı keletinin aıtty.

Tanysynyń, aıtqany oryndaldy.

Raspýtınniń «tárbıesine» týskennen keıin, baqyttyń kilti» kimniń qolynda ekenin Alekseı kórdi, Rossııanyń tizgini Nıkolaıda emes, Raspýtınde ekenine kózi jetti, Raspýtındi basqysh qylyp Alekseı ofıtserlik chınniń shyńyna shyǵa keldi.

«Bıik mansap, bıik jartasqa sharyqtap ushyp qyran da shyǵady, jorǵalap jýrip jylan da shyǵady», deıdi Abaı.

«Bıik mansapqa qyrandaı sharyqtamaı-aq, jylandaı jorǵalap qana shyqqan Alekseı Kýlakovtyń endigi armany – Rossııa ýkimet bıliginiń bir tizginin qolyna ustaý.

Sýhomlınov famılııasyn Alekseı Kýlakov jaqsy biledi: bir Sýhomlınov Peterbýrgte soǵys mınıstri, bireýi – Omskide stepnoı general-gýbernator. Bastapqysymen ol tanys, sońǵysyn aǵasynan ǵana estigen, ezi jýzdesip kórgen emes.

General-gýbernator Sýhomlınov «Petropavl – Kókshetaý arqyly Aqmolaǵa ótti, qaıtarda Býrabaıǵa soǵady» degen habardy, ýıine demalysqa kep jatqan Alekseı Kýlakov estigen soń, kýn buryn ony qarsy alýǵa daıarlyq jasady.

«Qashan keledi», dep qulaq týrgen Alekseı, Itbaıdyń da daıarlanyp jatqanyn estip: «kelse maǵan habar aıt, ózim aldynan izdep baraıyn» dep, Itbaı aýylyna «pysyq jigit» dep, astyna jýırik at berip, jalshysy Antondy jibergen edi.

Itbaı aýlyndaǵy shetkerirek bir ýıde gýbernatordyń kelýin tosqan Anton, «kelip qaldy!» degen dańǵazaǵa erip, keshege keppen birge shyqty da, gýbernator Itbaı aýlyna toqtamaı jýrip ketken soń, «Býrabaıǵa aldyn ala baraıyn» dep attana jóneldi.

Gýbernator Toraıǵyr taýynyń yǵyndaǵy dańǵyl jolmen tartqanda, Anton Qotyrkól qalasy arqyly jýretin jińishke jolǵa týsti.

Týtegen boranǵa qaramaı, murnynyń tesigi men eki kózinen basqa betin sharfysy tumyldyryqtap alǵan Anton, jýırik qarýly attyń orta shabysymen aıdap otyryp, Býrabaı qalasyna gýbernatordan kep buryn jetti. Bul kezde páýeskesi birde dańǵylǵa týsip, birde kýrtikke maltyqqan gýbernator orta jolda jýr edi.

Anton gýbernatordyń kele jatqan habaryn aıtqanda, Alekseı Kýlakov qýanyp ketti.

– Ego vysokoprevoshodıtelstvo qazaqtyń ýıine neǵyp týsedi dep oılaǵan em,– dedi Alekseı ákesine,– oıym durysqa shyqty.

Gýbernatordy qarsy alý týraly Alekseı Kýlakov stanıchnyı atamanmen kýn buryn aqyldasyp, kýrorttyń dýhovoı orkestrimen, salt atqa mingen kazaktarmen qaladan, eń jaqyn degende, bes shaqyrym jerden qarsy almaq bolǵan; gýbernatordyń páýeskesi keletin jaq kósheniń shetine qala halqyn (áıel-erkegi, kári-jasy) joldyń eki jaǵyna jaryp qoıyp, gýbernator páýeskesin ýralaǵan aıqaımen ótkizbek bolǵan.

Anton habar ákelgen soń, Alekseı Kýlakov Antondy, «atamanǵa bar, daıarlansyn!» dep jiberdi de, ózi barlyq formasymen, kıinip tysqa shyqty. Anton atamanǵa habar aıtyp kep, Alekseı minetin atty erttep, esik aldynda tosyp tur eken.

Sol araǵa salt minip ataman da, basqa kazaktar da keldi. Kýn týtegen boran bolǵandyqtan, orkestrdi dalaǵa áketýdi yńǵaısyz kórip, qalanyn, shetinde, qalada tosatyn halyqtyń arasynda qaldyrýǵa uıǵarysty.

Alekseı, ataman jáne qaladaǵy bedeldi kazaktardan otyz shaqty adam – barlyǵy salt minip, ataman tý kóterip, gýbernatordyń aldynan jóneldi.

Alaı-týleı boranǵa qaramaı, gýbernator kele jatyr degen habarǵa elegizip, aýrý-syrqaýdan basqa, dalaǵa shyǵa almaıtyn jas pen káriden basqa qala halqy qalanyń shetine jınaldy. Shettegi ýılerge syımaı, býrseńdep boranǵa uılyqqan keptiń ishinde Baltabek pen Botagóz de turdy.

«Gýbernator kelip ketkenshe ýıińnen shyqpa!»– dep Koshkın qolynan «podpıska» alǵandyqtan, qalanyń dalaǵa shyǵýyna jaraıtyn erkeginen ýıde otyrǵan jalǵyz Kýznetsov.

Boranǵa býlyǵyp gýbernatordy kýtken kópshiliktiń kenesi: aýzy jetse, gýbernatorǵa aryzdaryn aıtyp qalý. Kóptiń sózine Baltabek pen Botagóz qulaq týrse, muńy joq kisi az eken. Muńdylardyń bári de gýbernatorǵa muńyn shaqpaq.

Baltabektiń de, Botagózdiń de oılaryna, eger aýyzdary jetse, gýbernatorǵa Koshkınniń Kenjetaıdy sabaýyn aıtý boldy.

– Kelip qaldy!–dedi bireýi, qalanyń ishine jaıyla "eken qalyń qaraǵaıdyń arasyna ýńilip.

Bári jolǵa ýńilse, salt atty kazaktar qorshaǵan páýeskeler shapqynmen qudıtyp keledi eken. Orkestr marshty oınap kep jiberdi. Páýeskelerdi ortalarynan ótkizgen kópshilik ýralap, «ýra», «ýra» dep, aıaǵy: ««patshany saqta, qudaı!» – gımnimen tutasyp ketti.

Botagóz boranǵa qumyǵyp jan-jaǵyna qarasa, tóńiregindegilerdiń bári de «patshany saqta, qudaı!» gımnin aıtyp shýlap tur eken. Qasynda, qoltyqtasqan Lıza da kóptiń ýnine qosylyp tur eken.

Bul ándi Botagóz de biletin edi, biraq, bir aıtqanyn Asqar estip: «muny nege aıtasyn» dep, patshany jamandaǵan soń, aıtýyn doǵarǵan.

Botagózdiń ánge qosylmaı turǵanyn kórgen Lıza:

– Qosyl!– dedi oǵan.

– Ne mogý.

– Pochemý...

– Potomý...

2

Ottaı laýlaǵan kóńilin gýbernatordyń týspeı ketýi sý sepkendeı basqan Itbaı, gýbernator jýrip ketken soń, jan adamǵa til qatpaı óz otaýyna keldi de, gýbernatorǵa arnap saldyrǵan nıkel kereýettiń ýstindegi jibek kórpe japqan mamyq tósekke, kıimin sheshpesten qısaıyp jata ketti.

– Esh adamdy bul ýıge jolata kórme, meıli kim bolsa ol bolsyn, tiri jandy kirgizbe!– dedi ol Býrkitbaıǵa, ýıge kirer aldynda.

Sonda da: «áldekimder jýatpaq bop mazamdy alar» degen oımen, kereýet turǵan bólmeniń esiginiń kýrshegin salyp qoıdy.

«Bul qalaı! dep oılady ol tósekte jatyp,– álde patshanyń toıyna meniń barýym qata ma? Eger meni eleýli adam kórip patshanyń toıyna jibergisi kelse, gýbernator neǵyp meniń ýıime týspedi? Álde, osy jolynda bireýler aryz berip kóńilin aınytyp tastady ma eken? Onshadan munsha baqytym ushyp, mereıim ýstem bop kelip, qular jerim osy ma edi? Budan artyq kemshilik, budan artyq masqara bola ma?»

Sońǵy sózderdi Itbaı daýysyn shyǵara aıtyp, yzadan jylap jiberdi. Áldekimder esik qaqty: «Itjan, ash esikti! Menmin!»–degen ákesiniń daýysy da estildi. Oǵan Itbaı ornynan qozǵalǵan joq.

Birazdan keıin Itbaıdyń, ashý bulty tarap, aqyly sabasyna quıyla bastady. «Endi qaıtem?» dep oılady ol.

Osy ókpeli qalpymen ýıinde jatyp qalýǵa dáti shydamady, bolashaǵyn oılap, gýbernatormen eregisýge qaımyqty.Ol kerýetten turdy da:

– Býrkitbaı!–dedi, esiktiń kýrshegin aǵytpastan.

– Áý!– dedi syrttan daýys.

– Asqar bar ma, bul arada?

– Álginde bar edi, qazir shyǵyp ketti, ýıine ketti bilem.

– Sen ony shaqyryp kelshi.

Býrkitbaı Asqardy shaqyryp keldi. Bólmege Asqarmen birge kirgisi kelgenderge Itbaı ruhsat etken joq. Asqardy Itbaıdyń shaqyrǵan sebebi: «mýmkin, meni jamandap aryzberýshi, ıa bireýge jazyp berýshi sol shyǵar» degen oıyna kýdik kirip, onyń tamyryn tartyp baıqaý, qatta ózinen suraý edi. Asqardan kelgen jumys bolsa, onyń sońyna Itbaıdyń jaryq ap týskisi keldi.

– Bezobrazııa!– dedi Asqar, ýıge kire keıigen qabaqpen,– bul ne? Ne masqara bul? Bul qaı mazaǵy? Kópshilikti mensinbegenimen qanaǵattanbaı, ózin qoldaıtyn adamǵa da osynsha eleýsiz qaraıdy; bul, endi, bizdiń qazaqty el dep, jurt dep, onda sóılesýge turarlyq kisi bar dep oılamaǵany ǵoı! Svoloch!.. Podlets!..

«Osy sózderdi ras aıtyp tur ma» degendeı, Itbaı Asqardyń betine jaltaq-jaltaq qarady.

– Ulttyq sezimim az ómirimde mundaı oskorblenıege ushyrap kórgem joq shyǵar,– dedi Asqar Itbaıǵa týra qarap,– gýbernator toqtamaı jýrip ketkende, ishime syımaǵan ashýdan jarylyp óle jazdadym. Men oılaǵam: toqtar, qonar, halyqtyń ókilderin qabyldar, aryzdaryn tyńdar dep; no ı podlets!.. Mynadaı ákimnen jaqsylyq kýtken elde de es joq.

«Im... meniń ýıime týspeı ketkenge renjip jýr eken desem, aryzdaryn bere almaǵanǵa renjip jýr eken ǵoı!» dep oılady Itbaı, biraq ol oıyn ashyp aıtpaı, Asqarǵa aqyldasqan boldy.

– Baqyttyń kilti osynda tursa da, osy qylyǵyna qaraǵanda ýıde jatyp alaıyn dep em, biraq burynǵynyń ulyqpen tirespe» degen sózi esime týsip, dámdes adam bolǵan soń saǵan aqyldasaıyn dep shaqyryp otyrmyn. Ne aıtasyń?

– Ózderi budan shyǵyp qaıda barady eken?

– Býrabaıǵa tartty, Andreı Kýlakovtiki daıarlanyp otyr degen. Peterbordan qonaqqa kep jatqan balasy gýbernatordyń kelýin tosyp jatyr degen. Ol býgin sonda.

– Sońynan barý kerek!– dedi Asqar az oılanyp turyp,– myna qylyǵyn ózine aıtý kerek, eń bolmaǵanda, qazaq ta ókpeleı biledi degen uǵymda ketsin. Óz oıynda, Asqar, kezegin keltirip ókpe sózderdi gýbernatorǵa óz aýzynan aıtyp, oǵan oı týsirgisi keldi.

Asqardyń oıy óz oıyna dál kelgen soń, Itbaı:

– Barsaq baraıyq, sen kıinip kel!– dedi Asqarǵa,– men Býrkitbaıǵa at jektireıin.

Tamaqtanyp alyp, qasyna Asqardy ertip, bojysyn Býrkitbaıǵa ustatyp, kósem atpen Itbaı Býrabaı qalasyna sapar shekti.

Bular Býrabaı qalasyna kelse, gýbernator Kýlakovtyń ýıine týsip, jaıǵasyp qalǵan eken.

– Qaıda týsemiz?–dedi Itbaı Asqarǵa.

– Qaıdan bileıin. Meniń bul qalada tanysym joq.

– Iapyr-aı, oqyǵan kisi de ótirik aıtady, ózgege ne joryq!– dedi Býrkitbaı, artyna kýlimsireı qarap.

– Meniń bul qalada tanysym bar ma!– dedi Asqar.

– Baltabektikin qaıda qoıasyń?

– Á, sony aıtamysyń? Biz týsetin onda ne kýı bar deısiń,?

– Seniń ol ýıdi qorǵashtaıtynyńdy bilem, biraq biz aýyrtpalyǵymyzdy salmaspyz oǵan. Qudaıǵa shýkir, et satatyn qasapshy bul qalada bar.

– Ol kim edi,– dedi Itbaı, bile tura, Asqarǵa.

– Kenjetaıdyń osy qaladaǵy aǵasy – Baltabek.

– Úıi jaqyn ba, bul aradan?

– Alys emes!

– Endeshe, eger ulyqsat etse sonda týseıik. Býgin as ishetin de jerimiz joq. Jatatyn qýysy bolsa bolady. (Itbaıdyń bulaı deýine sebep: «qyzyn kóreıin» degendik edi).

– Úıi jatýǵa jaıly,– dedi, Itbaıdyń qýlyq oıyn sezbegen Asqar,– «qonǵansha qonaq uıalady, qonǵan soń ýı ıesi uıalady» degendeı, Býrkitbaı ekeýmizdiń oqamyz joq, siz barǵan soń, uıalyp qala ma dep oılap em.

– Týk te etpeıdi. Shyǵyndanam dese de ulyqsat etpeımiz. Býrkitbaı, tart sol ýıge...

Olar atynyń basyn Baltabek ýıine tiredi. Ruqsat suraýǵa Býrkitbaı ketti.

Úıden Býrkitbaıǵa erip Baltabek te shyqty. Onyń ýıinde Itbaıǵa qonaǵasy bolarlyq et joq edi. Satyp alýǵa aqshasy joq. «Dám jazyp bir týskeni edi,–dep oılady, Itbaıdyń ataǵyn syılaıtyn Baltabek,– uıat boldy! Týspe deýge taǵy da uıat!»

Qonaqtar kirse – kerosın sham jaǵylyp, ýıdiń ishi jaryq eken. Tórge salǵan quramys kórpege otyrǵasyn jan-jaǵyna mensinbeı qaraǵan Itbaıdyń kózi, pesh jaqta maldasyn quryp, kitap oqyp otyrǵan Botagózge týsti.

«Otyrysy sypaıy eken,– dedi ishinen ol,– qalaı ózi, qymsynbaıdy ? »

Boıjetken belgileri bar ma eken dep, Itbaı eleýsiz kezderde Botagózdiń denesin kózimen sholyp edi, boıy suńǵaq bolǵanmen, bala syqyldy kórindi.

Itbaıdyń álsin-álsin qaraǵanyn sezgen Botagózge otyrý yńǵaısyz boldy. Biraq shyǵyp ketýdiń reti joq. Aıbala Itbaıdan uıalsa da, betin shálisimen býrkeńkirep, as jabdyǵyna kiristi.

– Bul kisini ákelgen men,– dedi Asqar ýıge kirip, Botagóz ben Aıbalaǵa amandasyp dalaǵa shyǵyp, Baltabekke,–sen shyǵyndalma. Qalaly jerde tamaqty satyp jeý uıat emes. Et alyp kel.

Asqar qaltasynan sýyryp bes som berdi.

Qonaǵasyn kótere almaǵany janyna qatty batqan Baltabek, basqa sharasy bolmaǵan soń, aqshany aldy da et izdep ketti. Bes som Itbaıdiki emes, óziniki ekenin Asqar aıtpady.

Baltabekti jóneltken Asqar, ýıge kirýge bettep kele jatyr edi, aldynan Itbaı shyqty.

– Býrkitbaı qaıda?– dedi ol Asqarǵa.

– Attaryn jaıǵastyryp bolyp, qalany aralap, temeki izdep ketti bilem.

Itbaıdyń dáretke shyqqanyn, ıa ishi pysyp shyqqanyn bile almaǵan Asqar, kel jaqqa qaraı aıańdaǵasyn qasyna erdi. Boran da, jel de ol kezde basylyp, bult ydyrap, on tart jańasyna tolǵan aı, jıi juldyzdy aspannyń keýdesine mingen edi.

Qatarlasyp aıańdaǵan Itbaı da, Asqar da biraz ýaqyt birimen biri sóılesken joq.

«Mundaı týnderde,– dep oılady Asqar,– orystyń bozbalalary garmon tartyp, óleń aıtyp, ysqyryp kóshede jýretin edi, býgin jan joǵy nesi? Mýmkin, gýbernator kelgen kýni shýlamańdar dep tyıyp qoıýy!»

Tym-tyrys týnge Asqar qulaǵyn týrip kele jatqanda, qalanyń arjaq shetinde bir ıt ýrip edi, aspandy órlegen onyń daýsy, tasqa soǵylǵan qońyraýdaı birazǵa sheıin yzyńdaǵan dybysyn baspady.

«Bireý kele jatyr-aý kóshemen?» dep oılady Asqar, alysta attyń basqan tuıaǵynan shyqyrlaǵan qardyń dybysyna qulaq týrip, atty adam qalaı qaraı kele jatqanyn ol qalanyn, shetki ýıinen bastap, beri qaraı kezektesip ýrgen ıtterdiń daýysynan mólsherledi.

Itbaı dáret syndyryp bop, Asqar ekeýi ýıge bettegende aldarynan Býrkitbaı shyqty. Ol da qatarlasyp ýıge aıańdady.

– Bul ýıdiń jany nesheý?–dedi Itbaı, sóz bastaý ýshin.

– Úsheý: Baltabek, qatyny, qaryndasy,– dedi Býrkitbaı.

– Qaryndasy jap-jaqsy qyz eken.

«Jaqsy qyz eken» degen sózdi Itbaıdyń ne oımen aıtqanyn týsingendeı bolǵan Býrkitbaı, beti býrkelgen oıdyń perdesin ashqysy keldi. Ol Itbaımen qaljyńdasatyn edi.

– Qyran býrkit syqyldysyz-aý, Qaqa, kózi qııadan shalatyn!

– Ant soqqan-aý, «jaqsy qyz» degen aıyp pa?

– Nege aıyp bolsyn. Ilýge turatyn ań. Qarǵa aýnaǵan týlkideı jaınap turǵan bir qyz...

Asqar bul keńesterge aralaspady.

– Ózin bireýge atastyrǵan ba, joq pa?

– Joq-aý deımin. Solaı ma, Asqar?

Asqar ýndemedi. Asqardyń qyzda kóńili baryn biletin Býrkitbaı, ashýlanyp syr shyǵarar ma eken dep:

– Qaqa!– dedi Itbaıǵa,– «bir jas ıis kerek» deıtin ediń, myna qyz soǵan dál-aý ózi, baıqaısyz ba?

– Qoı!–degen boldy Itbaı,– kártaıdyq qoı endi.

– Áli de bir jas qyzdy tozdyratyn shamań bar ǵoı. Jylandy ýsh kesse de kesertkedeı qýaty bar degen qaıda?

– E, bere me maǵan jas qaryndasyn, bireý?

– Esiktegi basy tórge jetetin bolǵan soń, sadaqa ǵyp ýıińizge aparyp ta berer. Tamyryn bassaq, qaıtedi?

Itbaıdyń Botagózge nıeti alabulttana bastaǵanyn kórgen Asqar shydaı almaı:

– Býrkitbaı!–dedi ol, daýysyn kóterip,– ne kerek sondaı sóz. Uıat emes pe? Bireýdiń jap-jas balasy. Oqyp jýrgen bala. Basqa sóz jetpeı me?

Bul sózdiń «kelinim saǵan aıtam, qyzym sen tyńda!» ekenin týsingen Itbaı, qaljyńdy endi doǵar degen keskinmen Býrkitbaıǵa qarady.

Býrkitbaı sybaǵasyn jibermeımin dep, Asqardyń janyna batatyn sóz izdep jatyr edi, oıyn aldarynda salt attan týsip jatqan bireý bóldi.

– Býrkiti bar, .bul kim?

Salt adam atyn baılap, býrkitin jerge qondyryp, kózine shalynǵan ýsh kisige sylbyr aıańmen jaqyndady.

– Amantaı ǵoı, mynaý!– dedi Býrkitbaı betpe-bet kelgende.

Birin biri tanyǵan jolaýshylar solǵyn amandasyp turǵanda, enteleı basyp Anton keldi.

– Itbaı Baısaqalov bar ma, munda?– dedi ol jaqyndaı berip.

– Bar. Ony qaıtesiń?

– Andreı jiberdi. Tez kelsin, dedi. Gýbernator shaqyrady deıdi.

– Baraıyn,– dedi qýanyp ketken Itbaı,– tymaǵymdy alyp jibershi, Býrkitbaı!

– Shaı iship barsańyz qaıtedi?– dedi Asqar. Onyń ushqalaqtaýyn unatpaı.

– Shaı da, et te, maı da, araq ta kóp onda,– dedi Anton.– Umytqan ekem. Ýchıtel qazaq birge kelsin dedi Andreı.

– Men ne alam, siz baryńyz,– dep Asqar barǵysy kelmep edi:

– Neń ketedi, jýr, keregiń bop qalar!– dep Itbaı taǵy da qolqalaǵasyn, Asqar birge ketti.

Asqar men Itbaı syrt kıimderin korıdorǵa sheship ýıge kirse, barlyq bólme lyq toly adam eken.

– O, Itbaı, Itbaı!– desti tanıtyn qazaqtar.

Itbaı birazyna qoldasyp amandasty. Andreı Itbaıǵa otyratyn oryn kórsetti.

Keıingi bólmelerdiń bireýine ornalasqan Asqar men Itbaı, týtinnen býaldyrlanǵan tórgi bólmelerdiń ashyq esiginen gýbernatordy kórgeli moıyndaryn sozyp edi, ýsti-basy sap-sary ala altyn, ylǵı bir siresken tóre. Onyń qaısysy gýbernator ekenin bilmeı, qastaryndaǵy kazaktardan suraýǵa daıarlanǵanda, «gýbernator sóıleıdi» degen kýńkil shyǵa qaldy. Aranyń uıasyndaı dýyldaǵan qyzý kazaktardyń daýysy sý sepkendeı sene qoıdy. Barlyq jurt moıyndaryn sozyp, kózderin tórgi bólmege tikti. Asqar men Itbaı da qarady.

– Gýbernator!..– desti Itbaı men Asqardyń mańaıyndaǵy orystar, uzyn saqaldy, deneli bireý tórgi bólmeniń tór jaǵynan týregelgende.

– Atamandar! Kazaktar!– degen jýan daýys estildi gýbernatordan,– kazaktyń Rossııany uly memleketke aınaldyrýda eńbegi zor. Bir sheti Astrahannan bastap, Oral ózenin boılap Orynborǵa, Orynbordan Troıtskıı, Presnogorskıı, Petropavlovskıı krepostary arqyly Ombyǵa, Ombydan Ertisti órlep Zaısanǵa tartatyn kazachıı stanıtsalar bar. Kókshetaý, Aimola, Atbasar, Qarqaraly, Torǵaı syqyldy dalanyń qalalarynda da otyratyn sizdersizder. Azııalyq Rossııany bizge baǵyndyrǵan sizderdiń kýshterińiz. Sizder uly anamyz Rossııanyń ishtegi dushpandaryn tuqyrtyp ustaýmen birge – shet dushpandaryna ýlken aıbynsyzdar. Sizderdi Ego Imperatorskoe velıchestvo sýıedi, sýıgendikten sizderdiń formalaryńyzdy kıedi. Sizder uly anamyz Rossııanyń ardaqty ulysyzdar. Jasasyn batyr kazaktar! Ýra!..

Kazaktar «ýralap» dý ete týsti. Araqty qaǵyp salǵannan keıin bári qosylyp patshany madaqtaıtyn – «Kóp jasa» ánin aıtty.

Úıdegi lyq tolǵan adamdardan araqty ishpegen de, ýralamaǵan da – jalǵyz Asqar.

3

Aýyz ýıdegi stoldyń, shetinde tunjyrap otyrǵan Itbaıdy tórgi bólmeden basyn suqqan Krıvonosovtyń kózi shaldy da, ornynan turyp kep tórgi bólmege qoltyqtap alyp ketti. Úıdegiler bul kezde qyzǵan edi.

– Sen renjip qaldyń ba?– dedi ol qoltyqtap ketip bara jatyp,– ýlken kisilerdiń keıde kóńilsiz bolatyn kýnderi bolady. Týspegen sebebi: azdap basy aýyrǵan edi. Biraq seni jaqsy biledi. Peterbýrgke baratynyńdy da biledi. Ol óte kishipeıil kisi. Sen renjip qaldy ma dep munda kelgenińdi estip, maǵan shaqyryp kel dedi.

Qasyna qymsynyp kep qolyn alǵanda – gýbernator Itbaıǵa Andreı syqyldy jabaıy, jýan, zor orystyń bireýi bop qana kórindi.

– Á, osy kisi me, ýpravıtel Baısaqalov,– dedi kýp-kýreń bop terlep otyrǵan gýbernator.– Bilem, bilem... molodets ol... Káne, quıyńdar oǵan...

Aq araqty staqanǵa toltyra quıyp Krıvonosov Itbaıǵa usyndy.

– Káne, jaqsy ýpravıtel densaýlyǵyna!– dedi gýbernator ornynan turyp, Itbaıǵa staqan soǵystyryp.

Kýndizgi renishtiń bári umyt boldy. Tóbesi kókke jetkendeı bolǵan Itbaı, mas bolarmyn demeı staqan toly araqty qaǵyp saldy.

– Molodets!– dedi gýbernator arqaǵa qaǵyp.

Araq tilip týsken óńeshiniń ashyǵanyna qaramaı Itbaı jan-jaǵyn kózimen sholdy. «Qazaqtan eshkim bolmady-aý!–dep ókindi ol,– gýbernatordyń meni mynadaı qurmetteýin kóretin?!»

Gýbernator shaqyrdy dep Alekseı tórgi bólmege Asqardy da eriksiz alyp kirdi. Araqqa ernin tıgizgeni ǵana bolmasa, ishpegen Asqar ol kezde ketkeli otyr edi. Alekseı Asqardy gýbernatordyń aldyna ákep araqqa jyqqysy keldi. Áıtpese, ony gýbernator shaqyrǵan da joq edi, bilgen de joq edi.

– Prekrasnyı kavaler!–dedi Alekseı gýbernatorǵa, Asqardy qoltyqtap jaqyndaǵasyn,– semınarıst! (Asqardyń famılııasyn Alekseı umytyp qaldy). Famılııańyz kim?

– Dosanov.

– Jaqsy famılııa. Ýpravıtel aýylynda turady, (Itbaıdyń da famılııasyn umytyp qaldy).

– Quı oǵan,– dedi gýbernator.

Alekseı Asqarǵa toly staqanǵa jaqyn araq quıdy.

– Qalaı ýpravıtel, ýchıteliń jaqsy ma?

– Jaqsy!– dedi Itbaı sózin mastyqtan bolbyratyp.– Peterborǵa ala baraıyn dep em, men tildi jaqsy bilmeımin.

– Bolady, bolady.

Gýbernator ish dep qystaǵanmen Asqar araqqa ernin ǵana tıgizdi. Bir jaqsysy, munyń ishpegenin Alekseı ańǵarǵan joq.

Shylymnyń qoıý týtininen, qyzǵan adamdardyń aradaı shýynan basy aınalǵandaı bolǵan Asqar, rıýmka tosqandarǵa birer ret yrymyn istedi de, eleýsiz kezde jyljyp dalaǵa shyǵyp, Baltabektikine qaraı tartty. Ol kelse, Baltabektiń ýıi ony ińir asyna kýtip otyr eken.

– Joǵary shyq,– dedi ýıge kirgen Asqarǵa Baltabek,– aǵańnyń qolyna sý quı, qalqam Botagóz!..

Botagóz peshtiń ýstinde turǵan qańyltyr shaınekti aldy da, bosaǵadaǵy legenge qolyn tosqan Asqarǵa sý quıdy.

Bastapqy kórgende Asqar qasyndaǵylardan qaımyǵyp, Botagózben burynǵysyndaı shýıirkelespeı, ıek qaǵyp qana jat kisishe amandasqan edi. Sol kóńiline kep qaldy ma degendeı qolyna sý quıyp qasynda turǵan Botagózge ol jaltańdap qaraı berdi. Asqar ózin orta boılydan joǵarymyn dep sanaıtyn. Qolyn jýyp bolǵasyn, belin jazyp, oramal usynǵan Botagózge qarasa, boıy munyń ıyǵyna taqalyp qalǵan eken. Kórmegeli aıǵa jaqyn bolyp edi: «sodan beri qarys ósken be, qalaı?» degen oı keldi oǵan.

Úıde Amantaıdan basqa jat kisi joq eken.

– Ana jerge otyr,– dedi Baltabek Asqarǵa, Amantaı men Botagózdiń arasynan oryn kórsetip.

Asqar otyrdy. Dastarqanǵa kelgen ettiń qasapshydan alynǵanyn ol baltamen shapqan sýıekterden bildi. Biraq semiz eken.

– Itbaıdan uıat bolmas pa eken?–dedi.

– Joq, ol kisi qazir kele qoımas. Qyzyńqyrap otyr. Kazaktar dyrdýmen ishkizip tastady.

– Seni shaqyrǵaly baryp esikten qarap edim, adamnyń basy aınalatyn. Bir-bir qalany meńgerip jýretin ylǵı myqty orystar jınalǵan eken!..

Týralǵan etti keńespen jep otyrǵan Amantaıdyń kóziniń quıryǵy Botagózge týsip edi. Oń jaq shyntaǵyn Asqardyń tizesine sýıep, Asqarǵa qaraı bir jambastap otyr eken. «Munysy qalaı?» dep oılaǵan Amantaı, kórgenin sezdirmeı, uıalar degendeı, endi qaıtyp qaraǵan joq.

Amantaıdy Baltabek tanyǵanmen, Botagóz tanymaıtyn edi. «Ákeńniń naǵashysymyn» degesin Botagózge ol jyly ushyrap, qolynan kelgen barlyq syıyn kórsetkisi keldi, qymsynbady... «Aýmaǵan jasyndaǵy ákesi,– dep oılady Amantaı,– aýzynan týsip qalǵan syqyldy, tartqan da qoıǵan. Minezi de ákesi. Marqum kisi jatyrqamaıtyn, ashyq adam edi».

Ákesi esin bilmeıtin kezde ólgenmen, Botagóz ony jaqsy kórýin jyl sanap ýdetpese, ólgen adam dep umytqan joq edi. «Bir kórsem armanym bolmas edi!» deıtin edi ol ákesin saǵynǵanda.

Amantaı jaılanyp tanysqannan keıin,– «keskin-keıpi aýmaǵan ákem marqum» degen edi Baltabek Botagózge. Sol sózden keıin Botagóz Amantaıǵa álsin-álsin jaltaqtap qarap, qaraǵan saıyn ishi jylyp, jaqsy kórgen sezim paıda bolǵan edi.

Jas ta bolsa adamnyń ishki qulqyn betinen, kózinen aıyra biletin Botagóz, Amantaı men Itbaıdyń arasynda kóp aıyrma barlyǵyn ańǵardy. Itbaıdyń kózi naızadaı óńmeninen qadalyp, bir týrli yńǵaısyzdyq týǵyzǵan edi. «Kóziniń ózi solaı ma, bolmasa ádeıi qadala qaraı ma? O nesi?» dep oılaǵan edi Botagóz.

Amantaıdyń qaraýy Botagózge ákeniń, ne jaqsy kóretin aǵanyń týysqandyq sýıýimen qaraýyndaı áser berdi. Jýzi de, kózi de, sózi de janyna jibekteı jumsaq tıgesin, Amantaıdan Botagóz qymsynǵan joq. Daǵdyly kýndegi sóıler sózinen, otyrys-turysynan ózin bógegen joq.

Et jep jatqanda Botagóz Asqarǵa sabaǵy týraly biraz jańalyqtar aıtyp, dastarqan jınalǵan soń asyq oınaıyq dep etindi.

– Ne oınaımyz?

– Qaqpaqyl.

– Oqasy joq.

Bir dorba asyqtan eki saqany ekeýi tańdap ap, qaqpaqylǵa kiristi. Aıbala ydystaryn jınady. Baltabek pen Amantaı ol-puldy keńesip, shyntaqtap, qısaıdy.

Botagóz asyqty qaqqysh edi. Saqany joǵary ushyryp jiberip, qaıta aınalyp qolyna jaqyndaǵansha, bytyrap ár jerde jatqan asyqtardyń beseý-altaýyn jınap ap, saqany jerge týsirmeı qaǵyp aldy. Sol qaǵýmen asyqty on shaqty ret shashyp jiberip, jańadan oınaǵanda, Asqarǵa kóp upaı týsti.

Upaı alýdyń jazasyna ne laıyq ekenin bilmeı, jeńilip qalǵanyna qyzarańdap otyrǵan Asqarǵa kýlgen Botagózge ýıdegi árkim ártýrli usynys aıtty.

– Mańdaıǵa shert, shyraǵym,– dedi Amantaı.

– Sýsap otyrǵan shyǵar, bir aıaq sý ishkiz,– dedi Baltabek.

– Án aıtsyn,– dedi Aıbala.

Bastapqy usynǵan eki jaza qolynan kelmeıtinin Botagóz biledi. Ánshil emes ekenin jáne biledi.

– Men ońaı jaza taptym,– dedi Botagóz.– Qala ǵurpynda sýıgenin aıtqyzady, sýıgenińiz kim?

Oıynnan órt tutanǵandaı boldy Asqarǵa. Eń kem degende ýsh-tórt jyldan keıin aýzymnan shyǵararmyn dep jýreginiń tereń týkpirine myqtap saqtaǵan sózin jaryqqa shyǵarý qaýpi týdy. Kóldeneń bireýdi sýıem dep ótirik aıtsa, onyń arty ot basqandyq, keleshegin oılamaǵandyq, taǵdyryn sheshetin sózge jeńil qaraǵandyq. «Seni sýıem» dep shynyn aıtsa, ol sózdiń mezgili áli týǵan joq. Ne isteý kerek?

– Sýıgenim joq,– dedi Asqar, sózden qutylǵysy kep.

– Joq, ol bolmaıdy, aǵaı!–Aıtasyz.

Jan-jaǵynan qýǵyn qamap, qaıda bararyn bilmeı jaltaqtap sasqan qoıandaı, «sýıgenim sendi» aıtyp qala jazdaǵan kezde:

– Asqar!– dedi sátin berip Baltabek,– men umytqan ekem, saǵan Kýznetsov kelip ketsin dep edi.

– Kesh emes pe, endi?–dedi Asqar.

– Kesh bolsa da kelsin dep edi. Men aparaıyn.

– Jaılanyp aıtarmyn dep otyr em,– dedi Amantaı Asqar ornynan turǵanda, shyntaǵynan basyn kóterip,– anaý kýni prıstav gýbernatorǵa býrkit salyp kórset degesin, sony syltaý ǵyp kelip em, jerimizdiń ketetini týraly bir orysqa aryz jazdyryp, sony saǵan kórseteıin dep em. Qashan kóresiń? Durystap jazdy ma, joq pa?

– Erteń kórermiz, aǵaı.

Baltabek pen Asqar kıinip shyǵyp ketti.

Asqar men Baltabek jolshybaı «lám» dep ýn qatysqan joq.

Jolshybaı Asqardyń oıyn bılegen, Kýznetsovtyń beınesi. Ol ony basynda mensingisi kelmegenmen, jýre sóılese, syrlasa kele, pikirin mýldem ózgertti. Mektepten oqyǵan sabaǵy az bolǵanmen, turmysty, saıası haldy, tap tartysyn, eldiń keleshegin boljaýda Kýznetsovtyń pikirleri Asqarǵa, Asqar buryn bilmek týgil estimegen talaı áńgimelerdiń betin ashty jáne ol áńgimeleri salmaqty, dáleldi.

Máselen, Rossııada: kadet, áser, sotsıal-demokrat sııaqty partııalar baryn, olardyń saıası programmalaryn Asqar ómirinde birinshi ret Kýznetsovtan estidi. Syrlasa kele, Kýznetsov Asqarǵa, óziniń aıdaýda jýrgen bolshevık ekenin de aıtty.

Bolshevıkter partııasyn jumysshy tabynyń partııasy dep uqqan Asqar, «saıası joly durys bolǵanmen, bul qazaq turmysyna qolaıly emes,–dep talasty Kýznetsovpen,– sebebi: qazaqta, áli jumysshy taby joq!»

Qazaq dalasynyń hal-jaıyn Kýznetsov Asqardan artyq bildi. Qazaq dalasynda: Qaraǵandy, Qarsaqpaı, Nildi, Spassk, Ekibastuz, Rıdder sııaqty óndirister baryn, solarda, jáne qazaq qalalaryndaǵy zavod, fabrıkalarda myńdaǵan qazaq jumysshylary isteıtinin ol sodan estidi. Osyndaı áńgimelerden keıin, Asqar Kýznetsovqa den qoıyp, ony ózine ustaz kórgen edi.

Gýbernatordyń Itbaıdikine týspeı ketkenin Kýznetsov Baltabekten estigen edi, sondyqtan, Asqar men Baltabekti kóńildi keskinmen qarsy alǵan Kýznetsov, týk bilmegensip, Baltabekke kózin qysyp qoıyp:

– Qalaı, gýbernator neshe kýn jatty Itbaı ýıinde?– dep surady Asqardan.

Kýznetsovtyń qýlyqpen surap otyrǵanyn abaılamaǵan Asqar, shynynan aqtarylyp, kórgen-bilgenin tegis baıandady.

– Sizdiń sózińiz rastaldy,– dedi Asqar sózin aıaqtap,– oblys bastyǵymyn, halyqtyń jaıyn kóreıin deıtin gýbernator joq. Aýylnaı da, bolys ta, gýbernator da,– bári de bir short eken. Kóńilim sýyndy.

K

ýznetsov Asqardy Itbaıdyń Peterbýrgke tilmásh esebinde ala ketýge oıy baryn da estigen eken.

– Óziń qalaı oılaısyń?– dep suraǵan Kýznetsovqa, Asqar barǵysy kelmegenin aıtyp edi, Kýznetsov bul pikirin maquldamaı, barýǵa qajetti kóp dálel aıtty. Asqar kóndi. Kýznetsov odan Moskvadaǵy keıbir joldastaryna hat jazyp beretin boldy.

4

Salt jýrip at soqty bop kelgen Amantaı, tańerteń jaıymen tursa, Baltabek atyn sýaryp jemge qoıǵan eken. Ol kıindi. Úıdiń aýasy qońyr salqyn bolǵandyqtan, býrkitti jatarda bosaǵaǵa kirgizip, tomarǵa qondyrǵan edi. Týndegi asqan etten býrkitke degen bir kesegin sýǵa saldyryp, aqjem qylyp qoıǵan.

«Men de sharshap keldim» degendeı, tomaǵa kıgen basyn ıyǵyna aınaldyryp, tumsyǵyn qanatqa tyǵa qalǵyp otyrǵan býrkit Amantaıdyń qasyna kep turǵanyn sezgendeı talpyna bastady. Amantaı: «bopam-bopam, kál-kál!»–dep erkeletken daýyspen, taıdyń terisinen istegen bııalaıly qolyna qondyryp, dalaǵa alyp shyqty da, tomaǵasyn sypyrdy.

Asqar dýkenge ketken edi. Baltabek usta dýkenine baryp kelem dep, Amantaıdan az ýaqytqa ulyqsat aldy. Buryn býrkit kórmegen Botagóz, qyzyq kórip, Amantaımen dalaǵa ere shyqqan edi. Tomaǵasyn sypyrǵan býrkit qanatynyń astyndaǵy qardy borata talpynǵanda, qashýǵa aınaldy.

– Jemin ákelshi, qalqam,– dedi Amantaı Botagózge,– qoryqpa, kisige tımeıdi.

Botagóz jemdi alyp kelse, ortan jiliktiń bulshyq eti eken, týni boıy sý sińip, ettiń qany tarap, bop-boz aqjem bop qalypty.

– Azyraq qant bar ma, qalqam?

– Bar, ákeleıin.

Botagózdiń ákep bergen bir týıir qantyn Amantaı aýzyna sap qytyrlatyp ýatty da, týkirigin aqjemge býrikti. Bórenege baılaýsyz qondyrǵan býrkit, topshysyn azdap qana jazyp, etti kórip moınyn qylqyń-qylqyń etkizdi. Biraq umtylmady.

Kesek ettiń ýlkendigi qos judyryqtaı edi.

– Týrap beresiz be, naǵashy?– dedi Botagóz.

– Joq, shyraǵym, osy qalpymen.

– Qaqalmaı ma?

– Bul et týgil, barlyq etti, sýıegimen qoıdyń toqpan jiligin de jutyp jiberedi.

«Oınap aıtatyn shyǵar?» dep oılaǵan Botagóz, býrkitke tańdana kózin salyp edi, aldyna tastaǵan jemdi, jan-jaǵyna qarap tuıaǵymen az basyp otyrdy da, óz aıaǵynan ózi tumsyǵymen kýshtep sýyryp ap bir-aq qylǵydy. «Ras eken!» degen keskinmen Botagóz birese býrkitke, birese Amantaıǵa qarady da, býrkittiń qalaı eligýin bilgisi keldi.

– Naǵashy!– Bul býrkit sizde neshe jyldan beri tur?

– Úshinshi jyl.

– Bul ózi neshe jasaıdy?

– Kim bilsin. Men bir uıabasardy on eki jyl ustadym.

– «Uıabasaryńyz» ne?

– Býrkittiń erkegin «sháýli» deıdi, urǵashysyn «uıabasar» deıdi. Bul býrkit te uıabasar.

– Qaısysy alǵyr bolady?

Qanisher qustyń erkegi kishkene, urǵashysy ýlken bolady, shyraǵym. Uıabasary sháýliden kýshti de, alympaz da keledi.

– Siz muny qalaı ustadyńyz?

Botagózdiń býrkitti bilgisi kelgenin týsingen Amantaı, aıtýǵa erinbedi.

– Ár týrli joly bolady, shyraǵym,– dedi ol, sýıgen sýyqtan qany gýldeı qulpyrǵan Botagózdiń betine ara-tura bir qarap,– bir ádis bar – tormen ustaý. Tordy bilesiń ǵoı?

– Aý syqyldy ǵoı?

– Ia, sony ýıshik qyp quryp, ishine tiri saýysqan ne qoıan baılasa býrkit soǵan kep týsedi. Endi bir ádisi qasqyr jegen maldyń eti syqyldy, ne aram ólgen mal syqyldy ólimtikti býrkit ushyp jýrgen tusyna tastasa, sony toıa jeıdi. Bul etti ete kep jeıtin qus. Bir kisiden artyq jemese kem jemeıdi. Etke betegesi erkin tolǵasyn uzaqqa usha almaıdy. Myqty jýırik at bolsa, sońynan qalmaı shaba berse, ýsh-tórt shaqyrym ushqasyn ol boldyryp, aýzyn ashyp, yrsyldap jatady.

– Ólimtik tabyla bere me oǵan?

– Býrkitke qumar kisi óziniń, jep otyrǵan soǵymyn da tastaıdy. Ańshyǵa býrkittiń baǵasy qymbat bolady, shyraǵym. Osy býrkitterdi ortan qoldaı at berip kim bolsa sol alady. Endi bir ádisi: et az bolǵan kýnde, qyl tuzaqqa etti japyraqtap baılap, tuzaqtyń bir jaǵyn qazyqqa shalyp, qazyqty sý men qarǵa qatyryp bekitse, býrkit tuzaqty etpen birge qylǵıdy da, arqandalyp qalady.

Bul ustaý qyzyq kóringen Botagóz shegi qata kýldi.

– Tuzaqty qalaı alasyz, naǵashy?–dedi ol kýlkisin zorǵa basyp.

– Tuzaqty kesip jiberemiz. Jutyp qoıady. Artynan qoıasymen birge týsiremiz.

– Qoıa degen ne?

– Býrkittiń ana jerin,– dedi Amantaı bultıǵan keýdesin kórsetip,– betege deıdi. Qustyń jegen asy sol aradan taraıdy. Keıde sol jerde jýn-jurqa, qyl-qybyr qalyp qoıady. Ásirese, ań alyp jeıtin býrkitte. Sony qustyrý ýshin qurym kıizdi jumarlaqtap aýzyna tyǵyp jibersek qus loqsıdy. Sonda qurymǵa oralyp qoıasy da týsedi.

Attyń, ıakı adamnyń nesebi tıgen qardy jentektep jutqyzyp jiberse de býrkittiń qusatynyn aıtýǵa Amantaı uıaldy.

– Balapan kezinde ustamaısyzdar ma?–dedi Amantaıǵa Botagóz.

– Býrkittiń uıasy ońaı jerde kezdese bermeıdi. Býrkit uıany adam ala almaıtyn jerge, tastyń qaıdaǵy qıyn qııasyna salady. Ekinshi, balapannan asyraǵan býrkit jalqaý bolady, batyl bolmaıdy. Óskesin ustaǵan býrkit ashýly, qaıratty keledi jáne sergek bolady.

– Qandaı býrkittiń osal, qandaıynyń myqty ekenin qaıdan bilesizder?

– Mýshesinen tanımyz. Balaq sińiriniń jýandyǵy tutamnan asyńqyraǵan býrkittiń aıaǵy qarýly keledi! Ushqyr býrkittiń uzyndyǵy on eki tutam keýde tusynyń jýandyǵy segiz tutam bolady. Keýdesi alty tutamǵa jetpeıtin býrkit uzaq ushpaıdy. Entigimpaz keledi. Turqy qysqa býrkit bıikke sharyqtaı almaıdy.

– Qysy-jazy birdeı salasyzdar ma?

– Joq, eger de durystap týletpese, óli qanat qalyp, qysty kýni oıdaǵydaı usha almaıdy. Sondyqtan jaz durystap týletemiz. Ol ýshin áýeli semirtý kerek. Sodan keıin borsyǵan et berý kerek.

– Semirgesin qalaı aryqtatasyz?

– Aqjemmen.

– Onyńyz ne?

– Sýǵa salyp, qanyn ketirip jegizetin et. Qansyz etke qus semirmeıdi.

«Kóp sóz surap mazasyn aldym ba?» degendeı Botagóz suraýyn doǵarǵan edi.

– Taǵy da sura, shyraǵym!–dedi Amantaı.– Meni erinedi deme.

«Ózi ne degen sýıkimdi jaqsy bala?– dep oılady Amantaı,– erkek bop týmaǵan eken. Mańdaı jigit bolar edi».

– Býrkit ne ańdy ala alady?– dedi Botagóz, oıyndaǵy bar suraýyn týgel aıtýǵa Amantaıdyń ózi mýmkindik bergesin.

– Qoıandy barlyq býrkit alady. Týlkige týspeıtin býrkitter bolady. Al, keı býrkit qasqyrǵa da týsedi. Osy býrkit byltyr bir qasqyr aldy.

– Týlkiden nesheý aldy?

– Úsh jylda jıyrma besin aldy. Bul jaqta týlki sırek bop jýr, osy kezde. Qoıannan kýnine on shaqtysyn ustaıdy.

– Qasqyr da aldy deısiz be?

– Ia. Ol bylaı: byltyr, qysty kýni ań kezdespeı býrkitim yzalanyp kele jatyr edi, bir aradan shoqytyp boratqan qasqyr kórindi. Arjaǵynda jaqyn jerde aǵash bar edi. Kózi qaıdan shalǵanyn bilmeımin, qolymdaǵy býrkit kórip qap talpynyp shydatpaǵasyn, táýekel dep baýyn sypyryp qoıa berdim. Aspanǵa biraq shapshyp sharyqtap bıikke shyqty da, qasqyrdyń jónimen kete bardy. Aldymyzda bir tóbe bar edi. Arǵy etegi aǵash. Sonyń tusyna barǵanda qasqyr kózimnen ǵaıyp boldy. Bir kezde aspanda týıilip aınalǵan býrkitim temen qaraı sorǵalaı qulady. Qasqyrdyń aýzyna týsip jazym bola ma dep qoryqtym da, atymdy tebinip shaba jóneldim. «Týsken jobasy osy edi-aý!» dep mólsherlegen tusyma kelsem, aǵashtyń jıegi eken. Qalyń kýrtiktiń ishine at bara almaıdy. Jalma-jan atty qańtaryp tastaı berip, syrtqy kýpimdi sheship, jeńil kıimmen kýrtikti erleı, aǵashtyń ishine jýgirdim. Mólsherden qatalasqan joq ekem. Býrkitim shańqyldap qoıa berdi, aǵash arasynan meni kóre qoıǵan eken, janýar! Men kórgen joq edim. Býrkitim shaqyrǵan jerge entigip jýgirip barsam, bir aıaǵy quryqtaı qaıyńǵa qadalǵan, bir aıaǵy qasqyrdyń tóbesinde. Qasqyr siresip tartyp tur. Aıaǵyn neǵyp ýzip áketpegenin bilmeımin. Baıaǵyda bir býrkittiń bir aıaǵy qasqyrdy osylaı toqtatam degende, aǵashta qaldy dep estip edim. Jýgirip kelgen qalpymmen qasqyrdyń tirseginen aldym da, qyndaǵy pyshaǵymdy sýyryp, ishin esip jiberdim. Shek-qarny qarǵa týskende qasqyr qyljań etip qulady. Qulaǵan qasqyrdy beri qaraı tartyp, býrkitimdi alaıyn desem, aǵashqa qadalǵan aıaǵy da, qasqyrǵa qadalǵan aıaǵy da qarysyp qatyp qapty. Kópke sheıin jaza almadym. Biraz azaptanyp, zorǵa degende bosatyp em – bastan qysqan tuıaǵy kózin shyǵaryp jibergen eken.

– Erkem!– degen daýys keldi osy kezde Botagózdiń qulaǵyna ýıden, basqa ańdardy qalaı ustaıtynyn suraǵaly turǵanda.

– Áý!

– Shaıdy jasashy, erkem.

Amantaıǵa alǵysyn kózqarasymen uqtyryp, Botagóz ýıge ketti.

«Ne degen jaqsy bala, ózi!– dedi Amantaı taǵy da ishinen.– Átteń erkek bop týmaǵany-aı!»

5

Buryn ulyq aldyn kórmegen Amantaıdyń et-jýregi titirkenip, gýbernator týsken Kýlakovtyń ýıine kepke sheıin mańaılap batyp bara almady.

Ár páýeskeni qalanyń bir ýıine jeke týsirtken edi, Alekseı. Ońasha bir ýıdi ózi jeke alǵan Krıvonosov araqqa qyljıǵan Itbaıdy tańǵa jaqyn ýıge ákep uıyqtatqan edi.

Týske tarmasa oıanǵan Itbaı, basyn kóterse, araq ótip ketip, shekesi zyrqyldap tur eken. Iis tıip basy aýyrǵanda shekesine qar bassa saýyǵyp ketetin edi. Sýıter me eken dep dalaǵa shyǵyp, qar basyp kórip edi, zyrqyldaýy kýsheıe týsti. Ol kópke sheıin ýıge kire almady. Tóńkergen qaıyqtyń ýstinde shekesin qolymen qatty qysyp ol nedáýir otyrdy. Bir kezde basy bálkim jeńildegendeı bolǵan soń eńsesin jazyp edi, sharbaqty jaǵalap Amantaı ketip barady eken.

– Áı, beri kel, Amantaı!– dedi ol; Amantaı toqtaı qaldy,– beri kelip ket deımin!

Amantaı burylyp keldi.

– At-kólik aman ba? Qaıdan jýrsiń?

– Qonaq ýıimnen.

– Sen keshe býrkitpen keldiń ǵoı, bul jaqqa qaıdan kelip jýrsiń?

– Osy aranyń shubarynda týlki bar degenge kelip edim. Denesi tońazyǵasyn Itbaı sergı týsip, ornynan týregeldi.

– Tuıaqpen seniń ne jaqyndyǵyn, bar? Ilik-shatys emessińder me?

– Tuıaqtyń, sheshesi – bizdiń apamyz.

– Sen Baltabekke qonyp shyqtyń ǵoı. Qonaǵasy bere aldy ma, baıǵus? Men keshe Asqardyń aıtýymen baryp qalyp, uıalyp zorǵa otyr em, Andreı shaqyryp áketti. Áıtpese, qıyn bolyp edi. Nashar jigit qoı. Ózi munda ne kesippen turady?

– Is soǵam deıdi.

– Odan ne paıda kóredi, baıǵus? Anaý qyz qaryndasy ǵoı sonyń? Soqtaýyldaı ǵyp nesin ustap otyr ony, bireýge berip mal qylmaı?

– Oqıtyn kórinedi, ol bala.

Itbaı keketindi kýlkimen qarqyldaıyn dep edi, sóılegende azdap aýyrǵan basy, kýlgende solqyldaıtyn boldy.

– «Oqıdy!» dedi ol qarqyldaýdyń ornyna ernin shýıirip,– ne kerek oqý, oǵan! Ol kim bolady, oqyp? Tóre bolmaq pa? Berip jiber odan da, maldy kóp beretin, óltirmeıtin bireýge! Oqý ne teńi nashar adamnyń qyzynyń?

Qyzdyń oqyǵanyn Amantaıdyń ózi de unatpaıtyn edi, biraq myna sóz onyń kókeıine qonbady.

– Kim tur oǵan malyn tosyp?– dedi Amantaı, Itbaıdyń qulqyn baıqaǵysy kep.

– Kim joq? Basy-sıraǵy týzý qyzdy malyn tógip, kim bolsa sol aıttyrady.

– Sóılese qoıǵan kisi bolmaǵasyn,– dedi Amantaı Itbaıdyń ishin aqtarǵysy kep,– kimge tosa qoısyn, «qaryndasymdy al» dep.

Amantaıdyń tuzaǵyn sezbeı Itbaı ońaı týsti.

– Seniń óziń menen kónegińdi ylǵı syrtqa salyp jýresiń. Ózińmen jolyǵyp bir sóıleseıin dep em, jaqsy kez keldiń. Baqqa talasamyz deıtin, orystyń sheni saǵan da, maǵan da jetedi. Qara basyńa zabyrym tıdi deseń, aıt, mine kóziń tur! «Atqa mindiń, ajalǵa mindiń» degendeı, atqa mingen adamnyń artynan ósek ermeı qoımaıdy. Perishtemin demeımin. Rasy da, ótirigi de bar shyǵar. Káne, aıtshy, Amantaı, maǵan ne kináń bar?

Amantaı rasyn aıtqysy kelmedi, ol rııamen sóılesti.

– Onyń jol ǵoı, Iteke! Meniń alamdy minip, qulamdy jetektemegeniń ras. Aǵaıyndy qaryndastyń bireýi kemshilik kórdim dep jylap kelgesin, qolymnan keleri bolmasa da, aqyl aıtatynymdy jasyrmaımyn.

– Mine, sonyńdy aıtshy! Sózdiń beti ashyldy. «Er shekispeı bekispeıdi», óz qara basyńa tıgen zalalym bolmasa, kónekti syrttan suraýdy sen endi qoı. Birlikke keleıik.

– Birlikten men de qashpaımyn.

– Amantaı,– dedi Itbaı qaıyqqa qaıtadan otyryp, qasynan Amantaıǵa oryn kórsetip,– mynda otyrshy! Jaqsylap keńeseıik.

Amantaı otyrdy.

– «Qurǵaq qolǵa bata jýrmeıdi» degendi bilesiń ǵoı. «Qurǵaq qasyq aýyz jyrtady». Shekisisip bekisken biz ǵana emes. Birlik berik bolý ýshin mundaıda ne araǵa alym-berim jýredi de, ne qudaı desip quda bolady. Sonyń qaısysyn isteımiz?

– Qaıdan bileıin. Mende «mynany kıe ǵoı» deıtin saǵan laıyqty ishik joq. Jalǵyz atym bar, mańdaıyma basqan, reti bar deseń sony al.

– Joq, sen menen al!

– Myrzalyǵyń bolsa men qashady deımisiń?

– Men seniń atyńdy da mingizem, shapanyńdy da kıgizem. Biraq soǵan bir dáneker kerek emes pe?

– Aıt reti keletin dáneker bolsa,– dedi Amantaı, Itbaıdyń syr sandyǵy aqtarylýǵa jaqynyn kórip.

– «Biter istiń basyna, jaqsy keler qasyna». Meniń jasym qyryqtyń ishinde. Táńiri bergen azǵana dáýlet bar. Aıranyn urttap, qoıyn qurttap jýre beretin maljandy, sasyq baı men emespin. Allanyń bergen az dáýletin shaıqap, az kýngi ómirde qyzyǵyn kórip ótkim keledi. Adam eki nársege toımaıdy deıtin edi atam marqum: bireýi mal, bireýi perzent. Ekeýinen de kemmin demeımin. Biraq nur ýstine nur bolǵanyn kim jek kóredi.

– Áıel alǵyń kele me?–dedi Amantaı, «sypaıylamaı aıtaryn tez aıtsyn» dep.

– Báıbishem qartaıdy, óziń bilesiń. Ortanshy áıelim azdap syrqat. Kishi áıelimdi sharýaǵa kerek dep alyp em, kedeıdiń qyzy edi, salaqtaý adam. Alyp qalǵasyn tastaýǵa obalsynyp kýnin kórip jýre bersin dep ustap otyrmyn. Endi jas bolsa jer ortaǵa keldi. Táńiri perzent berse dalaǵa tastamaspyn. Ol ýshin emes, ózimdi kýtý ýshin bas-sıraǵy durys adam taýyp alaıyn dep em, qoldan baýlıtyn jastaý!..

– Kózdegen jeriń bar ma edi?

– Joq, áli eshkimge at qoıyp, aıdar taqqam joq. Eli qurǵyr besiginen quda bolyp – qyz qoımaıdy. Biraq el ǵoı, qarastyrsa ne shyqpaıdy deısiń.

Botagózdi Itbaı týra aıta almady. «Ózi de týsiner, endi» dep oılady.

– Sonda da aıt, atqa kóp minetin adamsyń. Kózdegen bir jeriń, bar shyǵar?

Itbaı Amantaıdyń keskinine kóziniń qyryn salyp az otyrdy da ne de bolsa týrasyn aıtaıyn degen oıǵa keldi.

– Osy, anaý Baltabektiń qolyndaǵy týǵan qaryndasy ma?

– Solaı dep estidim.

– Qaryndasy tap-taza, jap-jaqsy eken.

– Jaman bala kórinbeıdi. Buryn kelip kórgen joq em. Keshe kórdim.

– Senimen kóńili qalaı edi, Baltabektiń? Tilińdi ala ma?

– Qaıdan bileıin?

– Momyn jigit qoı, alar tilińdi. Meniń ómirde saǵan týsken bir isim eken. «Er moınynda qyl arqan shirimeıdi». «Qyzmet qyl da mindet qyl» depti burynǵylar. Men seni osy jumysqa salǵaly turmyn.

– Ne jumysqa?– dedi Amantaı týsinbegen bop.

– Sen Baltabektiń tamyryn tartyp kór. Tartyp kórme bula «ber» de. Seniń sózińnen shyqpaıdy. Eger retin keltirseń, bar malym qolyńda. Retin tap ta toıǵanynsha Baltabekke de jegiz, toıǵanyńsha óziń de je! Qolyńdy qaqpaımyn.

«Ras aıtyp tur ma, osy?» degendeı Amantaı Itbaıdyń betine qarasa, ishinde tutanǵan ýmittiń ushqyny betine shyǵyp, «sáti keldi» degendeı keskini jaırańdap tur eken.

– Nege qaraısyń?– dedi Itbaı, sózdi tez pisireıin dep,– aıtqanym-aıtqan. Maldan qolyńdy qaqpaımyn. Ómirlik dos bolamyz, áneýkýni bir retsiz sózder aıtyp em, sony kóńilińe aýyr alyp jýrsiń be? Kóńili salqyn kezde kisi ne aıtpaıdy. Ótken ótti. Endi aqyrettik dos bolaıyq. Gýbernator ózimizdiń qolda. «Jerim ketti» dep aryz aıtqaly oılap jýr eń, aıtqanymdy oryndasań, jeriń de ózińde qalady, báriniń de retin keltirem.

«Aınala tuzaq qurdym, endi qaıda barar eken?» degendeı Itbaı Amantaıdyń betine jaltaq-jaltaq etti.

Bir qabaǵyn týsire, bir kózin kishireıte, bir kózin týıildire Itbaıǵa nedáýir ýaqyt qarap otyrǵan Amantaıǵa kelgen oı: «Ajdahadaı aranyn ashqan eken, jaýyz. Nıeti ketken eken. Sorly balanyń ýstine qara albasty tóngen eken. Oıǵa alǵanyn oryndamaı qoımaıdy bul jaýyz. Ýa, sorly bala, basyńa ne kýn týady? Kýn týsa saǵan kim pana bola alady! Qasqyrdyń aýzyna týsken laqtaı dybystaýǵa áliń kelmeı kete barasyń ba?»

Endigi sypaıylyqtyń da, qýlyqtyń da orny joq dep oılaǵan Amantaı, Itbaıǵa til qatpastan ornynan turyp, jýre berdi.

– Áı, qaıda barasyń?–dedi oǵan tań qalǵan Itbaı.– Jańaǵy sózge ne aıtasyń?

Amantaı ýndemeı aıańdaı berdi.

– Áı, toqtashy!– dedi Itbaı týregep.– Sen de, men de bala emespiz! Men seni kisi dep sóz aıtsam, seniń munyń qalaı, bula jónelgeniń?

– Men bul iske kirise almaımyn!–dedi Amantaı, Itbaı sońynan jýrgen soń, toqtap.

– Men kiris dep jalynbaımyn. Adam dep aıtqan sózge osylaı qaraý laıyq bolsa, tarta ber. Bolmasa, reti joq deseń, ony aıt.

– Týrasyn aıtqanda, reti joq qoı deımin.

– Qalaısha?

– Ol bireýdiń aýzynan ýyzy arylmaǵan jas balasy. Sen jer ortaǵa kelgen adamsyń. Obal qaıda?

– Pále-aý? Tapqan ekesiń obaldy. Qatyn alý obal degendi qaı sharıǵat aıtqan? Olaı bolsa paıǵambar nege tórt qatyn aldy?

– Sharıǵat zorlap al demegen.

– E, men zorlaımyn ba? Alsam adal malyma alam.

– Itbaı!– dedi Amantaı,– bul arada kóp sóılesetin dáneńe joq, rasymdy aıtqanda, men ber deı almaımyn. Ber degenmen, aǵasy bermeıdi.

– Nege bermesin, maldyń boǵyn jegeli otyrǵan kedeı, kózine kóp mal kórsetse, bermek týgil, laqtyryp jiberer!..

– Malǵa aǵasy qyzyqpaıdy, bermeıdi!

– Men alam.

– Qalaı alasyń? Zorlyq qylasyń ba?

– Zorlyq qylǵanda qaıtesiń?

– Joq, qyla almassyń!

– Kórersiń!

– Kórsek kórermiz.

Amantaı jýrip ketti. Itbaı birdemelerdi aıtyp edi, ony ol tyńdaǵan joq.

Itbaıdan uzaǵan Amantaıdyń kózine Botagóz elestedi. Bolashaqtyń qaıǵy tumany alystan týnerip, beri qaraı syrǵyp kele jatqandaı bolǵasyn, Botagózge kesheden bergi jýreginde oınaǵan týysqandyq, ákelik sýıýi kýsheıdi. «Joq!– dedi ol ishinen ózine ózi jiger berip,– men bul iske endi belimdi baılaımyn. Men ólmeı Botagózdi Itbaı ala almaıdy. Tabanyna qadalǵan shógir mańdaıyma qadalsyn deıtin Botagózdiń ákesi endi myna men!»

Baltabektiń ýıin Amantaıdyń basy emes, aıaǵy tapty.

– Naǵashy!–dedi esik aldynda turǵan Baltabek qarsy ushyrap.– Sizdi tóre shaqyrady dep ketti.

– Qaı tóre?

– Qaısysy ekenin qaıdan bileıin. Andreıdiń ýıine qonǵany.

– Á, gýbernator eken ǵoı. Nege shaqyrǵan eken?

– Álginde Andreıdiń qyzy Lıza kelip sizdiń býrkitti kórip tańdanyp ketken edi. Aǵasyna aıta barsa kerek. Aǵasy artynan keıin kóp keshikpeı kelip, býrkittiń qasynda biraz turdy. Seni izdetip edi, taba almadyq. Alekseı ketkesin: «býrkittiń ıesin tóre shaqyrtady» dep Anton keldi. Tegi Alekseı aıta barǵan-aý deımin. Býrkitin ala kelsin depti.

Gýbernatorǵa qalaı jolyǵýdyń retin tappaǵan Amantaı qýanyp ketti.

– Asqar qaıda?

– Úıde.

– Shaqyrshy! (Baltabek shaqyrdy.)

– Meni,– dedi Amantaı dalaǵa shyqqan Asqarǵa,– gýbernator shaqyrǵan eken. Men orysshaǵa shorqaqpyn ǵoı, erip jýrshi, shyraǵym. Aryzymdy da sol arada usynyp qalaıyn.

– Baraıyn, aǵaı.

Amantaı býrkitti qolyna qondyryp, Asqarmen ekeýi jaıaý jóneldi.

Baltabek pen Aıbala qala qydyryp jumystaryna ketti. Iesiz ýıde qalǵasyn Botagózge jalǵyz otyrý qıyn bolyp, ishi pysa bastaǵasyn esikke qulyp saldy da, Lızaǵa jóneldi.

Botagóz Kýlakovtikine kelse, tórelerdiń bári esik aldynda býrkitti kórip jatyr eken. Yǵysyp óte bergen Botagózdi Sýhomlınovtyń kózi shalyp qalyp kóńiline «ne degen ádemi qyz?» degen oı keldi.

– Alekseı Andreevıch!– dedi ol Botagózdi aqyryn ıegimen nusqap,– kırgızka?

– Da, kırgızka,– dedi Alekseı de Botagózdi kórip.

– Shaqyrshy beri.

– Botagóz!

Asqar Botagózdi kórgen joq edi, Alekseıdiń nege «Botagóz!» degenine, jan-jaǵyna qarasa, Botagóz jýgire basyp, Kýlakovtyń aǵash ýıine kirip barady eken. Alekseıden Botagózdi ol qyzǵanady. «Atyn qaıdan biledi?» dep oılady.

– Shaqyryp kelińiz, ony!– dedi kórgisi kep gýbernaor.

– Shaqyraıyn, maǵan kelse!

– Men ákelem!–dedi Asqar.

Asqar Botagóz kirgen ýıge barsa Lızamen ekeýi birdemeni sóılesip kýlip tur eken. «Seni gýbernator shaqyrady» demedi.

– Nege ýıde tursyzdar, dalaǵa shyqpaı?–dedi ekeýine Asqar.

– Kimmen shyǵam?–dedi Lıza.

– Kimmen bolsyn, ekeýiń!

– Botagóz barsyn. Onyń kavaleri bar, mende joq.

– Kavaleri kim?

– Siz she?

– Nıchego podobnogo!– dedi Botagóz qyp-qyzyl bop.

– Men bilmeımin be?

– Elızaveta Andreevna, men sizge kavaler bolaıyn. Jýr, dalaǵa shyǵaıyq.

– Joq, joq!..

– Da-da,– dedi Botagóz sózdi ózinen qashyrǵysy kep.– Durys!

Eki qyzdy Asqar qoldarynan ustap dalaǵa alyp shyǵyp edi, tóreler qarap tur eken. Lızaǵa yńǵaısyzdyq týyp, keıin keteıin dep edi, «beri kel!» dep aǵasy shaqyrdy. Úsheýi de keldi.

– Beri kel, qyzym!–dedi gýbernator Botagózge. (Botagóz jaqyndady). Oryssha bilesiń be?

– Bilem.

– Molodets. Oqý oqydyń ba?

– Oqyp jýrmin, ýshinshi klasta.

– Orysshada ma?

– Ia.

«Aınalyp keteıinniń qaımyqpaı sóılep turǵanyn qarashy!– dedi Amantaı, ákelik mahabbaty burynǵydan da artyp,– táńiri týımedeı shektiń nesin aıady eken! Átteń, ul bop týmaǵany-aı!»

Gýbernator Botagózge: oqýy, ýı jaıy, týysqandary týraly birneshe suraý berip edi, Botagóz bárine de laıyqty, salmaqty jaýap berdi. Aǵalarynyń jaılaryn jekelep qysqasha baıandaǵan Botagóz, Temirbek týraly aıta bergende, qarsy aldynda turǵan Koshkınge kózi týsip ketti. Botagózdiń Koshkındi atarǵa oǵy bolmaıtyn edi, ony jek kórgendikten, eger kóshede qarsy ushyrasa burylyp ketetin edi; Kenjetaıdy Koshkınniń urǵanyn Botagóz kimge aıtýdy bilmeı ishten kijinetin edi. Keshe, gýbernator kelgennen beri, ony eń joǵarǵy ákim, jáne ádildik ıesi dep týsingen Botagóz: «reti kelse aıtarmyn-aý» dep oılap, «reti kelmeıdi ǵoı! Gýbernatorǵa jolyqpaımyn ǵoı!» dep ókingen edi.

Mine, endi reti kep qalǵanyn Botagóz bildi. Biraq «osylaı da osylaı» deýge qanaty qatpaǵan jas sezimi erkin bılep, jaıshylyqta boıyna syımaıtyn aryz sózderdiń aýzyna bireýi de týspeı qaldy. Ishki sezim tolqynymen aıtyp turǵan keńesinen Botagóz bógelip, jasaýraǵan kózi jaýdyrap, Koshkınge qaraı qoıdy. Koshkın Botagózdiń bul qaraýyna týsingen joq.

– Nege bógeldiń?– dedi gýbernator Botagózge.

Endi sóılese jylap jiberetinin sezgen Botagóz, betin alaqanymen basyp, Kýlakovtyń ýıine jýgire jóneldi.

– Bul nemene? Ne bop qaldy?– dedi gýbernator ıyǵyn kóterip, kózin bajyraıtyp.

Botagózdiń bul halyn Asqar ǵana jaqsy týsingen edi.

– Ne hal bolǵanyn men sizge aıtaıyn,– dep Asqar, Koshkınniń Kenjetaıdy urǵanyn, bul urý – Botagózdiń kóńilinde jara ekenin qysqasha aıtyp ótti.

Asqar aıtyp turǵanda, Koshkınniń záresi ketkeni sondaı, eger jer tesik bolsa enip keter edi. «Óldim!» dep qaltyrady ol.

Gýbernator Asqardyń sózin qabaq shyta tyńdap, Asqar sózin: «sony istegen osy Koshkın!» dep bitirgende:

– Men seni!..– dedi gýbernator Koshkınge saýsaǵyn bezep, kózin ejireıtip. Koshkınniń denesi muzdaı qata qaldy. Odan qatty sóz aıtsa jýreginiń, qaby aırylar ma edi, qaıter edi, áıteýir baqytyna qaraı, aıtqan joq. «Ia, tebeniń» artynda zil baryn, ıa ulyqsynyp aıta salǵan keksiz jeký ekenin Asqar da, basqalar da bilgen joq.

– Ańǵa erteń tań biline shyǵamyz!– dedi gýbernator serikterine,– Alekseı Andreevıch, attardy ázirle dersiz. Men ań aýlaýdy bilem. Onda kisiniń kóbi zalal. Bizden tórt-bes kisi ǵana barady. Myna býrkitshi ǵana barar. Basqasy keregi joq. Kazaktardan bes-alty kisi. Sol jetedi...

– Durys!

Gýbernatordyń Amantaıǵa kóńil bólýinen Itbaı tómendep qaldy.

6

Sýhomlınovtyń ákesi, aǵaıyndary, aǵalary týgelimen ańshy edi. Talaı qasqyr alatyn ıtter, talaı qasqyr soǵatyn attar, talaı mýltiksiz tıetin myltyqtar olardyń qolynan ótkerildi.

– Ańǵa erteń neler daıarlaımyz?–dep suraǵan Alekseıge:

– It ermesin. Myltyq alynbasyn. Onyń bári kórgen qyzyq. Bul joly býrkittiń ǵana qyzyǵyn kóremiz,– degendi aıtty gýbernator.

– Erte turyp kel!– degennen keıin Amantaı saq uıyqtap, taýyq shaqyrǵasyn týregeldi.

– Kelin, á, kelin!–dedi ol, shamdy tutatqasyn.

Amantaıdyń daýsyna oıanǵan Baltabek, Aıbalany turǵyzyp, shymyldyqtan Aıbala shyǵyp edi:

– Kójeńdi jyltshy, shyraǵym!–dedi Amantaı,– men ańǵa jýrem.

Peshtiń qolamtasyna qoıǵan kóje ysyp tur edi, Aıbala bir aıaǵyn quıyp berdi, Amantaı nan qosyp iship, toıyp aldy. Osy kezde Asqar da basyn kóterdi.

– Jýreıin dep jatyrsyz ba, aǵaı?

– Ia.

– Sizdi jóneltisip qaıtaıyn.

Asqar kıinip Amantaımen dalaǵa shyqsa, tań qarańǵysy eken.

– Kýn ashyq bolady eken. Qansonar, oń jolyn berse jaqsy boldy!– dedi Amantaı.

Iyǵyna tonyn jamylyp, pımamen dalaǵa shyqqan Baltabek, Amantaıdyń atyn erttep berdi.

Ańǵa shyǵarda Amantaıdyń denesi qurystaıtyn ádeti edi. Árbir kásiptiń árýaǵy bar dep týsinetin ol, denesi qurystaǵanda «ańshylyqtyń árýaǵy attanarda keletin shyǵar?» dep oılaıtyn edi. Kýndegi daǵdy ma, uıqysy qanbaǵandyq pa, bolmasa gýbernatordyń mysy jeńgendik pe, áıteýir, Amantaı qurystaǵan denesin qalaı kerilse de, atyna otyrǵansha jaza almady.

Birneshe kýnnen beri ańǵa týspegen býrkit, Amantaı atqa alyp mingende, qýanǵan nemedeı talpynyp eki-ýsh ret shańqyldady.

– Á, jasaǵan!– dedi Amantaı estirlik daýyspen,– oń saparyn bere gór!

– Aǵaı, siz jolmen oralyp barasyz,– dedi Asqar,– men myna tetesinen jaıaý jýretin jolmen baram.

Asqar tete jolmen Kýlakovtigine Amantaıdan buryn jetip, «turdy ma eken?» dep kózin salsa, eshbir ýıde jaǵylǵan sham joq eken. «Qalaı oıatam, uıyqtap qalǵan-aý!» dep turǵanynda, arjaǵynan bireý qarań ete týsti.

– Kimsiń– dedi ol jaqyndap.

– Asqarmyn.

Anton eken.

– Neǵyp tursyń munda?

– Amantaıdy shyǵaryp salaıyn dep edim.

– Qaı Amantaı?

– Býrkitshi. Ańǵa shyǵatyn ýaqyt boldy.

– Gýbernatordyń ózi de ań basyp jatyr...– dedi Anton kýlip,– tez turmas.

– Ol ne ań?

– Aıtaıyn, eshkimge aýzyńnan shyǵarmaımysyń?

– Shyǵarmaımyn.

– Osynda jýrisi kóp bir soldat qatyny bar edi, Alekseıge gýbernator «áıel taýyp ber» degesin, sony ákelip ińirden qasynda jatyr.

Sol kezde gýbernator jatqan ýıdiń esigi syldyrlady.

– Tyǵylaıyq!–dedi Anton Asqardy ıtermelep.

Ekeýi boıtasa qyldy. Úıden: ýstinde býrme bel tony, basynda qalyń shálisi bar áıel shyǵyp, jónine tartty. Amantaıdyń kelýin kýtkendeı, ol Kýlakovtyń ýıiniń aldyna toqtaǵanda, tóreler de, kazaktar da sol araǵa jan-jaqtan jınaldy. Baratyn kisiden jóneltetin kisiniń sany kóp boldy.

Sýhomlınovtyń sýıetin bir qyzyǵy – salt jýrý edi. Sondyqtan «ań qaǵatyn jerge shanamen barasyz ba?» degen suraýǵa «salt baram» dedi ol.

Ańshylar attanǵanda tań bilingen edi. «Mýmkin, áketer» dep dámelenip kelgen Itbaı, eleýsiz qalyp qoıǵanyna qatty nalydy. Amantaıdyń dárejesi budan artyp ketken tárizdendi. Ol, ishinen, tórelerimen tarta jónelgen Amantaıdy: «jolyńa jýa bitkir!» dep qarǵady.

...Itbaıdyń qarǵysy týra kelgendeı boldy. Ańshylar keshke qaıtqanda, Amantaıdy ýrıadnık Koshkın jelkeden týıgishtep otyryp, Andreıdiń saıman qoıatyn salqyn ýıine qamady da, esigin qulyptap, terezesine qaraýyl qoıdy.

«Shoq-shoq!»–dedi ony kórip turǵan Itbaı tabalap,– árýaǵyńnan aınalaıyn ata-babam, sart bolyp ketti me dep oılaǵan em, bolǵan joq ekensiń! Úzeńgi teńestirem dep shaljaqtap edi bálem, qudaı teńestirmegende qalaı teńese alady? Moıny astyna týse qulaǵan eken.

«Amantaıdy qamap tastady» degen habarǵa sasyp, ańǵa barǵan kazaktardan Asqar men Baltabek «ne boldy?» dep surastyrsa, ýaqıǵa bylaı eken:

Býrabaıdyń yq jaǵyna otyz shaqyrymdaı jer baryp ańshylar joldan butaly bir adyrǵa burylady. Týske sheıin týlki kezdespeı, býrkit onnan artyq qoıan ustaıdy. Týs aýa bir týlki kezdesedi. Baýyry jazylyp, baby kelgen býrkit qııaǵa órlep alyp, týlkige shanshyla týsedi. Biraq týsken jeri ańshylardan alys bolady. Jan-jaqtan tyraǵaılap shaýyp kelgen ańshylar attarynan týse qalsa, býrkittiń bir aıaǵy týlkiniń aýzyna týsipti. Týlki býrkittiń tegeýrinin shaınap syndyryp tastaǵan eken. Sonda da jibermeı týlkini saý aıaǵymen ókpesinen syǵyp óltirip tastapty.

Ashý kernegen býrkit, Amantaıdyń ózi kelgenshe basyp otyrǵan ańyn bermeıdi. Amantaı kep býrkittiń synǵan tegeýrinin oramalmen baılaıdy da:

– Endi salýǵa jaramaıdy, ári sharshady, ári aıaǵy jaralandy, týlkiden jem aıyrtaıyq ta, qaıtaıyq,– dep týlkini soıa bastaıdy.

It, at, myltyq bárinen býrkittiń ań alýyn qyzyq kórgen Sýhomlınov:

– Áli de ań qaǵaıyq, «ýn batpaı qaıtpaımyz,– dep bolmaıdy. «Toısa ańǵa týspeıdi» degesin býrkitke jem tatqyzbaıdy.

Gýbernatordy týsindirýge bolmaıtynyn kórip, Amantaı amalsyz eredi. Kýn eńkeıgenshe ań kezdespeıdi.

Bir kezde bir týlki kórinedi.

– Jer shamasy alys. Qaıyryp jaqyndatpasaq býrkitke ol aldyrmaıdy,– degen Amantaıdyń sózine bolmaı:

– Qus tez jetedi, jiber!– dep gýbernator býrkitti bosattyrady...

Týlkini kózi shalmaǵan, ashyq qan, ári aıaǵy aýyryp yzaly otyrǵan býrkit teris ushady. Týlki bir tóbeniń tasasyna týsedi. Joǵarylaǵan býrkit solaı qaraı bettegesin, tym-tyraǵaı bytyrap, ańshylar tura shabady.

Býrkitti kórgen týlki ol kezde tastyń ýńgirine kirip ketedi. Býrkit týlkini kórmeıdi. Ár jerde bytyrap shaýyp kele jatqandardyń ishinen adıýtant Dýdkın: «týlki myna jaqta!» degendeı býrkitke bórkin bulǵaıdy.

Dýdkınniń bórkiniń tóbesi qyzyl shuǵa eken. Kózi Qııadan shalatyn qyraǵy býrkit, bóriktiń shuǵasyn et eken dep oılaıdy da, meni eje shaqyrǵan eken dep, tóbesiniń tusyna kep biraz týıilip jýrip, quldyrap qulaıdy.

Tóbesinen býrkit samǵap jele jatqanyn kórip sasqan Dýdkın, qolyndaǵy bórkin basyna kıe qoıady. Býrkit onyń tóbesin býre kep ýstine qonady.

Ári ash, ári yzaly býrkit salasyn qysyp jibergende, tuıaqtary Dýdkınniń bas terisin aıyryp týsedi. Eger bó-rik bolmaǵanda óltiridi eken. Ýysyna bórik tolyp sýıekke zaqym qylýǵa jibermeıdi.

Dýdkınniń baqyrǵan daýysymen jan-jaqtan jurt jetip keledi. Amantaı kelgenshe Alekseı býrkitti revolvermen atyp óltiredi. Biraq qarysqan ýys jazylmaı, aıaǵynyń sińirin pyshaqpen qıyp zorǵa bosatady. Dýdkın qansyrap talyp qalady. Ony tyǵyz týrde jaqyn aýyldan shana aldyryp, bolnıtsaǵa jiberedi.

Amantaıdyń aıypsyz ekenine tóreler qaramaıdy. «Býrkitine ádeıi býrgizdi» dep joramaldaıdy... Koshkın sol arada Amantaıdyń «býrkitim tilimdi biledi» degen áneýgi sózin aıtady. «Bul ózi kim eken?» dep Amantaıǵa sol arada tintý jasasa, boıynan, gýbernatorǵa jer týraly jazǵan aryz shyǵady.

– «Á, solaı ma?–deıdi gýbernator,– jerimdi pereselentsylarǵa alyp bergen osylar dep, býrkitine bul qastyq isteýdi ýıretken shyǵar. Mýmkin, munyń kózdegeni Dýdkın emes, men shyǵarmyn. Qudaı saqtady».

Qysqasy, gýbernator býrkittiń bul býrýin Amantaıdyn, ádeıi qastyqpen istetkeni dep, ýkimet adamyna qyzmet ýstinde qastyq jasaý zańymen jazaǵa tartýǵa uıǵarady. Gýbernatordyń buıryǵymen Amantaıdy Koshkın qalaǵa ákep qamaıdy...

JETINShI TARAÝ

PETERBÝRGKE SAIaHAT

1

Erteń Peterbýrgke jýremiz degen kýni, balalardy oqýdan taratardyń aldynda, qaıda baratyndyǵy týraly Asqar áńgime jasaýǵa oılady.

Tórtinshi klastaǵy balalardyń aldy, áke-sheshesi, týysqan-týǵany joq, 12–13 jastaǵy Saǵıt degen panasyz jetim bala edi. Ol balanyń ýı-kýıi bolmaǵandyqtan kóbine shkolda uıyqtaıtyn. Keı keshterde Asqar basqa ermek tappaı, kitap oqýǵa erinip, shkolda otyrǵanda Saǵıt kelip kóńildenip qalatyn. Óıtkeni, Saǵıt bir jaǵy ertegishil, ekinshi jaqtan, bir keńesti bastap berse tolyq uǵyp alýǵa tyrysyp, sodan kóp suraýlar týdyrady.

«Eger,– dep oılaıtyn edi Asqar keıde Saǵıt týraly,– stıpendııaǵa iligip, qalaly jerge oqýǵa týsse, týbinde ǵylym ıesi adam bop keter edi, zırektigi .ǵajap. Men munyn, ilgeri baryp oqýyna kómektesýim kerek!»

Áńgime aıtýǵa klasqa (jınap otyrǵyzǵan balalardyń Saǵıt aldyńǵy jaǵynda edi. Qasynda Itbaıdyń Serǵazy degen klastas balasy otyr.

Balalar ornalasyp bolǵasyn, Asqar evropalyq Rossııa men jer sharynyń shyǵystyq jartysynyń geografııalyq kartasyn aldy da, mekteptiń qabyrǵasyna ildi.

– Káne, balalar!–dedi ol, eki kartanyń arasynda turyp,– qaısyń, shyǵasyń suraýǵa jaýap berýge?

Saǵıt pen Serǵazy qolyn qatar kóterdi.

– Kel, Serǵazy, munda! (Serǵazy týregep keldi). Jer sharynyń qurǵaǵy neshege bólinedi?

– Tórtke,– dedi Serǵazy kartany kózimen sholyp alyp.

– Beske!– dedi Saǵıt, shydamaı,– Evropa, Azııa, Afrıka, Avstralııa, Amerıka.

Serǵazy qýlaý edi. Saǵıttiń sózi durys ekenin kóre tura ol tásil tapty.

– Men myna kartadaǵy tórt bólekti aıttym. Munda Amerıka joq,– dedi ol.

– Mynaý qaı memlekettiń kartasy?– dedi Asqar Serǵazyǵa, evropalyq Rossııanyń kartasyn nusqap.

Serǵazy taba almaı turǵanda Saǵıt taǵy aıtyp jiberdi. Bastapqy jaýabyn eleń qylmaǵan Serǵazy, bul joly Saǵıttiń qystyrylǵanyn unatpaı, ala kózimen adyraıa qarady.

– Rossııanyń patshalyǵy turatyn qaı qala jáne qaı jerde? Kórsetshi?–dedi Asqar.

Serǵazy kórsete almady.

– Men kórsetem,– dedi Saǵıt.

– Serǵazy, sen otyr! Beri kel, Saǵıt! (Saǵıt keldi). Rossııanyń patshalyǵy turatyn qalanyń aty ne?

– Peterbýr.

– Germanııaniki?

– Berlın.

– Frantsııaniki?

– Parıj.

– Endi kartadan Peterbýrdi kórset!

– Mine!– dedi Saǵıt bógelmeı.

Odan tereń suraý berýge balalardyń bilim mólsherimen eseptesip, Asqar týsinikti tilmen, qysqasha, jýretin jolynyń mánisin balalarǵa áńgime ǵyp aıtty. Biraq, bul áńgime oǵan óte qıynǵa soqty. Óıtkeni, patshany ol jek kóredi. Jek kórgen adamyn balalarǵa jaqsy kisi ǵyp kórsetýge bolmaıdy. Jamandaıyn dese joǵarǵy jerdiń qulaǵyna shalynady eken dep qorqady. Sondyqtan, ol patshanyń atyn nemquraıdy atap qana, balalarǵa Peterbýrdy maqtady.

Áńgimesin bitirip, balalardyń biraz suraýlaryna jaýap berip, jaqsy oqıtyndaryna bazarlyq ákelýge ýáde ǵyp, bos jýrgende tártipti bolýdyń, sabaǵyn qarastyryp jýrýdiń aqylyn aıtyp, Asqar balalardy taratqanda, Saǵıt japadan-jalǵyz sytylyp keıin qala berdi.

– Jaraısyń, Saǵıtim!–dedi Asqar ony arqaǵa qaǵyp,– jaraısyń, jetimegim! Erteń-aq adam bolyp ketesiń. Bıyldasyn ilgeri oqýǵa jiberem. Men kelgenshe kitaptaryńdy pysyqtap jýr, jaraı ma? Ózińe bazarlyq ákelem. Ne ákeleıin?

– Qyzyq kitaptar ákel, aǵa! Tipti qyzyq kitaptar ákel, jattap alaıyn, jaraı ma?

– Jaraıdy, ákeleıin...

«Jaraıdy ákeleıindi» aıtyp, jyly shyraımen Asqar arqaǵa qaqqanda, Saǵıt áldeneni aıtqysy kep bata almaǵan adamdaı, Asqardyń betine kýlimsireı qarady.

– Birdeme aıtaıyn dep pe ediń?– dedi Asqar.

Saǵıt kýlkili keskinin solǵyndyryp, tómen qarap tunjyrady.

– Aıt, shyraǵym, nege bógeldiń?

Saǵıttiń betine qarasa, kózinde jas irkilip tur eken.

– Bireý tıdi me?

Saǵıt solqyldap jylady.

– Nege jylaısyń, aıt maǵan?

Saǵıttiń daýysy dirildep, aıtaıyn degen sózine aýzy kelmedi.

– Sen sondaı osal ma ediń?– dedi Asqar, balaǵa qaırat bergisi kep,– men seni myqty dep jýrsem! Mynaýyń ne, jaman, jasyq balasha jylap turǵanyń! Er jigit bolatyn bala jylamaıdy. Jylama, jaman balaǵa uqsap!

Balanyń nege jylaǵanyn joramaldaǵan Asqar, qaırat aıtqan bolǵanmen, óziniń de jýıesi bosap, kózine jas kelip qala jazdady.

Bala bir kezde kózin jeńimen .sýrtti de, qaıratty keskinmen Asqarǵa basyn kótere qarady.

– Jigit!– dedi Asqar,– e, báse, sýıtshi! Jaman, jasyq neme dep balalar kýler. Sen olardyń kózinshe jylaýshy bolma.

– Aǵa! Álgi bir jýrnalda jazylǵan jetim bala bar ǵoı... jetimge... jetimdi oqytyp... oqytady... aqsha berip... dep... degen, jýrnaldan oqyp em, meni, sonda ala ketseń qaıtedi, aǵa!

Asqar Saǵıttiń jalynyshty keskinine oıly kózben qarap turdy.

– Áke-shesheń, aǵa-iniń joǵyn bilem. Senin, týysqan apalaryn, bar ma?

– Kýıeýge bergen ýsheýi bar.

– Men kelgenshe solardyń, bireýinde tura tur, Peterbýrdan qaıtqan soń ózim ornalastyram.

– Apalaryma barmaımyn.

– Nege?

– Barǵam. Qýyp jibergen. Kýıeýleri baılar, meni mensinbeıdi.

Kedeıdiń qyzyn ne saýynshyǵa, ne bala kóterýge toqaldyqqa alyp kýń ǵyp ustaıtyn qazaq baılarynyń ádetin jaqsy biletin Asqar, Saǵıttiń namysyna tımeıin dep odan ári suraý bergen joq.

Saǵıttiń ,«meni alyp ket» deýiniń arjaǵynda turǵan tarıhtyń bári Asqarǵa aıdan ashyq edi. Onyń qolynan keletin eńbek–qoı baǵý, qozy baǵý. Asqar kelgeli, jazdy kýnderi ol sol kesipti istedi. Qysty kýni aýyr jumysqa jaramaıdy. Jeńil jumys oǵan tabyla qoımaıdy. Qylyshyn sýıretken qys mynaý. Jaz bolsa, ashty-toqty bolsa da pana taýyp kýn kórer edi. Qys ishinde qaıda syıady? Esirkegen ýı, kóp bolsa birer kýn tamaq berer. Kýn sany kóp, tanys sany az. Jolatpasa qaıda barady?

Asqardyń basyna osy suraýlar týyp, ol bireýin de sheshe almady.

Aýyldaǵy jýn kórisi nashar bala jalǵyz Saǵıt emes, Asqar ondaılardyń talaıyn kórdi. Jetim balalardy asyraıtyn prııýt aýylda joq. Az jasynda Asqar kemshilik turmystaǵy talaı adamdy kórdi, sol kemderdiń ishindegi eń kemi, eń aıanyshty haldaǵy–qazaq aýylyndaǵy jetimder. Asqardyń baqylaýynda aıýan maldan jetimniń kýni anaǵurlym jaman.

Aýyldaǵy jetimderdiń turmysyn jeńildetý nıetimen Asqar ýkimet oryndaryna olar týraly zapıskalar jazdy, jýrnaldarǵa habarlar bastyrdy, biraq odan shyqqan nátıje joq.

«Eń bolmasa oqý jasyndaǵy jetimderdiń birazyna kómek bolsyn» degen oımen, ol Itbaı aýlyndaǵy shkola qasyna ınternat ashtyram ba dep jyl saıyn talpynady, jyl saıyn bul oıy iske aspaı, arman bop qala beredi.

Saǵıt Asqarǵa unaıdy. Adam bolatyndyǵy, aqyly barlyǵy, zerektigi oǵan málim. Kitap, gazet, jýrnalǵa qumarlyǵyna, oqyǵan zattaryn uǵýyna qaraǵanda, 12–13-tegi bala deıtin emes, er jetip, jigit bop qalǵan deıtin. Bilimi, oıy, aqyly, toqýy jas mólsherinen ýzdik artyq. Eger jaǵdaı bolsa, bul bala kisi bolaıyn dep tur. Jaǵdaı – aqsha. Aqsha qaıda?

«Men kelgenshe ne kýn kóredi?» degen suraýyna, Asqar jaýap taba almaı biraz turdy da:

– Saǵıt! Sen Kenjetaıdijin bilesiń ǵoı?– dedi oǵan.

– Bilem.

– Onyń Býrabaıda turatyn aǵasy Baltabek degendi bilesiń be?

– Kórgem joq, estýim bar edi.

Sonyń ýıine qaldyryp ketsem qaıtedi?

– Eger turǵyzsa.

Men aıtsam turǵyzady. Ózim qaıtyp kelgenshe tamaǵyńa jeterlik aqsha qaldyram. Buǵan rızasyń ǵoı?

– Rızamyn.

– Endeshe, býgin keshke Kenjetaı Býrabaıdaǵy aǵasyna jýredi, seni soǵan ertip jibereıin.

2

– Úlken ýıge shaıǵa shaqyrady,– degenge oıanyp, turyp, jýynyp, kıinip, Baısaqaldikine barǵan Asqar, sonda otyrǵan Itbaıdy tanı almaı qala jazdady.

Kókshetaý eline ol kezde Evropa kıimi jaıylmaǵan edi. Kostıým kııý bylaı tursyn qulaqshynnyń ózin, moldalar, kireske shatys kıim dep, qulaqshynǵa áýestengen jastardy, ony kııýden qatty tııatyn. At arqasyna mingen eldegi «ıgi jaqsy» da, Evropa kıimin ýstine ilgen Itbaıdan basqa bir jan bolmaıtyn. Itbaıǵa «nege kıesiń?» deýge moldalar batpaıtyn.

Asqar ýıge kirip kelse, Baısaqaldyń oń tize jaǵynda: ýstinde saryǵa boıaǵan eshki terisinen kestelep tikken qundyz jaǵaly tony bar kestelegen aıyr balaq keń teri shalbary bar, basynda shuǵamen oıýlaǵan aıyr aq kıiz qalpaǵy bar bireý otyr.

Krıvonosovtyń: «Peterbýrshe qazaqtyń ult kıimimen barýyń qajet» dep Itbaıǵa jazǵan qaǵazyn oqyǵanyn esine týsirdi Asqar.

– Shyraǵym, ana tusqa otyr!–dep Baısaqaldyq nusqaǵan ornyna Asqar otyrǵasyn, onyń da jol jýretinin estigen halyq:

«Saparyn, oń bolsyn, shyraǵymdy» tus-tustan jaýdyrdy.

Baıaǵyda patshaǵa qazaq baǵynyp, eldiń Shorman, Ybyraı, Zilǵara, Turlybek syqyldy basty bıleri Peterbýrgke Kókshetaýdan atpen ketip, jyldan artyq, jol jýrip qaıtqanyn estigeni bolmasa, bertin zamanda Dýmaǵa chlen bolǵan Qosshyǵuldyń Shaımerdeninen basqa kisi Peterbýrgke barypty degendi el qulaǵy shalǵan joq edi. Peterbýrg bylaı tursyn, Kókshetaýdy aınala qonystaǵan Atyǵaı men Kereıden Ombyǵa Itbaıdan basqa barǵan kisi bar dep estilmegen. Peterbýrg týgil Ombynyń ózin, kedeı sharýa bylaı tursyn, atqa mindim degen pysyqsymaqtar da Meke men Medınedeı alys jer dep týsinedi. Itbaıdy jóneltýge kelip otyrǵan eldiń, «ıgi jaqsy» degenderiniń kóbi osyndaılar. Solar erteńgi shaıdy iship, jınap, onyń artynan et jep bolǵansha Itbaıǵa ártýrli suraýlar berip mazasyn aldy.

– Ketramporyńnyń ózi jerdiń týbi deıdi toı, biletinder?–dep surady bireýi.

– Myrzanyń baratyn jeri Ketrampor emes. Orynbor dep estidim be qalaı?– dep onyń sózin týzep jatqan bir qartańdaý aýylnaıdyń sózine Asqar kýlip jiberdi.

– Nege kýlesiń, shyraǵym?

– Ketramporǵa da, Orynborǵa da barmaıdy myrza, bul kisi Peterbýrǵa barady.

– Ketrampor-setramporyńnyń qaısysyn bilip jatyrmyz, eldegi qara qazaq! Orys qalasynyń sanyna qudaı bolmasa adam jete me,– dep aýylnaı keıip qaldy.

– Ózi osy aradan neshe shaqyrym eken?– dedi bireý.

– Osy turǵanda qaı jaǵymyzda ózi?– dep surady ekinshi.

– Ylǵı kápir tura ma eken, bolmasa musylman da bar ma eken?

– Qyzyljardaǵy Ganshınniń astyly-ýstili dýkeni syqyldy ýıleri keremet shyǵar-aý, onyń?

– Onda shymqaı altynnan salǵan ýıler de bar shyǵar?

– Sham shaharynyń tóbesi kýndiz ashylyp, týnde jabylyp qalady deıtin. Bu da sondaı emes deımisiń?

– Tek, Shamǵa teńgermeshi, óńgege teńgerseń de! Jaryqtyq Shamǵa ne jetsin, allanyń bereke bergen jerine!.. Peterbýrg qalasy týraly osyndaı suraýlar qoıyp dýyldasqandardyń sózine Itbaı jaýap bergen joq. Asqar týsindirem dep alǵashqy kezde tyrbanǵan edi, kópshilik týsinbeı orynsyz suraýmen basyn qatyrǵasyn o da qoıyp, sambyrlaǵan keńesti qyzyq kórip, qulaǵyn týrdi de otyrdy.

– Ulyqsat etińizder, jol jabdyǵyn qamdataıyn,– dep Itbaı etti jep bolǵasyn shyǵyp ketti.

Erteń jurttyń endigi aınaldyrǵany patsha boldy.

– Patshanyń aty kim eken?– degenge, qartań aýylnaı:

– Mekalaı,– dep kele jatyr edi...

– Táı, jaǵyń qarysqyr, ottama! Osy neme qaıdan bilgir bop ketken, táshtıip, «estirgen buqadaı! Saǵan kósemsigen ne kerek?– dep, bir bı qaıyryp tastady.

– Bilgenimdi aıtpaıyn ba?– dep aýylnaı myńqyldap edi.

– Sol ma, bilgeniń,– dedi bı ekilenip,– aýzyńa kelgenińdi shatyp otyrsyń! Shabashıdyń qaqoly dep otyrmysyń, patsha jaryqtyqty, aty Mekalaı bolatyn?

– Patsha ekeni ras. Biraq «tegin jasyrǵan mýrtet» degendeı, ol jaryqtyqtyń tegi orys ekenin" jasyramyz ba?–dedi bir aqsaqal, aýylnaı ýndemeı qalǵasyn.

Azyraq syrqattaýmyn degesin Ǵaınolla ıshandy ońasha ýıge kýtip, dámin sonda ońasha berip, kóp otyrǵan ýıge kelmegendikten sharıǵat aıtý teńdigi Aqbas moldaǵa tıgen edi. «Ishan kelgeli osy moldanyń berekesi qashty, ıyǵynan sý quıyldy» dep keıbireýdiń qaljyńdaǵanyna Aqbas molda da, amaly joq, ýndemeıtin. Buryn bir eldiń tekesi bolǵanmen, ıshan kelgeli oǵan sózden sybaǵa tımegeni ras ta.

– Myna otyrǵan moldadan suraý kerek,– desti bireýler patshanyń kim ekendigi týraly jurt talasyp jatqanda.

– Surasaq suraıyq,– dedi bı,– Aqbas molda, sen aıtshy, patshany kápir deýge bola ma?

– Álbette bolmaıdy. Allahý-taǵala...

– E, báse, solaı deshi!– dedi bı Aqbasty bógep,– áýeli qudaı, ekinshi patsha aǵzam emes pe, bizdi baǵyp-qaǵatyn, ras pa, molda?

– Ras.

– Endeshe, ne bar talasatyn. Patshany kápir deýdiń ózi kýpirlik. Durys pa, molda?

– Durys emes!– dedi talasqan aqsaqal,– Namorot Sháddát patsha boldy ma?

– Boldy.

– Ol kápir me? Kápir! Perǵaýyn patsha boldy ma? Boldy! Ol kápir me? Kápir! Patshanyń ishinde kápir joq deýge bola ma, onda? Joq, bolmaıdy.

Aqsaqaldyń sózi dáleldi kórinip ketkesin, bı bógelip qalyp edi. Aqbas molda ózinshe dálel tapty:

– Kápirdi kápir deýge bola ma? Siz ony bilesiz be?– dedi ol, aqsaqalǵa.

– E, endi kim deımiz, musylman deımiz be, kápir demegende?

Jurt dý kýldi.

– Onda raýaıat bar, ıaǵnı, rasýlymyz aıtqan: Һeshbir pándeni kápir deýge týǵrılap aıtý sharıǵatqa hılaf degen. Kimniń kápir, kimniń musylman ekenin bir allanyń ózi biledi degen.

Daý kóbeıdi. Árkim ár jaqtan ártýrli sóz aıtyp, birin-biri tyńdamaı, Aqbastyń basyn ánki-táńki qyldy.

– Asqar, seni Qaqań shaqyrady,– dedi Býrkitbaı kirip Asqardyń ózi de sózden mezi bop qashqaly otyrǵanda.

– Baraıyn.

– Qaıda?–dep surady Asqar, dýyldaǵan jurttan sytylyp dalaǵa shyqqasyn.

– Óz ýıine.

Asqar kelse Itbaı, Gorbýnov, Elikbaı – ýsheýi stol. qasynda otyr eken.

– Jýreıik endi. Kýn týske tarmasyp ta qaldy,– dedi Itbaı.

– Mine!– dep Gorbýnov usynǵan qaǵazdy Asqar oqyp kórse, sulý árippen tiziltip jazǵan pasport eken.

Asqar pasportty oqyp turǵanda Gorbýnov kózin onyń keskininen aıyrǵan joq. Koshkın sońǵy bir kelgeninde, Gorbýnovqa aıtqan edi: «Gýbernatordy Andreı qonaq qylǵan týni, tańǵa jaqyn men kóshede Kýznetsovtan shyǵyp jele: jatqan bireýdi kórdim. Ózim mas edim, keskinin aıyra almadym, Dosanov syqyldy kórindi. Gýbernatorǵa dolojıt etýge anyǵyn bilmegesin bolmady. Ol Peterbýrgke barady eken. Siz ony baqylańyz. Sózderin, jýrisin ańdyńyz. Eger jat minezi bilinse maǵan tez bildirińiz», dep.

Gorbýnov Asqardy sodan beri synap, oǵash minez taba almady.

Gorbýnovtyń kýdikti kózqarasyn sezgen Asqar, «nege ýńildiń?» degeli tur edi, oıyn Itbaıdyń sózi bólip jiberdi. Itbaıdyń inisi Elikbaıǵa aıtqan aqylyna qaraǵanda, bolystyń kandıdaty Elikbaı ekenin Asqar sol arada bildi. Buryn ol, kandıdat basqa bireý shyǵar dep joramaldaıtyn edi.

– El ustaý ońaı emes,– dedi Itbaı inisine,– el degen muz syqyldy: aqyryn ustasań týsip ketedi, qatty ustasań synyp ketedi. Mynaý el qolyńda qalyp barady, az kýn bolsa da baǵyp-qaqqaly otyrsyń. Jınap ustamaı, aıǵyrsyz baıtaldardaı bytyratyp alma. Qoryqqanyn syılaıtyn zaman. Bir jaǵyn syılap, bir jaǵyn yqtyryńqyrap ustamasań bolmaıdy.

Jasy otyzdyń jýan ortasyna kelip qalǵanmen, aldynda Itbaı syqyldy el baǵatyn aǵasy bolǵasyn, Elikbaı jastyqtyń tizginin tejemeı, balaly-shaǵaly bop qalǵanyna qaramaı, áli de bolsa oıyn-toıdyń, bozbalashylyqtyń bazaryn qýyp jýrgen jigit edi. Itbaıdyń janyna jamandyq oılamaıtyn ol, el meńgerem degen oıdy basyna eshýaqytta keltirmegen. Bolysqa kandıdat saılady degen ataǵy bolmasa, bılik jumysyna aralasýǵa oıy bolmaǵan.

Taban aýzynda el basqaram deýdi ózine aýyrsynǵandaı bolǵan Elikbaı:

– Basqa bireýdi qaldyra tursań qaıtedi?– dep edi:

– Óziń ne aıtyp otyrsyń!–dep aǵasy urysty.– Baıqamaı sóıleıtin sen bala emessiń, aıtyp otyrǵanyn, ne ózińniń? Qara shańyraqqa bergen qudaıdyń baqytyn bireýge qııam dep ras aıtyp otyrsyn, ba? Perishteniń qulaǵyna shalyna kórmesin myna sóziń. Maǵan ondaı sózdi budan bylaı estirtpe!

«Bolystyqty kishirek patshalyqtaı týsinedi eken-aý, munyń ózi!–dep oılady Asqar,– Borıs Godýnov elerde balasy Fedorǵa osylaı ósıet aıtyp edi, ýlken patsha men kishi patshanyń oıynyń arasynda aıyrma az bolady eken-aý!»

– Mine mór!– dedi Itbaı, qaltasynan dorbaǵa salǵan mórdi Elikbaıǵa alyp berip,– saq bol, ury-qary mórińdi aq qaǵazǵa basyp alyp, syrtyńnan podlog jasap basyn, ketip jýrmesin. Al, otyrma endi, álgi Býrkitbaı qaıda ketti? Atty jektirińder. Jýrip keteıik.

Itbaı «týs aýmaı jýreıik» degenmen, óz tuqymynyń ýlken ýılerinen dám tatyp shyqqansha, árýaqtarǵa duǵa oqylyp bolǵansha kýn eńkeıip ketti. Býrabaı, Qyraýqamys arqyly Ombyǵa týra alyp baratyn, sulyǵa jaraǵan deneli eki aqboz at kósem jegilip, esik aldynda kóp ýaqyt turdy.

Jaıshylyqta sajdaǵa basy tımeıtin Itbaı, aǵaıyn-týǵanymen amandasyp bolǵannan keıin, ıshannyń aıtýy boıynsha meshitten besin namazyn oqyp, sodan attanbaq boldy.

Úıinen meshitke birjola kıinip shyǵyp, Asqardy qasyna mingizip, Býrkitbaıǵa bojy ustatyp, shıryǵyp turǵan kýmisteı eki aqboz atty oınaqshytyp Itbaı meshit aldyna kep toqtady.

– Asqar, sen namazǵa kiresiń be?–dedi ol, shanadan týsip.

– Ózińiz baryńyz.

3

Ombyǵa birge jýreıik dep habar salǵanmen, kelem degen kýninen keshikkesin Alekseı tospaı jýrip ketkenin, Itbaı Býrabaıǵa kelip bir-aq bildi. Ol kezde kýn taýdan asyp keshkirip qalǵan edi.

– Olaı bolsa joldaǵy eldiń bireýine baryp qonaıyq,– dep Itbaıdyń ilgeri jyljyǵysy kelgenmen:

– Osy aradan erte attansaq bolady ǵoı,– dedi Asqar.

– Alys jolǵa barasyń, nan-tuzymdy tatyp ket,– dep Andreı de jabysty.

Asqardyń qonamyz degendegi oıy Botagózdi kóre ketý ekenin Itbaı ańǵardy. Soǵan qaraǵanda, «k,oı, joldan qalmaıyq» dep tarta jónelgisi kep bir turdy da, taǵy da, oılana kep, bógelýdi maqul kórdi.

Asqardyń Botagózde oıy baryn, ol oıyn oryndaýǵa quryp jýrgen planyn Itbaı áldeqashan bilgen. Botagózdi kórmeı turǵanda, Asqardyń bul oıyna bóget bolý nıeti Itbaıdyń basyna kelgen joq edi. Botagózdi kórgennen keıin, oǵan qyzyqqannan keıin, týbinde ony Asqar emes, ózi alatyndyǵyna Itbaı kýmán etpeıdi. Bul jónde, Asqar men ekeýiniń maıdandasatynyn da Itbaı jaqsy biledi. «Biraq,– dep oılady Itbaı,– Asqarda menimen beldesetin ne shama bar azar bolsa, joǵarǵy ulyqqa aryz berip tyrbanǵan bolar, odan ne shyǵarady ol? Bedelimdi bylaı qoıǵanda, men ony qaltammen uryp jyqpaımyn ba?»

Sońǵy kezde, ásirese Madııar kelip ketkennen beri, Asqardy Itbaı jek kóre bastady. «Mynadan boıyńdy tarta usta!– dep ketti Itbaıǵa Madııar,– mynaýyń teris jolǵa ketip bara jatqan jigit!»

«Teris jol» degeni – sotsıal-demokratııa joly ekenin, ol joldar ne jol ekenin Madııar Itbaıǵa qazaqy jalpaq tilmen uǵyndyrdy.

Buryn da Asqarda kýdigi bar Itbaı, Madııardyń sol sózderinen keıin Asqardan aıaǵyn tarta bastady, sóıte tura, Asqardy onyń Peterbýrgke alyp bara jatqan sebebi mynaý: Itbaı orys tilin shala biledi. Peterbýrgte osy joly: mınıstrlerge, kátte, patshanyń ezine jolyǵýyna onyń kýmáni joq. Úlken ulyqtyń aldynda daraqylanyp, aýzyna kelgen sózdi ottaıtyn adam Itbaı emes. Óziniń salmaǵyn jeńildetetin jerden ol, boıyn tartyp ustaıdy.

«Patshaǵa, mınıstrlerge jolyqqanda,– dep oılady Itbaı,– shala bilgen orysshammen byldyraqtaǵanym boıyma min bolar, odan da tilmásh arqyly sóıleskenim keliser, meniń orys emes ekenimdi olar biledi. Sondyqtan oryssha bilmeýimdi sókpeıdi. Tilmásh arqyly sóılesýim, salmaǵymdy aýyrlatýy mýmkin, tilmáshti meniń kýtýshim dep oılaýy mýmkin!»

Asqardan basqa tilmáshtiń retin Itbaı oılap-oılap keltire almady. Orys tilin bilem deıtin, jáne Asqardan kóri senimdi árkimder bar, biraq ózi biletin adamdardyń, ásirese, mańaıdaǵy qalalardyń orystarynyń aıtýynsha, Asqardaı orys tiline jetik adam qazaqta joq.

– Qazaq bylaı tursyn,– deıdi Itbaıǵa tamyr orystary,– orys tilin seniń ýchıtelińdeı biletin orys ta az. Ol, jabaıy orys týgil, ýrıadnık sııaqty, kishigirim tórelerden de orys tilin artyq biledi.

Itbaıdyń da ulttyq tákapparlyǵy bar.

«Patshanyń, mınıstrlerdiń aldynda Asqar orys tilin maımańdatyp sóılep tursa, men týgil, býkil qazaq ataýlynyń shoqtyǵy kóterilmeı me?» dep oılaıdy Itbaı. Mine, osy oılarmen, bir jaǵy – Asqardan artyq tilmásh taba almaı, ekinshiden – Asqardy uzaq jolda qattyraq synaǵysy kep, biraq bul oıyn Asqarǵa da, basqaǵa da sezdirmeı, Itbaı Asqardy jolǵa alyp shyqty.

Olar Andreı Kýlakovtyń ýıine týsti.

– Álgi Asqar qaıda joǵaldy?–dep surady Itbaı Býrkitbaıdan, shaı iship bolǵan soń.

– Baltabektikine ketken shyǵar. Ol sonshyl ǵoı ózi.

– Osylardyń ilik-shatysy bar ma, nemene, kelgen saıyn jampańdap bara beredi?– dedi Itbaı Býrkitbaıdan taǵy syr tartyp.

– Buryn «joq» degenim qaıda, endi bolmasa!

– «Endi bolmasanyń» mánin aıtshy!

– Talaı aıtqan sózim bolsa da, maǵan osy sózdi qaıtalata beresiz-aý, Qaqa! Mynaý qalyń bermegen, jýziktiń kózinen etkendeı, qylyshtaı qylpyldaǵan jas jigit, anaý aqqýdyń kógildirigindeı jelkildep ósip kele jatqan býldirshin qyz. Ol qyz «Botagóz» dese – botagóz. Tunjyraǵan qaraqattaı eki kózi jaýtańdap móldireıdi de turady. Asqar sony saǵalap jýr.

– Sen osy sózdi jaı qaljyńmen aıtasyń ba, bolmasa birdemesin bilesin, be? Nemese jaı «solaı-aý» dep joramaldaısyń ba?

– Kózim kórip, qolym ustaǵan belgim bar deı almaımyn. Biraq eger men kisi tanıtyn bolsam, osy qyzda Asqardyń olda-bildá, kóńili bar.

– Á, solaı ma?–dedi Itbaı týk bilmegensip.

Itbaıdyń sóz týrin, erniniń emeýrininen ańǵaryp ýırengen Býrkitbaı, kómekeıinde birdeme turǵanyn shamalady. Botagózdi aıttyrý týraly oıyn Itbaı aıtpaǵanmen, «osy qyzda kóńili bar» degendi Býrkitbaıdyń qulaǵy shalǵan da edi.

– Qaqa!– dedi ol, sondyqtan qylmyńdaı sóılep,– ilýge turatyn ań. Eger shyn yqlasyńyz ketse, men aǵasynyń tamyryn basyp kóreıin, nemiz ketipti. At-tonymyzdy alyp qalmas, ne der eken?

– Býrkitbaı! Bul joly sóz qozǵamaı-aq qoıaıyq. Uzyn tusaýy qolda ǵoı, (qaıda barar deısiń, sen Asqardyń izin ańdyp, sol jaqqa baryp qaıt, neǵyp otyr eken? Men keshe qonaqtarmen otyryp kesh jatyp em, uıqym qanǵan joq edi, sen qaıtqansha azdap myzǵı turaıyn.

Býrkitbaı jónele berdi.

– Áı, Býrkitbaı!–dedi Itbaı,– mynaý Andreı ıtiń ash jatqyzbaı ma eken bizdi?

– Bir semiz qazdyń basyn qyryqqan.

– Endeshe bar, kóp keshikpe, biraq!

Býrkitbaı shyǵyp ketti.

Bul kezde Asqar, Baltabek, Kenjetaı ýsheýi Baltabektiń ýıinde keńesip otyr edi. Qastarynda Aıbala, Saǵıt, Botagóz. Sońǵy ýsheýi tyńdaýshy ǵana.

– Saparyń oń bolsyn, Asqar,– dedi Baltabek amandyqtan keıin,– týsi ıgiden týńilme dep, týmasań da týǵan inimdeı kóremin seni, mine týn jamylyp otyrmyn ǵoı. Aman baryp, saý qaıtýyńa tilektespin.

– Men bilmeımin be ony?

– Saǵan aıtaıyn degen bir sózim. Anaý kýni kóziń kórdi, Amantaı naǵashym jazyqsyz ustaldy, sýıegim dep izdep kelip ýıime áldeqalaı bir dam jazyp týskeni edi, mundaı kýıge ushyraǵany shymbaıyma qatty batady. «Kýsh qazandaı qaınaıdy, kýreserge dármen joq» degendeı.

Asqardyń kóz qyry Botagózge týsip edi, onyń kózinde móldiregen jastyń tamshylary marjandaı tizbektelip, omyraýyna domalap jatyr eken. Asqar qaraǵanyn kórgen Botagóz, kóńildegi oıyn ashyǵyraq bildireıin degen kisideı, nemese, Asqarǵa shaqqandaı, óksip-óksip aldy. Aıbalaǵa qarasa, o da kózin sýrtip otyr eken. Bul kórinis Asqardyń sezimine aýyr tıdi.

– Ol kisi kázir qaıda?– dedi ol kýrsinip.

– Poetappen Ombyǵa jóneltip jiberdi. Koshkın áketti.

– Eshkim izdendi me?

– Kim izdensin. Myqty tyrnaqqa ilikkesin izdengenmen bola ma? Balasy men áıeli kelip edi, tamaq bergennen basqa eshteńe bitire almady. Mal jýrer jer bar ma eken dep, baryn daıarlanyp kelgen eken. Ony ótkize almady. Retteýge tyrysyp kóreıin dep ýrıadnık Koshkın, balasynan 50 som alǵan edi, qolynan kelmedi me, bolmasa aldady ma – týk te shyǵarǵan joq.

– Jaqynda jóneltti me?

– Jaqynda. Ózimiz barýǵa jýreksindik. Tamaqty Botagóz tasyp berip jýrdi. Jónelter aldynda ǵana men bir ret sóılesip shyqtym.

– Ne aıtady?

– Ol kisiniń aıtqany kóp... Botajan– dedi Baltabek Botagózge jaltaqtap,– Aıbala ekeýiń Stepannyń ýıinen bir baılam temeki surap ákelińdershi, nasybaıym taýsylyp qapty. Aıbala ekeýin, baryp kelińder tez. Áı bala,– dedi Baltabek Saǵıtqa,– sen de barshy, mynalar qorqar.

Aıbala, Botagóz, Saǵıt ýsheýi kıinip, dalaǵa shyǵyp ketti.

– Senen jasyrar syrymyz joq, Asqar,– dedi Baltabek, ońasha qalǵasyn,– malǵa emes, basqa sýıengen adam ekenimizdi kórip jýrsiń. Álgi bala jat jurttyqqa jaralǵanmen, az kýn qolymyzda turǵanda renjimesin dep kýtip otyrǵan bala edi. Malǵa qyzyqsaq aldaqashan bireýge qolynan jetektep shyryldatyp beretin ek. Odan mal almaǵanmen ashtan ólmespiz dep, jasy jetip kele jatqanmen áli eshkimge atastyrǵanymyz joq. Tipti, aıta berseń, oń qol, sol qolyn tanyǵasyn, óz teńin ózi taýyp ketse, oǵan renjıtin men joq. Kórshi orystyń qyzdarymen eligip sabaq oqyǵan bop jýr. Oqytatyn kisiler zırek deıdi. Til-aýyzdary tasqa! Oqyǵanmen ony molda bolady, ne tóre bolady demeımin. Kereksiz degende ózi de qoıar dep betke qaqpaımyn. Men saǵan bir sumdyq aıtaıyn, Asqar, Amantaı aıtady, Itbaı aıtty deıdi, osy Baltabektiń qaryndasyn maǵan alyp ber dep deıdi. Mundaı sumdyqty estip pe eń, Asqar? Estigen joq shyǵarsyń. Amantaıǵa sen osyǵan kiris depti.

– Amantaı ne depti?– dedi Asqar syzdanyp.

– Kirise almaımyn, bireýdiń qarshadaı balasyn aýzyńa alyp, qudaıdan qoryqpaı ol ne degeniń,– dep qaıyryp tastapty. Amantaı aıtady, Itbaı deıdi, týrmede shiritýge qoldan kelgenin istep baǵady, deıdi. Ittiń tileýin qudaı berip, men mynadaı kiriptar bolyp qaldym, deıdi.

– Á-á-á!– dedi Asqar aýyr dem alyspen,– solaı de, Baltabek!

– Solaı, Asqar,–dedi Kenjetaı tunjyrap.

– Óz kóńiliń qalaı?–dedi Asqar synaǵaly, Baltabekke.

– Neni qalaı deısiń?

– Itbaıdyń sózine qalaı qaraısyń degenim ǵoı...

– Asqar, shyn aıtasyń ba? Ol ne degeniń! Tiri bop jer ýstinde jýrgende nege kóneıin ol qorlyqqa. Men ólgende ǵana Itbaı degenine jeter. Ólmeı kóne qoımaspyn.

– Aǵaıyndy ýsheýmiz,– dedi Kenjetaı da ekilenip,– ýsheýimizdiń bireýmiz tiri qalsaq ta Itbaıǵa muny istetpespiz.

Jeýge nıet etkende aldy-artyna qaramaı qomaǵaılanyp, ójettenip ketetin, bet alǵan jerin oıyp týspeı, qansyratpaı, jalmamaı qoımaıtyn kári qasqyr – Itbaıdyń Botagózge qarap ulyǵany Asqardyń janyn týrshiktirdi. Ómiri jańa gýldenip kele jatqan Botagózge nóser burshaq tógip, kýl-talqan qylatyn daýyldy qara bult jyljyp kele jatqan syqyldandy.

– «Ne isteý kerek?– dep oılady Asqar tunjyrap otyryp,– daýyldyń betin buryp, qara bultty keri kóshirýge meniń álim kele me, joq pa? Álim kelmese qaıtem? Sheshegin jańa jaıyp qulpyryp kele jatqan názik gýl, shynymen surapyl uryp sola ma? Raqymsyz, kózsiz soqyr qara kýshtiń ýysyna týse me? Shynymen pana bola almaımyn ba? Onda maǵan tirimin, kisimin dep keregi ne?.. Joq!.. Men kisimin!.. Men tirimin!.. Men de daýylǵa qarsy turarlyq qaırat bar! Men oǵan qorǵan bolam!.. Shamamnan asqanda, Botagózben birge men de solam!..»

– Jáı solaı, Asqar,– dedi aýyr oımen az ýaqyt eńsesi týsip, tómen qaraǵan Baltabek basyn kóterip,– dos-jar bolǵasyn shaǵyp otyrǵanym ǵoı. Biraq «ıttiń ıesi bolsa, bórinin, táńirisi bar» degen Itbaıdyń aranyn ashqanyna kýırep otyrǵam joq. Ólim bireý. Onyń zorlyǵyna tiri bop kónbeımin. Áýselesin kóreıin, qaraqshy kázáptiń!..

– Ne ister deısiń?..– dep Asqar Baltabek pen Kenjetaıdy jubatqan boldy.

– Birdi aıtyp, birge ketip qalam,– dedi Baltabek,– meniń saǵan aıtaıyn degenim: sen Ombyǵa bara jatyrsyń. Zań-zakýndi kisiden suraıtyn jigit emessiń. Amantaıdy budan qýynatyn kisiniń joq ekenin kórip otyrsyń. Aq is. Surap tabarsyń, tileýiń aldyńdaǵy jigitsiń, sen osy jumysty qarastyryp kór, sáti týser jeri bar ma eken? Onyń aıyp-shamy joq, qaltańa eptep tıyn-sıyn da salaıyq, álimizshe. Bireý-mireýdiń aýzyna jalatýǵa kerek bolar. Alymnyń zamany ǵoı.

Itbaıdyń nıetin estigen Asqar, «Ombyǵa barmaı qaıtyp ketsem qaıtedi?»–dep oılap otyrǵan edi. Myna sóz oǵan qamshy boldy.

«Botagóz ben Baltabektiń keregine jaraýymnyń bul birinshi joly eken,– dep oılady ol,– ári qaraı barar-barmasymdy Ombyǵa bara kórermin. Myna jumysqa ádeıi arnap baraıyn. Izdenip kóreıin. Mýmkin, advokattardan retin tabatyny bar shyǵar».

– Oqasy joq,– dedi Asqar Baltabekke, oıyn qorytqasyn,– izdeneıin. Sáti týsýi mýmkin.

Endeshe, biz qamdanaıyq.

– Týk te qamdanba. Aqshańnyń maǵan keregi joq. Advokat jaldasam óz aqsham jetedi. Shyqqan shyǵyndy qaıtyp kelgesin alarmyn. Al, jasyryn parany men bere almaımyn.

– Eger isińdi retteımin dep tursa she?

– Onda da bere almaımyn.

– O ne degeniń, Asqar? E, onda ne boldy? Qurǵaq aıaqqa bata jýre me? Sen olaı deme, Asqar qudaı ońdap alymǵa iligetin jer bolsa aıanba!

Osy kezde Botagóz, Aıbala, Saǵıt Stepandikinen temeki alyp qaıtyp, ýı aldyndaǵy kishkene qarańǵy qoraǵa kirip, esikke jaqyndaǵan kezde bireýdiń tyqyry estildi.

Tyqyrlaǵan, Aıbalany ustaı alyp edi, qoly tósine tıdi.

– Bul kim edi, oıbaı!–dedi Aıbala daýysy qattyraq shyǵyp.

Botagóz Aıbalanyń artyna tyǵyldy.

– Álgiler birdemeden qorqyp jýr me, daýysy shyǵady?– dedi Baltabek ornynan qozǵalyp.

– Óı, kimsiń?– degen Aıbalanyń sózi qulaǵyna tıgesin, Baltabek ushyp týregelip, bosaǵadaǵy baltany qolyna ustaı jýgirip baryp esik ashyp edi, Aıbalany bireý qushaqtap tur eken.

«Botagózdi Itbaı alyp qashyp ketti me?» degen qaýyp kirip, esik aldyna jýgire shyqqan Baltabek, Aıbalany qushaqtap turǵan Býrkitbaıdy jaǵadan aldy da, baltany tastaı berip shekeden judyryqpen perip kep jiberdi.

– Óı, esiń durys pa? Men!– dedi Býrkitbaı sasyp qap.– Onyń ne? Qatynyńdy jeıdi dediń be?

– Kimsiń?

– Býrkitbaımyn!

– Neǵyp jýrsiń?

– Ezýińdi uraıyn, mundaı qatynjandy bolarsyń ba? Tapa-tal týste kim jeıdi dediń qatynyńdy, sonsha alaburtyp, aıdyń, kýnniń amanynda?

– Botagóz qaıda?– dedi Baltabek, Býrkitbaıdyń jaǵasyn bosatyp, Aıbalaǵa.

– Men munda, aǵa!– dedi Botagóz.

4

Asqardyń oqyǵan tarıhı materıaldaryna qaraǵanda, Omby qalasy 1714 jyly Petr Birinshiniń buıryǵymen salynǵan.

Ondaǵy nıeti – qazaqty, mańǵul tuqymdas elderdi ishine ala, Qytaıǵa qanat jaıý; Baltyq teńiziniń bergi jaǵasynan Shvedterdi qýyp, Evropaǵa Rossııadan tereze ashqany syqyldy, Omby arqyly Qıyr Shyǵysqa, Orynbor arqyly Orta Azııaǵa tereze ashý. Petrdyń bul nıeti Rossııa patshalyǵynyń eki jýz jyldyq otarlaný saıasatymen aıaqtaldy, onyń jeńil ótken jerleriniń kóbi alyndy. Sonyń biri – qazaq dalasy.

Osyndaı tarıhyna qarap bastapqy kezde Ombyny jek kórgen Asqar, onyń shkolynda biraz jyl oqyp, bilimniń dámin tatqannan keıin, qala týraly ol pikirin ózgertti.

«Patshanyń saıasatyna qala aıypty emes,– dep oılady ol,– Omby –mádenıet .kindigi!»

Oqyp jýrgen kezinde eldi saǵynatyn Asqar, elde jýrgende Ombyny saǵynatyn edi. Onyń sol saǵynýy Ombyǵa bet alyp shyqqannan keıin burnyǵysynan kýsheıgen tárizdendi. Ol tez jetýge asyqty. Biraq sýyt jýrgen kisi atpen arada ýsh qonyp jetetin Ombyǵa, Itbaı tabandatqan on shaqty kýn jýrdi. Joldaǵy elder: Kereı, Qypshaq, Ýaq rýlary edi. Solardyń basty adamdarynda Itbaıdy bilmeıtini az eken. Onyń ýstine qudanyń qudasy, jıennen týǵan jıenshar syqyldy, ilikteri de kóp bolar ma? Solarǵa qonaqtap asyqpaı jýrgendikten Ombyǵa on shaqty kýnde zorǵa jetti. Jolshybaı kóńilsiz kele jatqan Asqar, Ombyǵa jetetin «ýni týlkige týsetin býrkitteı boıy elegizip, buıyqqan ornynan kóterilińkirep otyryp, tymaǵyn sypyryp qolyna aldy. Kýndiz azdap qyraýytyp býaldyrlanǵan aýa raıy keshke qaraı jadyrap, aspan ashylǵan edi.

Ombyny saǵynǵan Asqarǵa, qalanyń shet jaǵyndaǵy tapal qaraǵaı ýılerdiń ózi aspanmen talasqandaı bıik kórindi. «Omby – bilim ordasy» dep uqqan oǵan, Ombynyń aýasynan bilim ısi shyǵyp turǵan tárizdendi. Kóshe boıyndaǵy dińgekterdiń ýstinde álsizdeý janǵan elektr shamdarynyń barlyǵy oǵan kýndeı kórindi. Sýyqqa boıy shıraǵan baǵana basyndaǵy symdar, óz betimen shyńǵyryp, gıtar kýıiniń dybysyn bergendeı boldy.

Kósheniń joly taqtaıdaı dańǵyl eken.

– Áı!–dedi Itbaı Býrkitbaıdy ıyǵynan tartyp, Býrkitbaı «ne aıtasyń?» degendeı buryla qaraǵanda,– endi bojyńa ıe bol. Bireýdi qaǵyp ketpe, munda kisi qumyrsqadaı kóp jýredi. Biraq esińde bolsyn: Ombyda, osy mezgilde, kóshede baılar rısaktaryn jarystyrady. Eger sondaılarǵa kezdese qalsań, aldyńa týsirmeýge tyrys! Ertisten ótkennen-aq Býrkitbaı kesem atty qatar jegip alǵan edi.

– Jeldeı jýırik bireýi kezdespese, bizdiń eki attan ozýy qudaı-aq ta!–dedi Býrkitbaı jınalyp.

– Tek!– dedi Itbaı,– kepıet sóz aıtpa!

Shetki kóshelerdi biraz boılap jýrgennen keıin jolaýshylarǵa Ýchıtelskaıa semınarııanyń ýıi kezdesti. Bul ýı Asqardyń kózine anasyndaı jyly ushyrap, onyń barlyq oı-sezimin ózine tartty. Úıdiń jatatyn, oqıtyn bólmeleri onyń kózine elestep ketti. Onyń týse qalǵysy kelip edi, shıryqqan, qyzǵan attar juldyzdaı aǵyp óte shyqty.

– Kelip qaldy!–dedi Býrkitbaı, semınarııadan ótken kezde, artyna qarap.

– Ne kep qaldy?–dedi Itbaı elegizip:

– Tyrnadaı erbeńdegen ana bir uzyn sıraq at, álginde kóldeneń kósheden aǵyzyp kele jatyr edi, endi artymyzǵa týsti. Ekpini sumdyq! Atty aıdaıyn ba?

Itbaı artyna qarasa, sýtteı jaryq kóshemen tanaýynan bý qushaq-qushaq burqyrap, jilinshigin aqpen oraǵan arǵymaq, aıaqtaryn kósilte basyp, zymyrap keledi eken. Shanasy – bıik, ózi jeńil.

– Aldyńdy berme!– dedi Itbaı.

Syryldaǵan shana men syqyrlaǵan tuıaqtyń daýysy estilgen soń, qos boz at eleńdep kele jatyr edi.

«Qyrdaǵy maldyń, jelgishi edi,– degen oı keldi Asqarǵa, Býrkitbaı attardy aıdaı jónelgende,– «chıstokrovnyı» arǵymaqtarǵa syr bermese jarar edi!..»

Attardyń jarysy Asqarǵa qalany umyttyrdy. Ombynyń Kadetskıı korpýsy bar ýlken kóshesin boılaı jelgen qos boz at, oı qaladan deń qalaǵa shyǵatyn kópirge sheıin arǵymaqqa ozdyrmady. Arǵymaq ıesi aldyndaǵy par attyń jarysa jónelgenin bilip, atyn bastyrmalap mazaq qylaıyn degen oıǵa kirip edi, qos boz at jetkizbedi.

Býrkitbaıǵa salsa, sol qalpymen tarta berip, arǵymaq keıin oralǵanda biraq toqtaý edi.

– Aǵaı!– dedi Asqar Itbaıǵa, kópirge jaqyndaǵanda,– endi jeter jarysqanymyz. Keıin oralaıyq. Páterge týsý kerek qoı. Týn bop ketti.

– Áı, Býrkitbaı! Tart attyń basyn!

Qyzyp alǵan attar Býrkitbaıdyń qolyn qarystyryp zorǵa saıabyrlady.

– Qalaı jýreıin?–dedi Býrkitbaı attaryn toqtatyp.

– Keıin buryl, Sarybastikine baraıyq.

Sarybas Itbaıdyń gımnazııada oqyp jýrgen balasy. Asqar ony estigenmen, kórgen joq edi. Ótken jaz, oqý bitkennen keıin Sarybas aýylyna barǵanda, Asqar demalysqa ketip jolyqpaǵan. Kenjetaıdyń aıtýynsha, ol murnyn kókke kótergen tákappar. Tiri pendeni mensinbeıdi. Amandaspaıdy. Jazdyń ystyq kýninde qolynan aq perchatkany týsirmeıdi. Ústine ylǵı hosh ıis quıady. Qarǵa adym jerdegi aýyl qonaqqa shaqyrsa, páýeskege par at jekkizip barady. Sóılegen seziniń jartysy oryssha, áıel qumar. Ózi eptep óleń shyǵarady.

Jelikken attardyń bojysyn ustap, qalaı jýr, bylaı jýr!» dep Itbaıdyń silteýimen jýrip otyrǵan Býrkitbaıǵa:

– Toqta!– dedi Itbaı bir ýıdiń qaqpasynyń aldynda.– Jańylmasam, osy ýı. Sen kirip shyq. Osy ýıdiń qabaǵan ıti bolatyn. Qolyńa qunt al, qaýyp almasyn. Qaqpaǵa kirseń, qora ishinde, oń qolda bıyl salynǵan bir uzynshalaý, tapal aq ýı turǵan shyǵar. Orta esikten kipseń, Sarybas sonda.

Ketken Býrkitbaı kóp kidirmeı qaıtty. Ústinde qamzolsha qasqyr ishik kıgen, saqaldy bireý onymen ere keldi.

– Jańbyrbaımysyń?–dedi Itbaı.

– Ia, Itekeńbisiń? Mal-jan aman ba? Ákelshi qolyńdy.

Ekeýi qoldasty.

Attar qaqpadan kirip, tapal aq ýıdiń aldyna kelgesin, jolaýshylar ýstin silkip, shanadan týsti.

– Úıge kirińizder.

«Sarybas ýıde joq shyǵar?»–dep oılady Asqar, korıdorda Itbaımen birge syrt kıimin sheship jatyp, Jańbyrbaıdan basqa eshkim kórinbegen soń,– bar bolsa ákesin qarsy alar edi ǵoı!»

Syrtqy kıimin tastaǵan qonaqtardy, Jańbyrbaı ishine kilem tósegen, jýgi aýylsha jınalǵan keń, bólmege kirgizse, tórdegi aına aldynda bir jigit teris qarap, galstýgin baılap tur eken.

– Ákeń keldi, Sarybas!– dedi Jańbyrbaı.

Salmaqpenen betin buryp keıin qaraǵan Sarybasqa, Asqardyń kózi týsse: kóntek aýyz, domalaq muryn, tuz kóz, bet pernesi tatarǵa uqsas, shashyn «ejık» qyp qyryqqan, tapal boıly, taldyrmash sary jigit eken. Asqardyń estýinshe, onyń jasy 17–18-de bolýy kerek edi.

Boıyna qaraǵanda 13–14-te deıtin.

Asqar Sarybasty saǵynǵan ákesine shýıirkelesip amandasar dep oılaǵan edi, Sarybas ony istemedi.

– Á, salamatsyz ba?–dedi ol ákesine salqyn leppen.

– Deniń saý ma, shyraǵym?–dedi ákesi.

Sarybas qazaq ádetimen «shýkir» degen joq.

5

Jańbyrbaı keńesimpaz adam edi. Qonaqtary sheshinip jaılanǵannan keıin, eki terezeniń aralyǵyna qoıǵan sandyqtyń ýstine maldasyn quryp alyp, shaı kelgenshe sózden aýzyn jıǵan joq.

Keńesiniń bastapqy kezinde Asqar Jańbyrbaıdy el jaıyn suraǵan adam eken dep oılap edi, azdan keıin onyń keńesin tyńdaýǵa jalyqty. Óıtkeni, Jańbyrbaıdyń surary da, aıtary da ylǵı saýda týraly ǵana eken: «Ógizdiń baǵasy ne? Teri-tersek qymbat pa? Jylqy terisi, sıyr terisi neden? Mal terisin jınaýshy kóp pe? Kózdemeniń baǵasy qalaı? Ettiń baǵasy, unnyń baǵasy, qant, shaıdyń baǵasy ne?..» Mine, onyń suraýlary osylar.

Al, óz janynan aıtar áńgimesi: bıyl qaı jerdegi bazarǵa barǵany, ne saýda istegeni, kórgen paıda-zalaly, Ombydaǵy saýdanyń jaı-kýıi, taǵy sondaılar...

Óziniń de saýdany jaqsy kórýinen be, bolmasa Jańbyrbaıdyń ajaryna qaraǵandyq pa – Itbaı da onyń keńesine uıyǵan keskinmen anda-sanda til qatyp qoıyp, til qatpaǵanda basyn ızep qoıyp, Asqardaı jalyqqandyq belgi kórsetken joq.

Tońazyp qalǵanyn ýıge kirip sheshingennen keıin bilgen Asqardyń denesi shaıdan keıin jylyndy. Jol soqty bop sharshaǵan Býrkitbaı atyn jaıǵastyrǵasyn shaıǵa sheıin shyntaqtap jatyp qalǵyp alyp, shaıdan keıin:

– Áı,– dedi Asqardy sanǵa týrtip sybyrlap,– saýda keńesi bitetin emes qoı, dalaǵa shyǵyp kelsek qaıtedi?

– Shyqsaq shyǵaıyq.

Qora keń edi. Tysqa shyqqan Asqar men Býrkitbaı keń qoranyń týkpirine sýytyp qoıǵan attardyń qasyna baryp, shananyń ýstine otyrdy. Ol kýni týn qarańǵy edi.

– Anaý bir turǵandar da attar men shanalar ma?– dedi Asqar, qoranyń basqa bir týkpirinde shoǵyrlanǵan birdemelerdi nusqap.

– Ie, attar. Anaý terezesi kóshege qaraǵan, qaqpanyn, oń jaǵyndaǵy ýlken qarasaı ýıde de tolǵan qonaq. Kim eken dep mana at aǵytqanda surastyryp em, ár jerden kelgen bolys, bıler deıdi. Sol ýıdiń óziniń ıesi de bolys degen sózdi estidim.

– Á, solaı de.

– Áı, Asqar!– dedi Býrkitbaı azdan keıin,– osy sen zalym jigitsin, be dep oılaımyn... Ras pa?

– Qaıdan bileıin! Ózime zalym syqyldy emespin. Zalym deseń dálelińmen aıt.

– Shynyńdy aıtpaı-aq qoıdyń-aý!

– Ne shyn?

– Tuıaqtyń qyzyn alatynyńdy nege jasyrasyń. Meni dushpan kóresiń be?

– Nege dushpan kóreıin, dushpan kóretin qastyǵyńdy kórgem joq. Rasymdy aıtqan edim, nanbaısyń.

– Nege nanaıyn qarap otyryp.

– Nege nanbaısyń?

– Qaljyńbastyǵyma qarap, sen meni týk bilmeıtin eser dep oılaıtyn shyǵarsyń. Men bilmeıtin jer ýstinde ne bar dep bilesiń?

– Bilseń aıt.

– Osy Ombyǵa sen ne ýshin keldiń?

– Ne ýshin keldim?

– Tuıaqtyń qyzy ýshin keldiń.

– Ony qaıdan bildiń?

– Bile-e-e-min!.. Men bilmeıtin jer astynda. Amantaıdyń jumysyn oryndap qaıt dep Baltabek jumsaǵanyn men bilmeıtin shyǵarmyn. Sen menen jasyrma, nesin jasyrasyń? Jasyrsań da bilemin: Amantaıdyń jumysyn oryndap qaıtsań, qyz sendik bolady da qoıady. Ol maǵan taıǵa tańba basqandaı anyq.

– Seniń bir jaman mineziń bar, Býrkitbaı,– kisige senbeısiń.

– Senbeıtinge nege seneıin, senetinge senem!

– Men aıttym ǵoı.

– Joq, sen aıtqan joqsyń, sen maǵan syryńdy aıt. Eger tisimnen shyǵarsam kápir óteıin. Seniń oıyńdy bilemin, Asqar. Sen meni aýzyn bassa, k... sóıleıtin, ishine as aınalmaıtyn jigit dep oılaısyń. Meniń ishimde jan ashpaǵan syr men jan kórmegen yzbot kóbin bilmeısiń. Men dos bolýǵa da jaraıtyn jigitpin.

«Yzbotynyń ishine sýńgip kórsem qaıtedi?» degen nıetpen Asqar Býrkitbaımen syrlasýǵa oılap, tamaǵyn kenep keńes bastaǵaly yńǵaılanyp edi:

– Senderdi shaqyrady,– dedi Jańbyrbaı ýıiniń jigiti kelip.

«Qap!» dep ókingen Asqar, taǵy birde keńesermin dep oılap, shaqyrǵan jigitke erip, ýıge qaraı aıańdady. Býrkitbaı da sońynan erdi.

6

– Mynaý jas qonaqqa,– dedi Jańbyrbaı Asqar tystan kelgennen keıin, áıeline,– tósekti Sarybastyń bólmesine salyp ber, jastar oınap, kýlip birge jatsyn.

Bul sóz Asqarǵa jaǵymdy tıdi. Ol Sarybasty oqyǵan azamat kórip, Botagózdiń basyndaǵy aýyrtpalyqty jeńildetýge járdemge shaqyrǵysy keldi.

Sarybas jatatyn bólme kishkene eken. Ishindegi kereýet bireý eken. Asqarǵa degen tósek kereýet aldyna, jerge salyndy.

Ońasha bólmege kirgennen keıin, Asqar Sarybasty keńeske uıytpaq bop tamyryn basyp kórip edi, ajary óte syrǵaq. Asqardyń birer suraýlaryna ol jaýap ta bermesten, kereýetine sheshinip jatyp, shyntaqtap roman oqýǵa kiristi. Bul qylyq Asqarǵa unamady.

«Qaraı gór, myna shynashaqtaı nemeniń nyǵyzyn!– dep keıidi Asqar ishinen,– qol toqpaqtaı bop shirenýin!.. Qasqyrdyń bóltiriginiń qylyǵy osylaı keledi!..»

Teris qarap jatyp qalǵan Asqar, uıqydan oıansa, basy azdap aýyryp qalypty. Sarybas jýynyp kep, betin sýrtip jatyr eken. Qurysqan denesin jazǵaly kerilip, yńyranǵan Asqardyń daýysyna Sarybas oramal astynan qarap edi, keshegi tákapparsyǵany esine týsip, Asqar ýndegen joq.

Asqar men Sarybas shaıǵa da araz kisideı tymyraıyp, jaýap qatyspaǵan qalyptarymen keldi. Sol ýndemegen qalpymen Sarybas oqýyna ketti. Asqar ýıde qaldy.

Shaıǵa birge otyrǵan Býrkitbaı, Itbaıdyń kózinshe Asqardy biraz ajýalady:

– Qalaı batyr?-– dedi ol qylmyńdap,– týsińe el jaq kirdi me? Ondaǵy jurt esen-saý ma eken?

«Ondaǵy jurt» degen sózden Botagózdi joramaldaǵan Itbaı jymıyp kýldi. Ol kýlkige týsingen Asqar, Býrkitbaıǵa tigin keldi.

– Sen-aq erige beredi ekensiń!– dedi ol.

– E, erikpeı, ákem Kókkóz jańa ólip otyr ma? Úıde erikpe, Ombyda erikpe, endi qaıda erigemiz!..

– Qaljyńbastyq ne kerek?

– Qaljyńdap men saǵan ne aıttym? «El-jurt aman ba eken?» degen sóz de qaljyń bolǵany ma?

– Qoıshy óziń!..

– Myna baıǵus neden qysyldy?.. Qarap otyryp tanaýyn, qýsyrylǵany nesi?..

Asqar shydamaı tysqa shyǵyp ketti. Azdan keıin Jańbyrbaı da shyqty.

– Aǵaı!–dedi tysqa shyqqasyn ashýyn basqan Asqar,– osy qalada jaqsy advokattar bar ma?

– Nege bolmasyn. Bul qalada neler jan joq deısiń.

– Qazaq advokat bar ma?

– Bar.

– Famılııasy kim?

– Quzǵynbaev. Semeıden be, anyǵyn bilmeımin, áıteýir bir jaqtan keldi. Jurt osyny bilgir dep tur. Orystar da maqtaıdy. Alǵan isin is qyp shyǵarady.

– Adresin bilesiz be?

– Bilem. Osy arada jaqyn. Jaıaý baratyn jer. Qazir ýıinde de shyǵar. Nemene, jumysyń bar ma edi?

– Jáı, ásheıin, jolyǵatyn azǵana sharýam bar edi.

– Oǵan baratyn bolsań, qaqpadan shyǵasyń da, oń qolǵa burylyp eki kvartal jýresiń. Sodan sol qolǵa burylyp eki adym jýrgesin, aldyńnan bir kishkene alap kezdesedi.

Alaptyń oń jaq betinde terezesiniń aldyna qaıyń ósken, qyzyl tóbeli, jańa qaraǵaı ýı bar. Sol ýı. Jańbyrbaı siltegen jobamen Asqar jýrip kelip, terezesiniń aldyna esken qaıyńy bar, jańa aǵash ýıdi taýyp, syrtqy esiktiń basqyshymen kóterilip, esiktiń tutqasyna qolyn salsa, tutqanyń qasynda alaqandaı jezge jazba qaryptarmen oıǵan, «Kýzgýnbaev» degen jazý tur eken.

Esiktiń mańdaıshasynan salbyrap turǵan ilmegi bar symdy qońyraýdyń, sabaǵy dep jobalaǵan Asqar, aqyryn tartyp qalyp edi, qońyraý daýsy shyldyr ete týsti. Azdan keıin esiktiń ishki jaǵynan ıt abalap, esikti tyrnap, korıdordy basyna kóterdi.

– Perestan!.. Tsıt!..– degen áıel daýysy estildi ishki jaqtan.

– Mýmkin be?– dedi Asqar esik ashqan buıra shash, zor deneli, tolyq, aqshubar orys áıeline.

– Sizge kim kerek?

– Kýzgýnbaev.

Áıel, Asqardyń bas-aıaǵyn kózimen bir sholyp ótip, bar deýge de, joq deýge de bilmeı az turdy. Bul Quzǵynbaevtyń áıeli – Antonına Evgenevna edi. Advokat bolǵannan beri Quzǵynbaevtyń ýıine kisi kóp keletindikten jáne kelgen kisilerdiń jýzden toqsan besi ylǵı daýmen kelgendikten, sol daýshylardyń qaısysynyń, qaltasy qalyń, qaısysyniki juqa bolatynyn Antonına Evgenevna keskinine, kıimine qarap uǵatyndaı bolǵan. Qaltasy juqa adamdardyń daýyna kirgisi kelmeıtin Quzǵynbaev, «ýıde joq dep aıtyńyz» degen sózdi Antonına Evgenevnanyń qulaǵyna sińirgen. Bastapqy kezde ótirikke aýzy barmaǵan Antonına Evgenevna birtindep daǵdylanyp, azdan keıin «bar» dep aıtatyn kisige de, «joq» dep qalatyn kýıge ushyraǵan. Osyndaı «joq» dep qalý saldarynan ýlken daýmen kelgen baı qazaqtar orys advokatyn jaldap, ony estigen Quzǵynbaev artynan ókingen. «Siz oılap, týrine qarap jaýap berińiz» degen ol áıeline. Sodan beri áıeli keskinine, kıim-keshegine qarap, oılanyp alyp, «bar», «joq» degendi sodan keıin aıtatyn bolǵan. Antonına Evgenevnanyń Asqarǵa ile jaýap bere qoımaǵany osy.

Kelgen kisiniń qaltaly, qaltasyzyn aıyryp berýge Quzǵynbaevtyń da, Antonına Evgenevnanyn, da bir kómekshisi ıti – nemis ovcharkasy edi. Quzǵynbaev ovcharkaǵa arnap syrtqy esiktiń bosaǵasynan kishkene tesik istep qoıǵan. Syrttan kisi tyqyryn estigende ovcharka ýnsiz jýgirip kim syǵalandy da, kelgen adamnyń kıimi jónsý, keskini jýdeý bolsa ýredi; kıimi býtin, denesi tolyq adam bolsa, mańq etken bir ǵana dybys berip, artynan kisi shyqqansha ýndemeı turady.

Asqardyń keskin-keıpine qaraǵan Antonına Evgenevna óz kózine senerin, ıa ıtiniń kózine senerin bile almady. Óz kezine sense, Asqar onsha jónsý kisi syqyldy emes, al, eger jóndem kisi bolsa ıt nege ýredi? Ol qalaı qatalasty? Antonına Evgenevnanyń jaýaptan kidirýine taǵy bir sebep osy edi.

– Ǵapý etińiz,– dedi Asqar, Antonına Evgenevna tez jaýap bere qoımaǵasyn,– ol kisi ýıde bar ma, joq pa? «Joq» degen sóz shyǵyp ketti Antonına Evgenevnanyń aýzynan.

Osy kezde, Antonınanyń ótirigin ádeıi ashýǵa shyqqan adamdaı, denesi eńkekteý kelgen, zor muryn, orta boıly qara sur kisi shyǵa keldi.

– Sizge kim kerek?– dedi ol Asqarǵa, Antonınanyń sasyp qalǵanynan azdap qaımyǵyp.

– Quzǵynbaev.

– Quzǵynbaev men bolam,– dedi orysshalap.

– Óte sýıkimdi,-– dedi Asqar da orysshalap,– meniń sizde azǵana jumysym bar edi, mýmkin bolsa ýıińizge kirip aıtaıyn.

– Pojalýısta.

«Ótirigimdi shyǵardyń», dep renjigen keskinmen Antonına Evgenevna ketip qaldy. Quzǵynbaev Asqardy kishirek bólmege kirgizdi.

Ońashalanǵannan keıin Asqar Quzǵynbaevqa eń aldymen ózin tanystyrdy. Sodan keıin eldegi qalyń buqaranyń aýyr halyn, ýkimet adamdarynyń, bolys, bılerdiń zorlyǵyn aıtyp ótti. Bul sózderge Quzǵynbaevtyń jabaıy keskinmen qaraýy Asqardy qaıran qaldyrdy. Asqardyń synaýynsha, Quzǵynbaev el taǵdyryna qaıǵyrmaıtyn, ózine-ózi toıǵan adamdaı kórindi. El jaǵdaıyna Quzǵynbaevtyń býıregi býlk etpeıtinin kórgesin, «qazaq» oqyǵanynda da mundaı adamdar bolady eken-aý!» dep tańdanǵan Asqar, keńesin qysqartyp, Amantaı ýaqıǵasyn aıtty.

– Bul óte aýyr jumys eken,– dedi Quzǵynbaev Asqardyń keńesin tyńdap bolǵasyn,– gýbernatorǵa pokýshenıe jasaý ońaı emes.

– Pokýshenıe jasaǵan joq qoı, shynynda.

– Ol bizshe ǵoı. Al, gýbernatordyń kózqarasynsha, ol – pokýshenıe. Gýbernatordyń pikiri – pikir. Mundaı jumysqa advokattar aıaǵyn baıqap basady.

– Ońaı dep ózim de aıtpaımyn,– dedi Asqar Quzǵynbaevqa biraz keńeskesin,– biraq siz osy jumysqa kirisińiz. Adamgershilik ýshin kirisińiz.

– Jaraıdy. Kiriseıin,– dedi Quzǵynbaev az oılanyp.

Endigi másele aqsha. Jaldanbaı advokat jumys almaıtynyn Asqar kózben kórmese de, estigen. Kýshi kelgen jerdeı Asqardyń tartynǵysy da kelmeıdi. Biraq onyń basyna kelgen oı: «oqyǵan adam nashar kisiden aqsha suraı qoımas!..»

«Aqsha alasyz ba? Qansha alasyz?» degen suraq, lyqyldap jutqynshaǵynda turǵanmen, Asqar ol sózdi aıta almady, aıtýǵa aqshany emes, Quzǵynbaevty qımady.

– Jaraıdy, jaqsy!..– dedi Quzǵynbaev qobaljyp, Asqarǵa taraıyq degendeı ǵyp.

«Aqsha alasyz ba?» degen sózdi aıta almaı, Asqar kıinip esikke bara berdi de, uıatyn qaıratyna jeńdirip alsa, almasa da betin ashyp keteıin dep oılap, solǵyn qoshtasyp otyryp qalǵan Quzǵynbaevqa taǵy keldi.

– Ǵapý etińiz!– dedi ol,– umytyp barady ekem. Jumys alǵandyǵy ýshin advokatqa syı bolýǵa tıisti ǵoı.

– Árıne.

– Uıat bolsa da suraımyn: ol qansha bolady?

– Bul saýda emes, tıisti zań bar.

– Mólsherin bilgim kelip edi.

– Mundaı aýyr jumys myń som!

Asqardyń tóbe shashy tik turdy. Qatty qaqqannyń ózinde, onyń qaltasynda eń kóp degende, eki jýz som shyǵatyn edi, ózgesi jolǵa kerek qarajat.

– Myń somsyz mundaı isti alýǵa bolmaıdy,– dedi Quzǵynbaev, Asqardyń qysylǵanyn sezgendeı,– biraq oqyǵan azamat ekensiz, jeńildik jasaıyn: jeti jýz som.

Saýdalasýdyń retin tappaǵan Asqar, shynyn aıtty.

– Oǵan retim kelmeıdi,– dedi Quzǵynbaev.

«Bir esepten bar aqshany osyǵan berip, Peterbýrg barýdy qoıyp, elge qaıtsam qaıtedi?» degen oımen Asqar Quzǵynbaevty qalta mólsherine qaraı burmalaıyn dep edi. Quzǵynbaev: «bolmaıdy!» dep otyryp aldy.

Renjigen Asqar Quzǵynbaevqa qosh aıtyspastan ýıden shyǵyp, kóshede jýrip kele jatyp oıǵa batty. Ony renish teńizine tunshyqtyrǵan bir oı: Quzǵynbaev syqyldy oqyǵan adamnyń mynadaı qara nıettigi. Oqyǵannan mundaı aqshaqumar shyǵady degen oı Asqardyń basyna bul kýnge sheıin kelmegen edi.

«Jaýyz, qara nıet!–dep sókti ishinen Quzǵynbaevty Asqar,– halyqtyń dushpany!.. Oqyǵannan da mundaı aram nıetter bolady eken!.. Oqyǵannyń da Itbaıy bolady eken?..»

– Myrza, toqta!– degen daýysqa Asqar basyn kóterip qarasa, Býrkitbaı eken, Jańbyrbaıdyń ýıine kelgenin bilmeı qapty.

– Neǵyp tursyń?– dedi ol Býrkitbaıǵa.

– Seni ańdyp turmyn.

– Meniń nemdi ańdısyń?

– Ie, jolyń boldy ma?

– Ne jol?

– Jáı, álgi advokatqa sóıleskenińdi aıtam...

– Ýa, qoıshy, Býrkitbaı. Sen-aq dýnıedegi bar páleni timiskileı beredi ekensiń...

– Ras aıtam, kelistiń be?

Asqar ýndemeı ótip ketti.

– Qabaǵyń tym týsip ketken eken,– dedi Býrkitbaı ornynda turyp qalyp,– jemqor neme deıtin edi, aranyn keń ashqan eken ǵoı. Menen, ázirge syryńdy jasyra tur, týbinde eń paıdaly kisiń men bolam... Osy sózimdi umytpa!..

7

– Һa-ha-ha-h!..– degen óziniń qatty aıqaıynan shoshyp oıanǵan Asqar, eseńgirep, az ýaqyt ornynan turmaı otyrdy.

Qatty uıqydan zyrqyldap aýyryp qalǵan shekesin, eki jaqtan saýsaqtarymen basyp, shynashaǵymen kezin ýqalap, azdan keıin esin jınasa, mańaıyndaǵy adamdardyń bári shyrt uıqyda. Asqardyń óz daýsy óz qulaǵyna óte qatty estilgen edi. Sondaı qatty daýysqa mańaıynda jatqandardyń oıanbaýy ony qaıran qaldyrdy.

Asqardyń bul jatqan orny – ýshinshi klastyń vagonynyń ishi edi. Ombydan shyqqandaryna ýshinshi kýn. Provodnıktiń aıtýyna qaraǵanda, aldaǵy tańda poezd Peterbýrge barmaq. Bulardyń kele jatqan sostavy – Manchjýrııadan Peterbýrgke týra jýretin ekspress. Ol sostavta ýshinshi klastyń vagony ádette bolmaıtyn. Eksprestiń, jumsaq vagonyna bılet alýdy shyǵynsynǵan Itbaıdyń tileýi qabyldanǵandaı, ekspreske sırek tirkeletin ýshinshi klastyń qatty vagony Itbaı bılet alǵan kýni tirkelip, «Peterborǵa jetkizse báribir emes pe?» dep, Itbaı bıletti qatty vagonǵa alǵan. Osy vagonnyń ishinde Asqar men Itbaı bir kýpede qarsyma-qarsy jatady. Uıqydan shoshyp oıanǵan Asqar, kózin keńirek ashyp, ekinshi kýpede janǵan maı shamnyń álsirep kelgen jaryǵymen keskini kýńgirttenip shalqasynan jatqan Itbaıǵa qarasa, demin birese aýzynan, birese murnynan alyp, birde tamaǵy, birde murny qyryldap, o da shyrt uıqyda eken.

Esin jıǵan Asqar, nege shoshyp oıanǵanyn oılady. Ol týs kórgen edi. Týsinde: «Býrabaı qalasyna kelip Baltabektiń ýıine qonǵan eken deıdi. Sol ýıde uıqtap jatqanynda bireýler tapyr-tupyr ýıge kirip kelgen eken deıdi. Asqar da, ýı ishi de oıana kelse, ýıge kelgender – Itbaı bastaǵan bir top jigit eken deıdi. Sol arada Itbaıdyń jigitteri Baltabekti de, Asqardy da, Aıbalany da baılap tastap, Botagózdi ýıden sýırep ala jónelgen eken deıdi, basqa ister qaıraty taýsylǵannan keıin, baılaýly Asqar, kórshi ýıler estir me eken dep oılap, qatty aıqaılap jibergen eken deıdi...»

Mine, Asqardyń shoshyp oıanǵan daýysy – osy daýys. Kýpeniń aýasy óte nashar, jáne ystyq eken. Tynysy tarylǵan Asqar paltosyn jamylyp, dem alǵaly vagonnyń býferi jaqqa shyqty. Vagonda oıaý tiri jan joq. Bári de shyrt uıqyda. Býferge taıaý kýpede panaryn aldyna qoıyp, provodnıktiń ózi de qalǵyp otyr. Asqardyń olaı etkenin vagonnan eshkim sezgen joq.

Vagonge kirer syrtqy esikti ashyp, Asqar dalaǵa qarasa, alashubar bulty bar, aıly týn eken. Kele jatqan jerleri qalyń ormannyń ishi. Asqar esikti jappaı biraz turdy. Oǵan poezd toqtap turǵan syqyldy, toqtaǵan poezdyń astynan jerdiń ózi syrǵyp jýrip jatqan syqyldy boldy. Qasqyr tıgen jylqydaı ormannyń qalyń aǵashy ýrkip qashyp bara jatqan syqyldy kórindi.

Botagóz týraly oılaǵany: «Aldynda ne kýn kýtip tur! Torlaǵan qasqyr kóp. Toqtydaı solardyń aýzyna týsip kete barasyń ba? Baqyt sáýlesin kóresiń be?

Tambýrda birsypyra ýaqyt turyp, dem alyp, azdap boıy tońazyǵan soń, Asqar vagonǵa kirip, kýpesine bettedi. Jatqan kýpesine bul jaqyndaǵanda eki adam qarsy kelip, qymsynyp óte berdi. Keskinderi kýńgirt. «Beısaýat jýrgen neǵylǵan adamdar?» – dep oılady ol.

Kýpesine kep, ornyna otyrǵannan keıin, Asqarǵa: «álgi qan jaýǵyrlar ury bop, birdememizdi sypyryp ketti me?» degen oı keldi. Sol oıdan keıin, ol týregep, óz chemodanyn qarasa, ornynda tur.

Itbaıdyń jolǵa alǵan sandyqshasy tóseginiń astynda edi. Onyń ishinde patshaǵa ákele jatqan syılar bar.

«Itbaıdyń sandyqshasy aman ba eken?» – dep oılaǵan Asqar, eńkeıip kóıke astyna qolyn tyqsa, dáneńe joq! Asqardyń jýregi sý ete týsti. Ne qylaryn bilmeı sasyp qaldy.

– Iteke! Aý, Iteke!– dedi ol Itbaıdy oıatyp.

Itbaı óte qatty uıqtap jatyr eken. Daýystap oıatqanyna turmaǵasyn, Asqar qolyn batyra týrtti.

– Һa-ha!..– dedi shoshyp týregep Itbaı.

– Iteke!..

– Һa-ha!..

– Esińdi jınashy, oıanshy, Iteke!..

– Һa-ha!.. Asqarmysyń? Nemene?..

– Sandyqshańyzdy qaıda qoıyp edińiz?!

– Jambasymnyń astynda da. Ony nege suradyń?

– Endeshe sandyqshańyz joq!

– E, ol qaıda?– dedi Itbaı atyp turyp, astyn sıpalap,– oıbaı, joq!

– Jańa osy aradan bir yńǵaısyz adamdar ótip edi, solar urlady ony!

– Oıbaı qýaıyq!– dedi Itbaı umtylyp.– Á, qudaı, á, jasaǵan, ıa babam, ıa árýaq!.. Óziń jón ber!–dedi Itbaı jalań aıaq Asqardyń artynan korıdordy boılaı jýgire basyp.

Bular vagonnyń basyna taqalǵanda, kózin ýqalap panaryn kóterip provodnık óz bólmesinen shyǵyp keledi eken.

– Bagajymyz urlandy,– dedi Asqar oǵan.

– Qashan?

– Jańa. Ury uzaǵan joq. Jýrińiz!..

Provodnık te sasqan bolyp, Asqar men Itbaıǵa erip tambýrǵa shyqty. Osy kezde ashyq esiktiń aldynda turǵan eki adam qoldaryndaǵy sandyqty syrtqa laqtyryp jiberip, ózderi de sekirdi.

– Qap!– dedi Asqar men Itbaı qosynan.

Itbaıdyń kózi qaraýytyp, basy aınalyp ketti. Ol sol araǵa otyra qaldy.

SEGIZINShI TARAÝ

PETERBÝRGTE

1

Peterbýrgke endi jarty saǵatta jetemiz degen provodnıktiń sózi Asqardy asa qýandyrdy. Aspandaǵy juldyzdaı jarqyrap, kózin qyzyqtyryp, boıy jetpeı armanda jýrgen qııaly endi, baýlyǵan qustaı qolyna kep qonǵan tárizdendi.

Asqar Peterbýrgti eń alǵash, bastaýysh mekteptiń 2–3 klastarynda oqyp jýrgende estigen edi. Zırektigine qyzyǵyp, Asqardy jaqsy kóretin ýchıtel, «osy qalpyńmen jaqsy oqysań, budan keıin orta mektepti bitirip, sodan keıin Peterbýrgtiń ýnıversıtetine barasyń», der edi, oǵan ýchıtel, sóıtip, Peterbýrgtiń qalasyn, kanaldaryn, ýılerin, eskertkishterin maqtap, Asqardyń aýzynan qyzyǵý silekeıin aǵyzar edi. «Shirkin, sol qalany bir kórsem!» degen arman Asqardyń jýreginde bala jasynan ornaǵan edi.

Peterbýrgti jerdiń jumaǵy dep uqqan Asqar, bertin kele, semınarııaǵa týse, Dostoevskıı men Nekrasovtyń, taǵy sondaı Peterbýrgtiń kóleńke jaǵyn kóp kórsetetin jazýshylardyń shyǵarmalaryn oqyp, «jerdiń jumaǵynda da» kemshilik baryn bildi. Peterbýrg týraly tarıhı jáne kórkem shyǵarmalardy kep oqyǵan Asqar, ony kórýge qumartty.

Semınarııaǵa týskende, Asqardyń oıy: ony tórt jylda bitirip, sodan keıin, joǵary bilim alýǵa Peterbýrg barý edi. Ol tilegine qolynyń qysqalyǵy jetkizbegen Asqar, «eń bolmaǵanda bir kórsem» degen armannan qol ýzbeıtin.

Mine, sondaı, kórmeı saǵynǵan Peterbýrgke ol kele jatyr.

Jarty saǵat ýaqyt, asyqqan Asqarǵa jarty jyldan artyq sııaqtandy. Terezeden qarasa áli – týn. Týnge tereń sýńgı zymyraǵan poezd Asqarǵa, poezǵa mingen halyqty sýıremeı Asqardyń shydamyn sýıregen sııaqtandy. Poezd ilgeri zyrlaǵan saıyn, Asqardyń jýan shydamy jińishkere bergendeı, qalyn, shydamy juqara bergendeı boldy.

Poezd toqtady. Tysqa jurtpen birge Asqar men Itbaı da shyqty. Dala qoıý tuman. Sonda da týn reńki bozamyq tartqan. Bul tańnyń bilinýi me, álde vokzal mańynda jıi janǵan elektr sáýlesiniń jaryǵy ma, ony Asqar aıyra almady. Nosılshıkter kelip, qyzmet etkisi kelgendigin bildirip edi, aýyr jýkteri bolmaǵandyqtan, Asqar olardy qabyldamady.

Sapyrlysqan kóp halyqqa, tóbesin shynylaǵan vokzaldyń keń ýıine tańdana qaraǵan Asqar, Itbaıdy zalda bir jerge ornalastyrdy da, gazette jazylǵan habar boıynsha, ıýbıleıge kelgen ókilderdi qarsy alatyn Ishki Ister mınıstrliginiń komnatasyn izdedi.

«Osy bólmede» degenge Asqar kirip barsa, ishin saltanatty jasaýlarmen bezegen keń bólme eken, tórinde stol syrtynda, soǵys generalynyń formasynda, uzyn aıyr saqaldy bireý otyr, odan basqa: ala jibek shapandy, ózbek taqııaly, aq sáldeli, shyǵyssha sándi kıingen on shaqty adam bar.

Shyǵystyqtarmen general sóılesip otyrǵandyqtan, Asqar ádep saqtap, generalǵa bas ızep qana sálem berdi de, bosaǵadaǵy oryndyqqa otyra ketti.

Sóz týrlerine qaraǵanda, shyǵystyqtar – buharlyqtar ekenin baıqady Asqar. Olarmen sypaıy sóılesken generaldyń ózin elemeýin Asqar aýyrlady. Azdan keıin esikten ofıtser formaly bir jas jigit kirdi de, avtomobıl daıarlyǵyn aıtty.

– Sizder gostınıtsaǵa baryńyzdar,– dedi general buharlyqtarǵa,– sizderdi (ofıtserdi kórsetip) myna gospodın bastap aparady.

Buharlyqtar generalǵa shyǵyssha qoshtasyp, ofıtserge erip shyǵyp ketkesin, general telefonnyı, trýbkasyn qolyna alyp, áldekimmen bolmashy birdemelerdi sóılesip otyryp aldy. Asyqqanyn keskininen, qımylynan uqtyrǵan Asqarǵa ol, kóz qyryn birer ret eleýsiz aýdardy da, qaıtyp qaraǵan joq.

«Mynaý qaıtedi?» dep oılaǵan Asqar shydamsyzdandy da, generaldyń telefonmen sóılesip bolýyna qaramaı ornynan turyp baryp, gýbernatordan alǵan mandatyn usyndy. General Asqardyń bul batyldyǵyn unatpaǵandaı keskinine týra qarady da, trýbkany ilmesten, sóılesip jatqanyna: «Odný mınýtký» dep, kózin Asqardyń qaǵazyna jýgirtip ótip, stol ýstindegi bir knopkany barmaǵymen basty.

Sodan keıin, Asqarǵa taǵy bir qarap qoıyp, telefonmen sóılese bastap edi, bólmege bireý kirdi. Asqar bergen qaǵazdy general soǵan usyndy.

– Jýrińiz, munda!– dedi ol Asqardyń qaǵazyn oqyp shyǵyp.

Generalǵa renjigen Asqar, oǵan qosh aıtyspastan, shaqyrǵan adamǵa erip korıdorǵa shyǵyp edi, ol ony taǵy bir bólmege aparyp, daıar blankige Asqardyń jáne Itbaıdyń aty-jónin jazyp qolyna berdi. Asqar oqyp kórse, «Evropeıskaıa gostınıtsaǵa» týsetin order eken. Order bergen adam Asqarǵa qaı tramvaımen qalaı barýdyń jobasyn aıtty.

Ekeýi tramvaıǵa kep mindi. Sol kezde tuman suıylyp, aspandy ıektegen kýn kózi kórine bastady.

Týra, keń kósheli, bıik, sulý ýıli qalaǵa tramvaıdyń, terezesinen jaýtańdap qaraǵan Asqar men Itbaı sol qalyptarymen keshke sheıin jýrer edi, eger «týser kezde aıtarsyz» degendikten, pravodnık «keldik!» demese,

Olar gostınıtsaǵa kirip, onyń qojasyna orderlary men dokýmentterin berdi de, ýshinshi etajǵa, aralary shalǵaı, eki nomerge ornalasty.

Mundaı ádemi gostınıtsaǵa, mundaı ádemi nomerge Asqar buryn týsip kórgen joq edi. Asqar uıalsa da, ertip ákelgen esikshiden nomerdiń, gostınıtsanyń bar tártibin surap aldy.

Asqar taza kıimin kıip, «ne halde eken» degen oımen óz nomerin jaýyp, Itbaıdyń nomerine barsa, ol joldan kelgen kir kıimimen, aq odeıal japqan nıkel kereýetke qısaıyp, qalǵyǵaly jatyr eken. Asqardy kórip, Itbaı basyn kóterdi.

Áýeli jýynyp, taza kıinip, sodan keıin mynandaı taza tósekke jatýdyń qajettigin, gostınıtsanyń, nomerdiń tártibin aıta kep, Asqar Itbaıǵa bylaı dedi:

– Mundaı ýlgili jerde, jaqsy bolsań da, jaman bolsań da, óziń ýshin ǵana emes, halqyn, ýshin bolasyn. Mundaǵylar jaman qylyǵyńdy kórse, seni ǵana emes, halqyńdy kinálap, alǵan tárbıesi, ósken ortasy sondaı deıdi. Al, jaqsy qylyqtaryńdy kórse, ýlgili, tárbıeli eldiń balasy eken dep, halqyn, týraly jaqsy pikirde qalady. Olaı bolsa, aǵaı, siz, ózińiz ýshin ǵana emes, halqyńyz ýshin bul arada asa taza, asa ádepti bolyńyz. Rasyn aıtý kerek, siz bylaısha, aýqatty adam bolǵanmen, ákimshilik jumysyna kópten aralasqanmen, shahardyń mádenıetti tártibin az bilesiz. Aqyldymsydy dep meni sókseńiz de aıtaıyn.

– Aıt, shyraǵym, aıt!– dedi Itbaı Asqardyń sózin bólip,– «kóp jasaǵannan surama, kópti kórgennen sura» degen. Sen jas ta bolsań kópti kórdiń. Zalaldy sóz aıtyp jatqan joqsyń. Tanymaıtyn, moıny alys jerge keldik. Mynanyń qasynda Omby da aýyl sııaqty eken. Mundaıda namysqa tyrysyp, syr bermegenimiz jón.

– Rahmet, aǵaı. Sózdiń qysqasyn aıtaıyn: sizdiń ýstińizdegi kıimińiz Peterbýrgke laıyq kórinbeıdi. Sizde aqsha mol. Aldymen, osy qalada en, jaqsy kıinetin adamdaı bolyp kıinińiz.

– Maqul, shyraǵym. Sen de qalaǵan kıimińdi al. Borysh-qaryshy joq, «bir jolǵa qoıan terisi de shydaıdy» degen. Qudaı desip jolǵa birge shyqqan soń, bir aýyrtpalyǵyńdy kóterem.

– Rahmet, aǵaı, ony yńǵaıyna qaraı kórermiz.

Ekeýi tysqa shyǵyp, Passajǵa bardy da, Itbaı ózine: qundyz jaǵaly kýzen ishik, dóńgelek qundyz bórik, jaqsy eki kostıým, galoshymen shegren etik, ishki-tysqy kóılekter aldy; Asqarǵa: sypaıy palto, kostıým, galoshy men báteńke jáne krahmal jaǵaly sorochkalar áperdi.

2

Asqar oıansa, uıqysy qanyp, denesi sergip qalǵan eken. Jatarda ol ýlken terezeniń shymyldyqtaı ýstinen salbyrap, eki jaǵyna jıyryla jıylatyn qara barqyt perdesin japqan edi. Sodan ba, ıa tań áli atqan joq pa – bólmeniń ishi qarańǵy.

Kereýetten basyn kótergen Asqar kıinbesten, sákige tóselgen qaly kilemniń ýstimen jýrip bardy da, perdeni eki jaqqa jıyratyn jibek baýdy tartyp kep qaldy. Tóńkerilgen ydystan aqtarylǵan sýdaı, daladaǵy jaryq qarańǵy bólmege lyq etip quıylyp kep ketti. Aqtaryla quıylǵan jaryqtyń kóbiginen shapshyǵan Asqardyń kózi jasqanyp, ol kirpigin juma qaldy da, azdan keıin aqyryn ǵana kóterip, keń kóziniń ótkir qarashyǵyn eppen ǵana syǵyraıtty.

Kózin sáýlege ýıretken Asqar, terezeden qarasa, aspan aınadaı ashyq eken, nury tolqı jarqyraǵan kýn týske tarmasyp qalypty.

Keshe Passajdan alǵan sorochkasyn, kostıýmin kıip, shamasynsha sylanǵan Asqar, bólmesin jaýyp, ekinshi qabattaǵy parıkmaherge baryp, shashyn qyryqtyryp, basyn jýǵyzdy.

Parıkmaherden shyǵyp Asqar Itbaıdyń nomerine barsa, ol da týregep, kıinip dıvan ýstinde otyr eken,. biraq kıimderi – aýyldan kıip kelgender. Keskini jýdeý.

«Syrqattandy ma, álde?» dep oılaǵan Asqar:

– Nege jýdep otyrsyz, aǵaı?–dedi.

– Jáı!–dedi Itbaı kýrsinip, poezda urlanǵan zattarym sol qalpymen ketedi-aý, endi, á!.. Shirkin tamasha zattar edi...

– Men sol zattaryńyzdy kórgen de joq em, ne bar edi ishinde?

– Kóp zat emes edi, biraq qymbat zattar edi. Aq botanyń týbitinen ıirip, arqaýyna shym jibek jýgirtken shekpen edi. Kezi jıyrma bes somnyń torǵynymen astarlatyp em, kere qulash qamshattyń aq qylshyq qara qundyzynan qaýsyrmaly dóńgelek jaǵa saldyryp, jeń ushyna da jalpaqtyǵy qarystaı qundyz ustatyp em. Balaraq kezimde, Irbit qalasyna en, alǵash saýda jolyna shyqqanymda, bazardan: jalpaqtyǵy tórt eli, qalyńdyǵy qylyshtyń qyryndaı, uzyndyǵy 13 kez altyn oqa alyp edim. Jylqynyń mańdaı aldy 15–20 som kezinde oqanyń kezin bes somnan alyp em, baǵasyn sodan bile ber. Sol oqanyń alty kezin, shekpenniń óńiri men etegine aınala ustatyp em. Joǵalǵan sandyqta sol shekpen bar edi.

– Ras, qymbat zattar eken.

– Ne aıtqanyń, on bes atqa bermes em ony. Odan basqa, ózin, kórgen, kýmisine altyn jalatqan kisem bar edi, qynynda altyn sapty kezdigim bar edi. Kókshetaýdaǵy ań terisimen saýda qylatyn noǵaıdan jabaıy qyzyl týlki 2 som, 3 som kezinde, tańsyq kórip 25 somǵa alǵan qara býyryl týlkim bar edi ǵoı.

– Men kórgen joqpyn.

– Kórmeseń, sol týlkiden qazaqsha tymaq istetip, syrtyn qarala batsaıymen tystatyp em. Kókshetaý baryp, oıazǵa osy ýsh zatymdy kórsetkende: «bularyń tamasha syı eken,– dedi ol,– biraq sen endi, mundaı qymbat syı aparatyn bolǵan soń týgeldep apar; endigi jetpeı turǵany: qazaqsha saptamaly etik pen kýmistegen mýıiz shaqsha eken. IIIekpen, tymaq, kise, shaqsha, beseýin aparsań, ári qymbat syılar bolady, ári patshanyń aldynda, ózińniń qazaq ekenińdi tanytasyń» degen. Oıazdy aıtýymen ustaǵa tamasha qyp qoshqardyń mýıizinen balqytyp, uzyndyǵy kezge jaqyn shaqsha istetip, mánerlerin altynnan ornattyrǵan edim.

Itbaı qatty kýrsindi.

– Aǵaı!–dedi Asqar,– qalaly jerde, osyndaı joǵalǵan zattardy izdeıtin «ýgolovnaıa rozyska» deıtin mekeme bar, soǵan habarlassaq qaıtedi?

– Oqasy ne? Nemiz ketipti?

– Endeshe, men telefonmen sóıleseıin.

Anyqtaý bıýrosy arqyly Asqar «rozyskany» taýyp aldy da, telefonmen urlanǵan zattardy málimdedi. Rozyska Asqardyń, Itbaıdyń adresin, telefondaryn jazyp alyp, eger zat tabylsa habar bermek boldy.

Asqar men Itbaı kıinip tysqa shyqty da, Nevskıı prospektiniń boıyn órlep, joǵary qaraı tartty.

Olar «Zımnıı dvoretstiń» komendatýrasyna kirse, ıýbıleıge ár jerden ókil bop kelgen kóp adam otyr eken, ishinde qazaq keskindileri de bar: solardyń bireýine Itbaı til qatyp edi, anaý «bilmeımin» degendeı basyn shaıqady.

– Mynaý ádeıi bilmeı tur ma, bolmasa qazaq emes pe?– dedi Itbaı Asqarǵa.

– Qazaqqa uqsaıtyn: jaqut, oırat, qalmaq, taǵy sol sııaqty jurttar bar, solardyń bireýi bolar.

Bulardyń qazaqsha sózine toptalǵan kópten eki adam qazaqsha jaýap qaıyrdy. Amandyqtan keıin jón surassa, biri – Torǵaı oblysynan kelgen Saıym Qydyruly eken, bireýi –Jetisýdan kelgen Qudaıbergen Mamanuly eken.

Komendatýradan tıisti qaǵazdaryn alyp shyqqan soń, Qudaıbergen: «býgin kýn juma, osyndaǵy meshitte patshanyń qurmetine musylmandar namaz oqıdy eken, soǵan baraıyq»,– dedi. Saıym men Itbaı qostaǵan soń, Asqar qarsy sez aıtpaı, «Vyborgskaıa storona» jaqtaǵy meshitke olardy bastap, tramvaımen alyp bardy. Namaz oqymaıtyn Asqar serikterinen ruqsat alyp, meshitke kirmeı ketti.

Gostınıtsaǵa ymyrt jabyla qaıtqan ol, sharshaǵanyn sezse de, Itbaıdy bile keteıin dep, sonyń nomerine bardy. Barsa, onda Qudaıbergen, Saıym, Itbaı – ýsheýi otyr eken. Itbaıdyń nomeri eki bólme sııaqty edi: shymyldyqpen qorshaǵan – uıyqtaıtyn jaǵy, onyń aldy – as bólme sııaqty. Aldyńǵy bólme keń, ortada ýlken stol. Stoldyń ýstinde: ártýrli araqtar, pisirýli tamaqtar qoıylypty.

Asqar kirgende Itbaı yńǵaısyzdanǵan belgi kórsetti. «Itekeń bulaısha araq ishpeıtin edi, Qudaıbergen qajy degen, sonda bul araqtardy Saıym ǵana ishe me!» dep oılady Asqar. Araq pen tamaqqa Asqardyń tańdana qaraýyn sezgendeı Saıym:

– Jaqsy keldiń, myrza,– dedi Asqarǵa,– «aıran suraı kep shelegińdi jasyrma» degendeı, Itekeńe qonaqqa kep otyrmyz.

– Jaqsy. Qup bolady.

– Qup bolsa, sheshin, jigit!

Saıym Itbaıǵa qarap edi, Itbaı áldeneni «aıtpa» degendeı, kózin qysyp, basyn shaıqady.

– «Týǵanyńdy jasyrasyń, ólgende qaıtesiń» degen emes pe,– dedi Saıym,– bala emes, ózi de týsinbeı otyr deımisiń. Solaı ma, Asqar?

– Týk te týsingem joq,– dedi Asqar.

– Qoı, jigit, onyńa nanbaımyn. Álde, aılańa syryq boılamaıtyn qýmysyń?

– Ras, aǵaı,– dedi Asqar, shynymenen, «qonaq bola keldik» degenińizden basqa eshnárse bilip otyrǵam joq.

– Bilmeseń, jumbaqtamaıyn,– dedi Saıym,– káriliktiń aldy, jigittiktiń sońy dep, ýsheýimiz býgin bir nıette otyr ek te, sen qosylsań tórteý bolamyz.

– Ne nıet?

– Aıtam ǵoı, «qýsyń» dep. Bile tura bilmeı otyrsyń. Osy sııaqty qalaǵa kelgen soń, qyzyq ataýlydan kórmegen eshnárse qaldyrmaý kerek emes pe?

– Oryndy qyzyq bolsa durys qoı.

– Orynsyz qyzyq bola ma? Máselen, myna biz ýsheýimizdiń qyz-myzǵa zaýqymyz soqsa, ol oryndy qyzyq emes pe?

– Qaıdaǵy qyz?–dedi Asqar, Saıymnyń ospaǵyn endi ǵana joramaldap.

– Tegin qyz emes, ózimizdiń adal aqshaǵa satyp alatyn qyzdar!

– Jaqsy eken!– dedi Asqar týregep, keketken daýyspen,– men bóget bolarmyn, keteıin.

– E, onyń qalaı! Seniń bizden kári bolǵanyń ba?

– Káriligim emes, arlylyǵym.

– Qaraı ǵoı, myna laq teke sııaqty shikireıgen nemeniń nyǵyzyn!– dedi Saıym, shyǵa jónelgen Asqardyń artynan qolyn, ernin shyǵaryp,– arlysyn munyń! Adram qal!..

Asqar ol sózderdi estise de, jaýap qatpaı esikten shyǵa bergende, qylmyńdaǵan ýsh jas áıel, Asqarǵa kezderin qysyp qoıyp, Itbaıdyń esigin tyqyldatty.

3

Asqar nomerine kep saǵatyna qarasa, keshki toǵyz eken. Qarny ashqan ol ofıtsıantty zvonokpen shaqyrdy da, ýjınge zakaz berip, bólmesindegi barqyt dıvanǵa jantaıa jatyp edi, telefon syldyrlady.

– Allo!– dedi Asqar týregep baryp, trýbkany alyp.

– Bul 316 nomer me?–dep surady áıeldiń názik daýsy.

– Iá!– dedi Asqar.

– Sasha!.. Senbisiń?..

Asqar ne aıtaryn bilmeı abyrjyp, az turdy da:

– Joq-joq, men Sasha emes!– dedi.

– Ótirik aıtpa, Sasha! Men daýysyńdy tanyp turmyn. Sashka, uıat emes pe munyń?

– Meniń atym Sashka emes, men basqa kisimin, mýmkin, siz qatalasyp turǵan bolarsyz. Sizge qaı nomer kerek?

– 316, telefon 4–35–47. Sen aldama meni, Sashka! Men qazir baram!

Asqar birdeme aıtýǵa yńǵaılanyp edi, áıel trýbkany ilip qoıdy. «Men qazir baram!» Asqar sasty. «Mýmkin,– dep oılady ol,– osy nomerde ol áıeldiń Sashka deıtin jaqyny turǵan bolar, mýmkin, meniń daýysym Sashkaǵa uqsaǵan bolar. Sashka!.. Ǵajap!.. Shortym bilsin, qaı Sashka ekenin onyń!.. Biraq bulaı otyrýym kelispes. Mádenıetti áıeldiń bireýi bolsa, beıǵam otyrýym uıat bolar!»

Ol jalma-jan iship otyrǵan asynyń betin jaýyp, kıim-keshegin durystap, sypaıy qalypta áıeldi kýtip otyrdy. Kóp keshikpeı esik qaǵyldy. Yńǵaısyzdanǵan Asqar esikti ashsa, ádemi kıingen, jıyrmalar shamasynda derlik bir sulý qyz tur!

– Kirýge mýmkin be?

– Pojalýısta!–dedi Asqar ádeppen.

Qyz bólmege kirdi de, jan-jaǵyn kózimen tańdana sholyp:

– Ǵafý etińiz!–dedi Asqarǵa,– bul qaı nomer?

– 316.

– Munda meniń dosym – Sashka turǵan edi.

– Men bul nomerge keshe týstim, mýmkin, menen buryn turǵan bolar.

– Ie, kelmegenime ýshinshi kýn edi.

Qyz: suńǵaq boıly, taldyrmash, qanattanyp jetpegen qazdyń balapanyndaı sary shashty, keskini arshyǵan jumyrtqadaı appaq; kózi tunyq, qara; qyldyryqtaı qıylǵan qasy bar, sadaqtyń oǵyndaı tizilip qaıqaıǵan uzyn kirpigi bar.

Býldirshindeı ádemi qyzben Asqardyń tanys bolǵysy kep ketti.

– Ǵafý etińiz,– dedi ol qyzǵa,– batyldyǵyma keshirim jasańyz; men sizdiń sózińizge kýdiksiz senemin, jáne dosyńyz Sashkanyń bul nomerden sizge aıtpaı ketý renishine sizben ortaq bolam. Sizge «az otyryńyz!» dep ótinýime mýmkin be?

– Pojalýısta! Biraq men asyǵys em, Sashkaǵa bir sekýndke ǵana kirip shyqpaq em.

– Sizdiń rahymyńyz meni sheksiz qýandyrdy, ruqsat etińiz, sizge ózimdi tanystyrýǵa: men «qazaq» deıtin halyqtanmyn, ýchıtelmin, atym Asqar. Famılııam Dosanov.

– Óte sýıkimdi!– dedi qyz. Asqardyń usynǵan qolyn alyp,– meniń atym Tamara.

– Sheshinińiz! Az da bolsa otyryńyz!–dep Asqar jalynǵanmen, qyz «ýaqytym joq» dep ótinishin qabyldamaǵan soń,– men sizben tanysýymdy ózime baqyt dep sanaımyn,– dedi Asqar,– eger ruqsat etseńiz, men sizdiń tanysyńyz bolǵym keledi.

– Men de óte qýanyshtymyn, sizben tanys bolýǵa.

– Eger qarsy bolmasańyz, qaı kýni, qashan osy nomerge kelýge mýmkindigińiz baryn aıtýyńyzdy ótinem!

– Qarsy emespin. Telefonyńyzben ózim zvonıt etermin.

– Pojalýısta.

Qyz qoshtasyp shyǵyp ketti. «Bul kim? – dep oılady Asqar,– qaı qyz bul? Itbaıǵa kelgen qyzdyń bireýi me? Joq, oǵan bunyń jobasy kelmeıdi!»

Bólmesinde ersili-qarsyly jýrgen Asqar pıdjaginiń ishki qaltasyna qol salyp edi, Ombyda Madııardyń «Bazarhanǵa ber» degen haty ilikti. Asqar hatty alyp qarasa, konvertinde Bazarhannyń, adresi jáne telefon nomeri jazylǵany kórindi.

– Sen óziń tentek jigit bolaıyn dep jýrsiń,– degen edi bul hatty Asqarǵa tapsyryp turyp Madııar,– qazaqtan ázirge sotsıalıst, ásirese, demokrat joq edi, seniń bolǵyń kelgen eken, bar, jolyń bolsyn. Erteń-aq ol pikirińnen aınýyńa ákel qolyńdy! Olaı deıtinim, osy hatty aparyp beretin Bazekeńnen artyq oqyǵan da, artyq biletin de qazaq áli týǵan joq. Ult qamyn odan artyq oılaımyn dep aqymaqtan basqa eshkim aıtpas. Sol Bazekeń, bir kezde kedeıshil, kátte proletarıatshyl bolam dep, Karl Markstiń ózimen shuǵyldanǵan. Bilemisiń onyń kim ekenin?

– Estımin,– dedi Asqar.

Marksti estimegen bolar degen oımen aıtqan Madııar, onyń «estımin» degenine mán berip:

– Qaıdan estidiń?– dedi.

– E, men saýatty kisi emespin be,– dedi Asqar – oqymaımyn ba?

– Marksti de oqydym deseıshi,– dedi Madııar sýzile qarap.–Qaı kitabyn oqydyń onyń?

– Men sizge Marksti oqydym degen joqpyn.

– Oqymasań qaıdan bilesiń?

– Estýge bolmaı ma endi?

– Kimnen estidiń?

– Sonda tergegenińiz ne, meni?–dedi Asqar keıip.

– Oqıyn, oqymaıyn, onda sizdiń, ne jumysyńyz bar?

– Nege jumysym bolmaıdy?– dedi Madııar da tikelenip,– men saıasattyń kisisimin. Qazaq halqynyń bolashaǵyna men nemǵuraıdy qaraı almaımyn. Oqymasań oqyrsyń Marksti. Ol iske aspaıtyn jol. Tipti, iske asa qalǵan kýnde de, qazaqqa oǵan týsý ýshin áli pálen jýz jyl kerek.

– Osynyń bárin maǵan nege aıtyp otyrsyz?–dedi Markstiń atyn, pikiriniń jobasyn Kýznetsovtan ǵana estigen, ózi esh eńbegin áli oqymaǵan Asqar, Madııardyń bilgishsingenin unatpaı.

– Aıtyp otyrǵanym,– dedi Madııar, Bazarhanǵa tapsyr degen hatyn Asqardyń qolyna berip,– myna Bazekeń stýdent kýninde marksshil bolam dep, biraz áýrelenip, oıy er jetken kezde, ol pikiriniń qatalyǵyn kórip, marksızmmen qoshtasqan. Ol qazir kadettiń tsekasyna mýshe. Myna hatty sen Bazekeńe aparyp ber. Muny pochtamen de jiberýge bolatyn edi, sen arqyly ádeıi berip otyrmyn. Munda bizdi qanaǵat kórmediń ǵoı, sen. Bazekeńdi qanaǵat kórmeımin dep óziń de aıtpassyń, olaı deseń qazaq ta bolmassyń. Tanys, sóıles Bazekeńmen.

– Jaraıdy,– dedi, odan ári Madııarmen salǵylasýdy qajet kórmegen Asqar.

Madııar Bazarhanǵa bergen osy hattyń adresine Asqar Peterbýrgtiń gostınıtsasyndaǵy nomerinde qarap otyrdy da, telefondy alyp zvonıt etti.

Telefonda Bazarhannyń ózi jaýap berdi.

– Gazetten kórip em,– dedi ol,– nege habarlaspaı jatyr dep em.

Keshirim suraǵan Asqarǵa:

– Serikterińdi alyp, býrsigýni bizdiń ýıge týstikke kelińder!– dedi Bazarhan.

Bazarhannyń ýıin adresimen tapqan qonaqtardy tórt qatarly, sulý arhıtektýraly ýıdiń ýshinshi qabatynda esik ashyp: mongol tıpti, saqalyn qyrǵan, suıyq uzyn murty bar, keń tanaý qara kisi qarsy aldy.

– Saıymnan basqalaryńyzdy tanymaımyn,– dedi ol, ózin: «Bazarhan Ádilhanuly Medelhanov» dep tanystyryp.

– Saıymnan basqalary jónderin aıtty. Bazarhan esikti japty da olardy shyǵys (ásirese ózbek) tártibimen jınalǵan keń bólmege alyp kirdi.

– Oryssha otyra almassyńdar, jerge aýylsha otyryńdar!– dep, tórde kilem ýstine tósegen kórpeden oryn kórsetti. Asqar ǵana oryndyqqa otyryp, ózgeleri Qudaıbergendi ortaǵa ala kórpe ýstine ornalasty. Bazarhan da jerge otyrdy. Azdan keıin esik qaǵyldy.

– Pojalýısta!– dedi Bazarhan.

Bólmege jýantyqtaý, orta jasty, jıren-shabdar áıel kirdi.

– Birińizge qurby, birińizge jeńge, bul kisi!– dedi Bazarhan.

Áıel bas ızep qana amandasyp, bosaǵada qonaqtarǵa tańdanǵandaı qarap tur edi...

– Nasybaıym men lágenimdi ákelińizshi!– dedi Bazarhan oǵan.

– Qazir, Borıs Alekseevıch!

Áıel shyǵyp ketti. «Munysy qalaı?»– dep oılady Asqar,– qazaq atyn orysshaǵa aýdarǵany ma, bul?»

Áıel tez oralyp, bir qolyna kýmistegen mýıiz shaqsha, bir qolyna ishine kýl salǵan kishkene jez lágen ustaı kirdi. Shaqshany alǵan Bazarhan bir atym nasybaıdy tilinin, astyna saldy.

Qalada qansha jyl turǵanmen, myna kisi tipti qazaqy eken ǵoı!» – dep oılady, nasybaıdy jek kóretin Asqar. Tiliniń astynda nasybaı bar kisi «r» árpin sóıleı almaıdy eken. «R» dy «ı» ǵyp sóılep Bazarhan qonaqtarymen keńeske kiristi. Ol áýeli ár eldiń sharýa kýıin suraı kep, saıası haline, ásirese qazaq jerin pereselenıege alý jóninde toqtady.

Jer máselesi týraly pikirlerin Bazarhan «Aıqap» jýrnalyna jazyp, «qazaqty otyryqshylandyrý kerek, ár aýylǵa arnaýly jer .kestirip berý kerek» degen pikirge qarsy bolǵanyn Asqar oqyǵan. Aýyldy qonystandyrýdy jaqtaıtyn Asqarǵa Bazarhannyń bul pikiri unamaıtyn.

– Qazaqty jerge ornalastyrý jumysy endi kezine kelgen sııaqty,– dedi Asqar jer máselesi sóz bolǵanda.

– Á, «Aıqapty» kóp oqıdy ekensiń ǵoı, inim!–dedi Bazarhan.

– Oqımyn. Sizdiń maqalalaryńyzdy da oqyǵam. («Ie, oǵan ne aıtasyń?» degendeı, Bazarhan Asqarǵa qarady.) Menimshe,– dedi ony týsingen Asqar – ózińiz de ol pikirlerińizdi endi qoldamaıtyn shyǵarsyz deımin.

– Nege qoldamaımyn?– dedi Bazarhan unatpaǵandaı, syǵaraıa qarap.

– Siz: «aýyl burynǵydaı kóshe bersin» deısiz, «qonystansa aýyl eski saltynan aırylady, egin egip qara taban bolady» deısiz, «,qala bolǵan soń, orys krestıandaryndaı birinde jer kep, birinde az, birinde kýsh kep, birinde az bolady, osydan baryp, qazaq arasyna alaýyzdyq týady, berekesinen aırylady» deısiz.

– Duıys aıtyp otısyn. Osy sózdeı hata ma?

– Sizge «hata» deýim de uıat, aǵaı, siz – ýlken, men – kishi, siz – kóp bilesiz, men – az, «tilmarsydy» dep sókpeńiz, menimshe, ol pikir hata ǵoı deımin.

– Bunyń ózi sondaı aqyldy neme!– dedi Saıym, Asqardyn, Bazarhanǵa qarsy kelýin unatpaı.

– Bógemeńiz, bógemeńiz!–dedi Bazarhan,– aıtsyn.

– Eger aýyl qonystanyp ,qala bolsa, oǵan mektep, monsha, aýrýhana, taǵy sondaı ıgilikti oryndar salynady. Kóshpeli aýylda sonyń biri bola ma?

– Sonda qazaqta eldik qala ma?–dedi Bazarhan,– ulttyq ózgesheliginen aırylmaı ma?

– Nege ulttyǵynan aırylady? Grýzın, tatar sııaqty otyryqshy elder ulttyǵynan aıyrylyp otyr ma? Qaıta, kýsheıip otyrǵan joq pa?

– As daıar!– dedi Bazarhannyń áıeli esikten.

– Qol jýaıyq!–dedi Bazarhan,– elden shyqqaly aýyl asyn saǵynǵan shyǵaı dep sendeıge qazaqsha et astıyp em.

Týregep, qoldaryn jýyp kep qonaqtar asqa otyrdy.

Jylqynyń semiz eti eken.

– Osynda tatarlar jylqy etin satady,– dedi Bazarhan,– biraq qadyryn bilmeı satady, qazysyn qara ettiń baǵasyna beredi, qaryn, qartasyn «nájis saýyty» dep jemeıdi. Qonystanǵan eldiń jaıy solaı! (Bazarhan keketip kýlkili keskinmen Asqarǵa qarap qoıdy).

Asqardan basqa .qonaqtar, Asqardyń Bazarhanǵa qarsy kelýin Bazarhan aýyrlaı ma dep oılaǵan edi, Bazarhan ondaı syr bermeı, jaırańdap, Asqarǵa «qaraǵym, shyraǵym» deýden basqa sóz aıtqan joq.

Qonaqtar et jep, sorpasyn iship bolǵannan keıin, Bazarhan tiliniń astyna nasybaıyn salyp ap, Asqardy tary qajady. Ondaǵy oıy – onyń saıası pikiriniń qanshalyq jerge óristeýin baıqaý edi.

Saıası máseleden basyna áli taıaq tıip kórmegen, jastyq ekpini syrtyna tepken Asqar, Kýznetsovtyń «saq bol» degen sózin ol arada umytyp ketip, qyzyna sóılep, bar pikirin aqtaryp saldy. Bul sózderdi tyńdap, ishteı jek kóre otyra, Bazarhan taqystyǵyn istep, Asqarmen pikir jarystyrmady, ózgeler jarysaıyn dese aýyzǵa qaqty. Ondaǵy bileıin degeni – «osy sózder óz basynan shyǵyp otyr ma? Álde saıası uıymmen, ásirese, sotsıal-demokratııanyń bolshevıkter jaǵymen baılanysy bar ma?» edi. Osy jónde biraz aınaldyryp kórip, qolyna iliger eshteńe taba almaǵan Bazarhan, Asqarǵa Madııarsha pedagogıkalyq jolmen kelmeı, ony ýgitteýdi qajet dep tappaı:

– Endi qoıaıyq, bul sózdi,– dedi.

Qonaqtary ketkennen keıin Bazarhan polıtsııa departamentiniń ózimen jaqsy tanys nachalnıgi Beletskııge telefon soǵyp, «erteń jolyǵarmyn» dedi, sondaǵy aıtaıyn degeni Asqar týraly edi.

4

Bazarhan ýıinen shyǵa, «jumysym bar edi» dep serikterinen bólingen Asqar, kóshedegi gorodovoıdan, Kýznetsov bergen Smırnovtyń kóshesine baratyn tramvaıdyń nomerin surady da, kýtken nomeri kelgende, mine jóneldi.

Qalanyń ishin keń oraı, áldeneshe ırekti jolǵa týsken tramvaıda bir kezde Asqar men provodnıkten basqa kisi qalmady. Sol kýni týn aıazdaý edi, tońǵan tárizdi bolǵan provodnık, qoldaryn aıqastyra qýsyryp, tumsyǵyn tonynyń ishine tyǵa betin Asqardan teris buryp otyrdy. Kelgeli Peterbýrgtiń dymqos aýasynan tynysy tarylǵan Asqarǵa, býgingi týn raıynyń shıraqtyǵy qýat berip Bazarhan ýıinde maýjyraǵan uıqysy ashylyp, kózi jaınańdap, shırap ketti.

Tramvaı uzaq jýrdi. Toqtar jerin oǵan provodnık aıtpaq boldy.

«Osy ara» degen sózben Asqar tramvaıdan týsse kóshe kýńgirt eken. Kósheniń eki betindegi ýıler de Peterbýrgke laıyǵy joq, Qyzyljardaı sáldeý qalanyn, ýıleri sııaqty. «Peterbýrgte de mynadaı ýıler bar eken-aý!» dep oılady Asqar olarǵa jaltaqtap qarap.

Biraz jýrgen soń seskeneıin dedi: ilgeri jýrgen saıyn kóshe keıipsizdenip qaraýyta berdi. «Ury-mury kezdesip, ne tonap ap, ne óltirip kete me!»–dep qaýiptendi ol. Bet alǵan isinen qaıtyp kórmegen Asqar qaýiptense de, táýekel ǵyp taǵy biraz jýrip edi, konvertte kórsetilgen 42-nomerli ýıdi tapty: eki qabat kishkene terezeli qyzyl kirpish ýı, qaqpaǵy ashyq, paradnyıda esik joq, ishi kýńgirttenip ýńireıgen, paradnyıdan joǵary órleıtin basqysh kórinip tur.

Kirerin de, kirmesin de bilmeı, Asqar esik aldynda az turdy. Úıden shyqqan qońyr kıimdi árkimder, «ne qylǵan adam» degendeı, buǵan tańdana qarap ótip ketti.

Paradnyı aldynda biraz ýaqyt oıy tolqyp turǵan Asqar, qaıtyp ketýdi maqul kórmeı, «ne de bolsa táýekel» dep ýıge kirdi. Sol kezde joǵarǵy qabattan basqyshpen jabaıy kıimdi bir qartań áıel týse berdi.

– Ǵafý etińiz!–dedi Asqar áıeldi tómende tosyp turyp, áıel qasyna kelgende,– munda Smırnov degen adam tura ma?

– Turady.

Áıel jón siltedi. Asqar qýanyp ketti. Siltegen jobamen ol joǵary shyǵyp, eki aırylatyn korıdordyń oń tarmaǵymen jýrip edi, uzyn korıdorda qaz-qatar sharyldap janǵan prımýstardyń shýy qulaǵyn kereń qyldy. Prımýstyń jalyny shashqan «ókshil kýńgirt sáýleden basqa, korıdorda jaryq joq. Kerosın sasyǵan ısi dem alýǵa aýyr, kózdi ashytady.

Korıdorda prımýspen aldanǵan taǵy bir áıelderden suraý arqyly Asqar páterdi tapty da esigin qaqty.

– Kirińiz!–dedi áıel daýsy.

Týtini tumandanyp ısi qońyrsyǵan korıdordan, taza aýaly jaryq bólmege kirgende, Asqar týnnen kýnge shyqqandaı boldy.

– Smırvovtiki osy ma?–dedi orta jasty áıelge ol.

– Osy!–dedi áıel, «bul kim?» degendeı, Asqardyń, denesin kózimen tańdana sholyp.

– Ol kisi ýıde me?

– Qaıtesiz?

– Jumysym bar edi.

– Ne jumys?–dedi áıel, Asqarǵa kýdikti qarap.

– Ol kisige bir hat bar edi.

Keskinine senimsiz beınemen qaraı qalǵan áıelge:

– Siz meni jatsynbańyz,– dedi Asqar,– eger Smırnov ýıde bolsa, maǵan jolyqtyrýyńyzdy ótinemin.

– Qazir!–dedi áıel,– arjaǵynda bir bólmege kirip.

Áıel bireýdi oıatqanyn, ekeýiniń, sybyrlasqanyn Asqar sezip tur, kóp keshikpeı áıelge ere: qońyr kıimdi, orta jasty, saqal-murty ósken bir adam shyqty.

Bul kisiniń fotografııalyq sýretin Asqar Kýznetsovtyń ýıinde kórgen edi. Smırnov ekenin aıtpaı-aq jobalaǵan Asqar, oǵan qaltasynan sýyryp konvertti usyndy. Konvertti ashqan erkek, ishinen hat pen sýret alyp shyqty.

– Kýznetsov! Grıgorıı Maksımovıch!..– dedi ol sýretke kózi týskende qýanyshty keskinmen qadala qalyp.

– Grıgorıı Maksımovıch?!–dedi áıel de qosarlana qarap.

Erkek hatty asyǵyp oqyp shyqty. Hatta Asqar týraly da aıtylǵan edi.

– Ruqsat etińiz qaıta amandasýǵa!– dedi erkek, Asqarǵa qolyn usynyp,–men Ivan Nıkolaevıch Smırnov.

Tórgi bólmege kirgen Asqar men Smırnovtyń áńgimesi qyzǵan kezde, ýıge orystyń jas jigiti kirip edi, «Býlatov Arkadıı Gavrılovıch, elektr zavodynyń jumysshysy» dep tanystyrdy Smırnov ony. Keńeske ol da aralasty.

5

Asqar ózinin, nomerinde Lenınniń «Halyq dostary degen kim jáne olar sotsıal-demokratııamen qalaı kýresedi?» degen eńbegin oqyp otyr edi, telefon shyldyrady. Ol baryp tyńdasa – Tamara.

– Asqar, bul siz be?– dedi ol.

– Ia, menmin, Tamara.

– Býgin qolym bos edi, eger barsam sizge bóget bolmaımyn ba?

– Ǵafý etińiz! Renjı kórmeńiz. Mýmkin bolsa keshke teatrǵa baraıyq. Býgin Marınokıı teatrda «Karmen» eken.

– Pojalýısta. Qarsylyǵym joq. Sizge zvonıt eteıin be keshke?

– Zvonoksyz-ak, kelińiz, saǵat jeti jarymda.

Asqar trýbkany ile bergende bireý esik qaqty. Ol týregep baryp ashsa – Býlatov.

– Men saǵan Lenınniń «Ne isteý kerek?» degen kitabyn á.keldim,– dedi ol,– asyǵyspyn, ketem.

– Qonaq bolmaısyń ba?

– Rahmet. Erteń kelem.

Býlatov shyǵyp ketti. Asqar «Ne isteý kerekti?» qozǵalmastan oqyp shyǵyp, saǵatyna qarasa, ýaqyt keshki bes jarym eken. Telefon shyldyrady.

– Allo!– dedi Asqar, trýbkany alyp.

– Bul siz be?– dedi erkek daýsy.

– «Sizińiz kim?»–dedi Asqar, daýysty tanymaı...

– Men Alekseı Kýlakov.

– Salamatsyz ba?– dedi, kýtpegen daýysty estigende abyrjyǵan Asqar.

– Kelgenińizdi gazetten oqydym. Ruqsat etseńiz kireıin dep edim.

– Pojalýısta, pojalýısta!

Nomerin jınastyryp, beısaýat qaǵazdardyń bárin jaıǵastyryp, Asqar otyr edi, esik qaǵyldy.

Asqar ashsa – Alekseı Kýlakov. Asqarǵa Kýlakov, Býrabaıda kórgennen sulý da, suńǵaq ta sııaqtanyp ketti: eki jaýyryny qaqpaqtaı, betinde oınaǵan qany gýldeı qulpyrady; basynda aq qylshyq qara qundyzdan istegen tapal, dóńgelek berik, bóriktiń tóbesi qyzyl shuǵa, bóriktiń mańdaıynda altyn kokarda, kokardadan joǵary, bóriktiń mańdaıyn ala, shanshyla joǵary órlep ulpa basy bir jaǵyna qaraı ımıgen jylqynyń bir týp aq qyly; ýstinde qyzyl shuǵadan tigilgen qysqa mýndır, mýndırdiń óńiri men jeń ushy jalpaq altyn oqamen áshekeılengen, ıyǵynda shashaǵy jalbyraǵan altyn epolet, keýdesinde eki qatardan qadalǵan on eki altyn týıme, oń jaq ıyǵyndaǵy epolettiń syrtynan qoltyq astyn ala salbyraǵan altyn ekselbant (shıratpaly baý) tógilip kep, keýdesindegi altyn týımelerdiń ýshinshisine salbyraı ilingen; butynda býra sandy kók shuǵa– rıtýz; aıaǵynda qonyshy tizeden joǵary, tizelerine kokarda, ókshelerine shnýr ornatqan etik – botford; qolynda aq perchatka; sol jaǵynda baýyn ıyǵyna asqan mánerli kýmis qynaby bar qaıqy qylysh. Aýzynan sóılegende araq ısi keledi.

Asqar Kýlakovty Býrabaıda bul formada kórgen joq edi, ondaǵy formasy budan jupyny da. Bul sııaqty kıingen gvardeıskıı ofıtserdi ol kórgen joq ta. Sondyqtan Alekseıden góri onyń kıimine tańyrqaǵan Asqar:

– Kirýińizdi ótinem!– dedi sypaıy.

– Men sizdi Býrabaıda kórdim,– dedi Alekseı, nomerge kire, oń qolynyń perchatkasyn sýyryp, Asqarǵa qoldasyp,– siz – ýchıtel! Biraq ǵafý etińiz! Keıde men umytshaqpyn, sizdiń atyńyz kim edi?

– Asqar.

– Tamasha esim! Qatalaspasam aǵylshyndarda Osker Oıld degen jazýshy bar emes pe?

– Bar. Ol «Oskar», men «Asqar», meniń famılııam Dosanov.

– Báribir. Óte uqsas.

– Otyrýyńyzdy ótinem. Mýmkin, sheshinersiz.

– Rahmet!–dedi Alekseı oryndyqqa otyryp,– keshirińiz! Men uzaq otyrmaımyn. Ofıtserler klýbynda saýyq keshi bar edi, soǵan baram. Mýmkin siz de bararsyz?

– Rahmet.

– Al, Kókshetaý, Býrabaı qalaı? Men saǵynam ony. Qysy qandaı tamasha bizdiń jerdiń: kýshti aıaz! Men ondaı aıazdy sýıem! Munda ne, qys pa? Jaz ba? Saıtannyń ózi bilsin!

Býrabaı, Omby, el, taǵy basqalar týraly Alekseıdiń suraýlaryna Asqar tolyq jaýap berdi, jaýap bere otyra: «ózi burynǵydaı tákappar emes, kishipeıildengen eken» dep oılap otyrdy.

– No, jaqsy!–dedi Alekseı,– týǵan jer týraly keńes sonymen bitsin. Al, qalaı, Peterbýrgte ýaqytty qalaı ótkizip jatyrsyz?

– Teatrǵa baram. Pamıatnıkterdi, mýzeılerdi kórem, dýkenderdi qydyram, kóshelerdi aralaımyn.

– Onyń bári jaqsy. Batyl sóılegenime keshirińiz! Qyz she?

– Qaı qyz?–dedi Asqar týsinbegen bop.

– «Qaı qyz?» degenińiz k,alaı?! Tamasha sulý jas jigitsiz. Peterbýrgte sizdeı shyǵystyń sulý jigitine qaı qyz, qaı áıel qyzyqpaıdy? Myńy sońyńyzga eredi! Tańdaǵanyńmen jýrýińizge bolady: grafınıa ma? Knıagınıa ma? Dvorıanka ma? Artıstka ma? Balerına ma? Stýdentka ma? Medıchka ma? Pojalýısta, qaısysy kerek! Maǵan ruqsat etińiz. (Alekseı týregeldi). Men ketem. Sizdi kórgende týǵan jerdi kórgendeı boldym. Ruqsat etseńiz, baılanys jasap turaıyn.

– Ótinem!

Alekseı shyǵyp ketti.

Alekseıdiń kelýi de, minezi de oılandyrǵan Asqar dıvanda otyr edi, esik qaǵyldy. Asqar ashty.

– Tamara!

Ekeýi teatrǵa ketti.

Erteńine Asqar erterek turyp, gazet qarap otyr edi, telefon shyldyrlady.

– Allo!– dedi ol trýbkany alyp.

– Asqar Dosanov sizsiz be?– dedi bireý oryssha. Asqarǵa ol daýys Alekseıdiki sııaqtanyp ketti.

– Ia, men, Alekseı Andreevıch!

– Alekseıińiz kim?–dedi daýys.

Asqar yńǵaısyzdanyp, jaýap qaıyra almaı qaldy.

– Bul sóılep turǵan «Ýgolovnaıa rozyskadan,– dedi daýys,– «zattarymyz joǵaldy» degen sizder me?

– Ia, biz ek.

– Tabyldy. Kelińizder!

Daýys adresin aıtty da, trýbkany ilip qoıdy.

Bazarhan ýıine baryp qaıtqannan keıin, Itbaı Asqardy shaqyryp alyp, áýeli: «shyraǵym, tilińdi bulaı uzyn ustamasaıshy» dep juqalaı aıtyp, Asqar yrqyna kónbegen soń, «serik ákeldim desem, basyma pále ákelgen ekem ǵoı» dep, ekeýi nedáýir sózge kep ursysyp qalǵan edi. Sodan beri birine-biri onshalyq juǵysa qoımaıtyn. Ýgolovnaıa rozyskadan joǵalǵan zattar týraly habar kelgen soń, Itbaıǵa «baraıyn ba, barmaıyn ba?» degen oımen Asqar az otyrdy da, tabylǵan zatqa qýana qoımaǵanmen, Itbaımen arazdyq tońyn juqartpaq bop, dybyssyz Itbaıǵa bardy. Itbaı ýıinde eken.

– Iteke, sýıinshi!– dedi Asqar esikten kire, qýanǵan bop, (Itbaı arazdyq keskinin ózgertpeı Asqarǵa salqyn qarady),– joǵalǵan zatyńyz tabyldy.

– Qaıdan!– dedi Itbaı shoshyǵandaı ornynan atyp turyp.

– Rozyskadan habarlandyrdy jańa!

– Oıbaı, baraıyq onda, tez!

– Sýıinshimdi atańyz!

– Qalaǵanyń!.. Oıbaı baraıyq!

Abyrjyp kıingen Itbaıdy ertip, qolyndaǵy adrespen Asqar polıtseıskıı ýpravlenıeni tapty da, rozyska bólimine bardy. Olar kirgen bólmede: ýrıadnıkshe kıingen qońqaq muryn, adyraq kóz, saqal-murtyn qyrǵan, buıra qara shashty, ashań óńdi, qara-sur adam otyr eken.

– Sherbashıdze!– dep tanystyrdy ol ózin Asqar men Itbaıǵa.

Sherbashıdze ádepti daýyspen az sóılesip otyrdy da, stol ýstinen knopka basyp, tystan bireýdi shaqyryp:

– Ákelińiz, tabylǵan sandyqty!–dedi.

Sandyqty ákeldi. Itbaıdyń kózi qýanyshtan shatynap sharasynan shyǵyp kete jazdady. Sandyq ashyldy. Zattar týgel.

Sherbashıdze Itbaıdyń dokýmentin kórip, zatty qolyna berdi de, bergen aktyǵa qol qoıǵyzyp:

– Siz, gospodın,– dedi Asqarǵa,– mýmkin bolsa, Baısaqalovty ońasha qaldyryńyz, oǵan zattary týraly aıtatyn sózder bar edi.

– Pojalýısta!

Asqar shyǵyp ketti.

– Qalaı, rızamysyz?– dedi Sherbashıdze Itbaıǵa.

– Taqsyr, ony aıtýǵa tilim jetpeıdi. Myń-mýlıen rahmet sizge.

– Men qazaq jerinde on jyldaı qyzmet istedim: Yrǵyzda, Torǵaıda, Qazalyda. Qazaqty jaqsy kórem. Ǵurpyn da, tilin de bilem. (Ol taza qazaqsha sóıleı bastady). Shirkin, qazaqtyń jaılaýy!.. Qymyzy!.. Toqtysy!.. Qazy-qartasy!

– Aǵaıyn ekensiń toı, shyraǵym,– dedi Itbaı, qaı ultsyń óziń?

– Sheshem tatar, ákem grýzın.

– Baýyr bop shyqtyń ǵoı.

– Sizdiń zatyńyz joǵaldy dep estigen soń, janym ashyp, basa izdetip em, abroı berip Týla gýbernııasynan tabyldy.

– Myń-myń rahmet, shyraǵym. Odan basqa ne aıtaıyn. (Aqsha bereıin deýge batpady, zat bereıin deýge qımady).

– Qasyńyzdaǵy ýchıtel Asqar Dosanov qalaı jigit?– dep surady Sherbashıdze.

Asqar «zattar tabyldy» dep sýıinshi suraýdan buryn Sherbashıdze bundaı suraý berse, Itbaı jamandaı jónelgen bolar edi; sýıinshini qýanyp suraǵan sııaqtanǵan Asqardy jamandaýǵa qımaı:

– Jaman jigit emes,– dedi ol.

– Á, solaı ma? Biraq ózin, baılardy jek kóredi, kedeıdi jaqsy kóredi deıdi ǵoı.

– Ondaıy bar,– dedi Itbaı, Sherbashıdzeniń ol sózine erekshe mán bermeı.

– Jaqsy. Uzaq bógemeıin sizdi. Gosýdarǵa syıyńyz tamasha. Mundaı syıdy ákelýshi az bolar. Sizge kóp rahmet aıtar uly dárejeli ımperator. Ruqsat sizge!

– Asqar týraly aıtylǵan sózderdi oǵan aıtpaı-aq qoıyńyz,– dedi Sherbashıdze Itbaıǵa qoldasyp.

– Alla saqtasyn.

Sherbashıdze knopka basyp, birer kisi shaqyryp aldy:

– Myna kisiniń zattaryn tysqa kóterip shyǵaryńyzdar, avtomobılmen gostınıtsasyna aparysyp salyńyzdar,– dedi.

6

Iýbıleı 1913 jyldyń 21 fevral kýni bolatyn edi. Gazetterdiń habarlandyrýynsha ıýbıleı tártibi bylaı: 21 fevral kýni tańerteń Romanovtardyń qurmetimen tileýin tileýge, barlyq shirkeýlerde lıtýrgııa oqylady, barlyq meshitterde namaz oqylady. Patsha – Nıkolaı II semıasymen lıtýrgııany Kazanskıı soborda oqıdy. Lıtýrgııadan keıin qalada áskerı parad bastalady, paradty ımperator Nıkolaı Aleksandr atyndaǵy alańda qabyldaıdy. Sol kýni keshke, qalalardyń kópshiliginde, ásirese Peterbýrg pen Moskvada ár jerde balmaskaradtar, banketter uıymdastyrylady. Semıasymen Nıkolaı «dvorıanskoe sobranıe» ýıinde bolatyn balǵa qatynasady.

22 fevral kýni, kýndizgi saǵat ekide, Patsha selosyndaǵy Aleksandr saraıynda Nıkolaı oblystardan ókil bop kelgenderge aýdıentsııa jasaıdy. Sol kýni keshke Nıkolaı biraz adamdardy «Qysqy Saraıda» qabyldaıdy. Osymen mereke – aıaqtalady.

Gazetterdiń habarynsha, bul májilisterdiń bárine de propýskini «mınıstr dvora» beredi.

Osy habarlardy oqyǵan Asqar, birde-bir májiliske qatynasa almaıdy ekem dep oılady, sebebi – ol ókil emes. Rasynda solaı boldy. 18 fevraldan bastap ýlestirilgen propýskilerden Itbaı aldy, Asqarǵa ol tımedi. Itbaı oǵan ápermek bolyp edi, sózin ótkize almady.

Osy týraly Asqar nomerine kelgen Alekseı Kýlakovqa aıtty.

– «Propýsk» degen sóz be, táıir!– dedi Kýlakov,– tilegińizdi áperem. Eger qalasańyz, ımperatrıtsanyń óz qolymen jazylǵandaryn da ápereıin.

– Rahmet.

20 fevral kýni keshke, Alekseı Asqardyń nomerine asyǵys kirip qana shyqty da, ımperatrıtsanyń qoly qoıylǵan ýsh propýsk ákep berdi: Kazanskıı sobordaǵy lıtýrgııaǵa, dvorıanskoe sobranıedegi balǵa, Aleksandr saraıyndaǵy aýdıentsııaǵa.

– Qoldan kelgeni osy boldy,– dedi Alekseı maqtanǵandaı,– propýskilerdi mınıstrler men generaldardyń da qudaıy qalaǵandary-aq aldy, kóbine tımeı qaldy: Anna Vyrýbova arqyly zorǵa aldym.

– Zor rahmet.

– Erteń balǵa birge baramyz. Patshanyń qyzdarymen tantsovat etesiz. Mazýrka bilesiz be?

– Bilem.

– Tamasha! Polonez bilesiz be?

– Ol ne.

– Tantsynyń bir týri. Bylaı (Alekseı bılep kórsetti).

– Bilmeımin.

– Onyń oqasy joq. Hoshyńyz!

Alekseı ketken soń Tamara zvonıt etip edi, býgin keshke jumystarym bar edi dep, odan býginshe jolyqpaýǵa ruqsat aldy.

Ol kýni keshke Asqar Býlatovty kýtti. Keshki saǵat onda Býlatov keldi. Burynǵy daǵdymen ekeýi saıası temada biraz sóılesti. Markstiń, Engelstiń, Lenınniń birneshe eńbekterin oqyp ýlgergen Asqar, ózi sheshe almaǵan birneshe máseleler týraly Býlatovpen pikir alysty. Býlatov Asqarǵa bul joly «Iosıf Vıssarıonovıch Stalınniń ázirge baspaǵa shyqpaǵan eńbegi» dep «Marksızm jáne ult máselesi» degen mashınkaǵa basylǵan qoljazbany berdi. «Bu da basylmaǵan» dep taǵy bir qoljazba berdi, ol Lenınniń «Ult máselesi týraly syn zametkalar» deıtin maqalasy eken.

– Bunyń bárine alǵys aıtam,– dedi Asqar,– sen arqyly men Peterbýrgte saıası ýlken bir ýnıversıtet ótkendeı boldym. Kóńilimniń kózi jańa ashylǵan sııaqty. Biraq áli de bilmegenim kóp. Amanshylyq bolsa, Peterbýrgten qaıtqanda bir chemodan kitap alyp qaıtarmyn.

– Jaqsy!– dedi Býlatov.

7

Asqar dýhovoı orkestrdiń dýmpildegen daýysynan oıandy. Terezeniń perdesin ashyp qarasa, dala tuman, tuman arasynda órgen halyq. Saǵatyna qarasa – toǵyz. Endi eki saǵatta lıtýgııa bastalady.

Ol kıinip, jýynyp, tamaqtanyp Itbaıǵa barsa, onyń nomerinde Qudaıbergen men Saıym otyr eken.

Itbaı men Qudaıbergen meshitke namazǵa baratyndyǵyn, Saıym sherkeýdegi lıtýrgııany kórmek bolǵanyn aıtty. Kazanskıı sobordaǵy lıtýrgııaǵa propýskisi barlyǵyn, basqa propýskilerin Asqar aıtpaı, «qap, endi, nomerde kózimiz jaýtańdap otyramyz-aý!» dep ókingen boldy. Ol qýlyqqa sengen ýsheýden Saıym sóz qatyp, buldandy:

– Kiná ózińnen!– dedi ol,– bizben tatý bolsań ǵoı bárin de alasyń.

– Men aıtyp em, bolmady,– dedi Itbaı, Asqardy jýdetpeıin dep,– zańy solaı eken, kóner emes.

– Men kóndirer em,-– dedi Saıym nyǵyzsyp.

– Biraz qyzyqty kórip jýr ǵoı bala,– dedi Qudaıbergen,– bir adamǵa osy da jetetin. Adam qyzyqqa toıa ma?

– Qudekeńniń sózi ras, renjimeımin. Barǵym kep edi, amal joq.

Asqar shyǵyp ketti. Ondaǵy oıy soborǵa Saıymnan bólek barý, onymen sobor ishinde jolyǵyp tańdandyrý boldy.

Kóshe syńsyǵan halyq eken. Nevskıı prospektisiniń eki jaq qanatyna da arqan kerip qaz-qatar turǵan polıtseıskııler propýskisi bardy ǵana ishke ótkizip jatyr.

Asqar propýsikisin kórsetip ishke ótti. Soborǵa bardy. Sobordyń aldy da, eki jaǵyna keregedeı jaıylǵan kolonnaly trotýary da monarhııa sımvolymen bezengen. Sherkeýge kirýdi Asqar bala jasynan qyzyq kóretin edi. Dinge senbeıtin onyń uǵymynda, meshitten sherkeý qyzyq, sebebi – sherkeýde án aıtylady, sherkeýdiń jarqyldaǵy kóp.

Kazanskıı sobordyń ishine kirgen Asqar, ishindegi jarqyldaqtaryn tamashalap, shoqynyp jatqan orystardyń arasymen aqyryn jyljyp, «Serdtse tsarevo v rýke bojııe» degen jazýy bar «patsha qaqpasyna» jaqyn bardy.

Sol kezde altardyń shymyldyǵy ashylyp, patrıarhy, arhıereıi, taǵy basqalary bar, álem-jálem kıingen bir top poptar shyǵa keldi. Merekege arnalǵan lıtýrgııany oryndaýǵa Gretsııadan Antıonskıı deıtin patrıarh shaqyrylǵanyn, Rýssııada patrıarh joǵyn Asqar biledi.

Poptardyń azan-qazan, ý-shý oqyǵan duǵasyn tańsyq kórgen Asqar, patsha men onyń semıasy sherkeýge kirgenin, altar qasyndaǵy stolǵa kelgenin abaılamaı qaldy. «Patsha, patsha» degen sybyr jan-jaǵynan shyǵa bastaǵansyn, qasyndaǵy bireýge «káne?» dep edi, «áne!» dedi ol.

Gvardeıskıı forma da kıingen, kishkene deneli, qýshyq jaýyryndy, aryq, shymqaı jıren kisini kórgen Asqar, patshalyqty oǵan qımaǵandaı, «anaý ma?» dedi qolymen nusqap.

– Sol, sol!

– Qasyndaǵy bala kim?–dep. surady Asqar kórshisinen.

– Naslednık, Alekseı Nıkolaevıch.

Naslednık kepken aǵashtaı qup-qý eken. Onyń dimkás aýrý ekenin Asqar biledi.

Asqardyń qasyndaǵy adam, oǵan patshanyń áıelin, qyzdaryn kórsetti.

Nıkolaı stol qasyna kelgende patrıarh stoldyń jabýyn kóterdi. Stol ýstinde turǵan koronany (táj) patsha alyp basyna kıdi, derjavany (ýstinde kresi bar domalaq altyn shar) on, qolyna, skıpıtrdi (asa-taıaq) sol qolyna aldy. Sodan keıin patrıarh Antıonskıı oń qolyna dıkkerı (eki shyraqtyń shamy), sol qolyna trıkkerı (ýsh shyraqtyń shamy) alyp, patshaǵa jaqyndady. Arhıereıdiń bireýi altyn aıaqqa týralǵan nan men oǵan quıǵan qyzyl araqty kóterip, qasyqpen bir ilip ap, Nıkolaıdyń aýzyna tosty. Sol kezde eki qolyndaǵy shyraqtardy aıqyshtaı bulǵap, patrıarh patshaǵa bata berip, patsha qasyqtaǵyny aýzyna qapqanda duǵa oqydy: «Prımıte, ıadıte, sıe est telo moe, eje za Vas lomımoe vo ostavlenıe grehov; peıte ot nee vsı, sııa est krov moıa novogo zaveta, eje za Vy prolıvaetsıa vo ostavlenıe grehov».

Nıkolaıdan keıin «qasıetti asty» Alekseı, odan keıin áıeli, qyzdary ishti.

Sodan keıin poptar da, sherkeýdegiler de patshany «Patshany saqta qudaı» ánimen jóneltip saldy. Aıaǵyn basa almaıtyn naslednık Alekseıdi, onyń kýtýshisi Verevonka kóterip áketti.

Patshashyldyqtan bylaı da týńiletin Asqar, patshanyń óz qara basynan tipti týńildi. Nıkolaı da, onyń balasy da, Asqarǵa týbi shirip, basyn k;urt jegen aǵash sııaqtandy.

Patsha ketkesin ózge qulshylyqqa qaramaı Asqar da sherkeýden shyǵýǵa jyljyp edi, jolynda Saıym kezdesti.

– Áı, sen qaıdan jýrsiń?– dedi Saıym Asqarǵa.

– Seniń aıaǵyń basyp, basyn, suǵylatyn jerge jetetin aıaq pen suǵylatyn bas mende joq dep pe eń?

Sózden tosylǵan Saıym ýndemedi.

Gostınıtsaǵa qaıtqan Asqar nomerine kirip sheshine bergende, esik qaǵyldy.

– Pojalýısta!–dedi ol.

Esik ashyp, shtattyq kıimdi eki erkek kire berdi.

– Asqar Dosanov siz bolarsyz?– dep surady bireýi.

– Ie, men!– dedi Asqar.

Erkektiń bireýi usyna bergen qaǵazdy Asqar alyp oqysa, ony tutqyndaý týraly order eken.

Jýregi aýzyna tyǵyla qalǵan Asqar, qaltyraǵan daýyspen:

– Ne ýshin?–dep edi.

– Ol týraly bastyqtarmen sóılesersiz,– dedi erkek,– biz oryndaýshy. Kıinińiz!

– Zattarym she?

– Zattaryńyz bizdiń ýpravlenıede.

Asqardy eki erkek jandarmerııaǵa alyp barsa, onyń bólmesindegi saıası kitaptar nachalnıktiń stolynyń ýstinde jatyr. Asqar ol kitaptardan tanaıyn dep edi, nachalnık Býlatovty shaqyryp aldy.

Ekeýi de moınyna almady.

– Moıyndatamyz!–dedi nachalnık,– ázirge bizde qonaqta bola turasyzdar.

Ekeýi de abaqtyǵa jabyldy.

Asqarǵa degen pole ýsh jaqty bop quralǵan edi: Koshkınniń donesenıesi, Bazarhannyń «baıqańdar» deýi, Tamaranyń timiskileýi.

Bul ýsh páleni de sezbegen Asqar, syrynyń qalaı ashylǵanyn saryla oılaǵanmen taba almady.

Itbaı Asqardy joǵaltty da, habar-osharyn bile almaı, eline qaıtty.

Abaqtyǵa japqan Asqardy jandarmerııa aıdan artyq ustap, aldap ta, qorqytyp ta suraǵanymen, «ol kitaptardy kórgen týgil estigem de joq!» dep moınyna almady.

Aqyry Asqardyń shyn syryn aıtqyza almaǵan jandarmerııa, ony «qoǵamǵa qaýipti» adam degen «qylmyspen», «qaladan eń alys jer» dep, Shý ózenin jaılaıtyn elge «ákimshilik jer aýdarýǵa» jibermek boldy. Kóp keshikpeı Asqar Arysqa sheıin (Tashkent pen Týrkistan qalalarynyń arasynda) abaqty vagonynda otyryp kep, odan etappen Áýlıeata qalasy arqyly Shý ózenine aıdaldy.

EKINShI BÓLIM

TAŃ ATARDA

BIRINShI TARAÝ

BÚLINShILIK

1

Kýnge shaǵylysqan kýmis kýmbezdeı tórt aq ýı, Asqardyń kózine alystan shalyndy.

Ýaqyt maıdyń basy edi. Kókshetaý jeriniń quıqaly qyrtysyna ósken neshe týsti gýlder, neshe týrli shópter – qaraǵanda kóz toqtatpaı masatydaı qulpyrady. Qulpyrǵan masaty dala denem shańdanbasyn degendeı, aınala tolqyǵan saǵymnan aqyryn ǵana silkinedi. Týnde taýǵa qonaqtap, kýndiz dalany kezip keleıin degendeı, jan-jaqqa taraǵan kóktemniń qunarly bulty aspandy jıektep baryp áldeqaıda taramdanyp jaýady. Jaýǵan jańbyrdyń kósile aqqan tamshylary jerdegi qulpyrǵan masatynyń toqylyp jetpegen ushy sııaqtanyp, aspanda shubala asylady. Neshe týsti kóbelekter jolaýshylardyń aınalasyn oraı ushqanda, Asqardyń kózine qulpyrǵan dalanyń gýlderin áldekim ýzip, bularǵa shashý shashqan syqyldandy. Gýlder de kóbelek, kóbelekter de gýl sııaqtandy. Aınalasyn tamashalaǵan Asqardyń oıyna Abaıdyń kóktemdi sýrettegen óleńi týsip, arbanyń ýstinde yńyrsyp sol óleńmen án aıtaıyn dep edi, aspanǵa shyrqap shyǵyp alyp, qanattaryn jybyrlata qaǵyp jyrlaǵan boz torǵaılar kóńilin bólip jiberdi.

Asqaqtaǵan taýsyz, munartqan ormansyz, jupar ısi murnyn jaratyn shalǵynsyz, quraǵy jaıqalǵan shalqar kólsiz, jap-jazyq, sup-sur shel daladan, tabıǵaty tamasha kórkem óz týǵan jerin kórgende, Asqar tamyqtan shyǵyp, jumaqqa kirgendeı boldy.

Asqardyń esine «Qara torǵaı» áni týsti. Kórkem dalaǵa shattanǵan sezim, sananyń ulyqsatyna qaramaı-aq, oıǵa kelgen ándi syrtqa eriksiz aıdap shyqty. Án salyp jibergenin Asqardyń ózi de ańǵarmaı qap, óz daýysyna ózi selk ete týsken sekildendi:

«...Esildiń ar jaǵynda bir tereń saı,

Sýıretken jibek arqan tel tory taı.

Ar jaqtan bir qyz alyp kele jatsam,

Basyp tur osy ánge qara torǵaı...»

«Qara torǵaıdyń» qaıyrmasyn Asqar baıaýlatyp jiberip, basynda qatty shyqqan daýsyn, aıaǵynda ózi de zorǵa estidi. Asqar onsha ánshi jigit emes edi, ándi uǵympaz bolǵanmen jáne negizgi sarynyn buzbaǵanmen, onyń, daýsy pálendeı jatyq ta, qońyraýly da bolmaıtyn. Eger qattyraq aıqaılasa, baryldap ketetin.

Asqardyń qasyndaǵy jigit, onyń ániniń aıaǵy baıaýlaýyn daýsynyń nasharlyǵynan uıalǵandyǵy shyǵar dep uqty. Ol jigit «Aqqýmen aspandaǵy án qosatyn» Birjan saldyń eliniki edi. Birjannan alyp qalǵan «Shalqymany» shyrqaǵanda, Shalqar kóliniń daýyldy kýngi betindeı tolqytatyn aqyndar bul jigittiń aýlyna talaı kelgen. Ol jigit Birjan ánin estigende:

«...Shyrqap qalqyp, sorǵalap tamyljıdy,

Jýrek terbep, oıatar basta mıdy,

Bul dýnıeniń lázzáti bári sonda,

Oısyz qulaq ala almas ondaı syıdy!..» –

dep Abaı sıpattaǵandaı ádemi ánge ýırengendikten, anaý-mynaý ándi mensinbeıtin edi. Biraq jigitke Asqardy ajýalaý oıy keldi. Onyń týsiniginshe «oqyǵan jigit qazaq dástýrine de, ánine de shorqaq bolady». Asqarǵa ol atyn ylaýǵa jaldaǵanda, sodan bir paıda taba qoıaıyn degen joq. Asqar ketip bara jatqan jónde jumysy boldy...

– Qurbym!–dedi ol Asqarǵa kýlimsireı qarap,– nege toqtaı qaldyń? Ániń jaqsy eken, erkin dala ǵoı, bálkim kóterińkirep salshy!

Asqar jigitke tunjyraı qarady, ýndemedi.

«Ániń jaqsy eken degenimdi kóńiline aýyr alyp qaldy ma» degen oı «eldi jigitke.

Asqar qazaqtyń kep ániniń tarıhyn biledi. Ol biletin qazaq ánderiniń kóbi belgili oqıǵaǵa qurylǵan. «Qara torǵaı» da sondaı án. Onyń mazmuny: alys jerde sulý qyz baryn estigen ánshi jigit neshe kýn, neshe týn jol shegip qyzdy tabady. Ol qyz kýıeý tańdaıdy eken. «Ózime minezi, qylyǵy unamaǵan jigitke barmaımyn!» deıdi eken. Talaı maldy jigitter, talaı keskindi jigitter kelse de, bireýin de unatpaı qaıtaryp jiberedi eken. Sol qyzdy myna izdep barǵan jigittiń ánderi qorǵasyndaı balqytady, sıqyrshydaı arbaıdy. Qyz jigittiń ózinen kóri ánine ǵashyq bolady. Ánmen arbalǵan qyz, bıik aspannan arbaýmen jerge týsip jylanǵa jem bolǵan torǵaıdaı, jigittiń erkine kónedi. Biraq ol kezde el namysy kýshti. Án aıtyp qańǵyryp jýrgen jigitke rýly el qyz bermeıdi. Eger qyzdy alamyn degen nıetin sezse: eń jeńili – sabaıdy, eń aýyry – joq qyp jiberedi. Bul qaýip sýıisken eki jýrekke bóget bola almaıdy. Ekeýi týnniń tuıyq qarańǵy kórpesiniń astymen, báıgege jaratqan baıdyń attaryn minip qashyp otyrady. Olardyń urlanyp qashqan mezgili osyndaı maıdyń ishi eken deıdi. Jigit pen qyz Esil ózenine tań biline jetip, Esildiń jaıqalǵan kerbez qalyn, buıra talynyń arasyna jasyrynǵan eken deıdi. Qaterden aman qutylǵanyna shattanǵan eki jas jasyl taldyń arasynda, jasyl shóptiń ýstinde keńesip otyryp, kýnniń shyqqanyn da sezbeı qalǵan eken deıdi. Shyqqan kýndi qoshemettep ánimen qarsy alǵan bir top qara torǵaı, taldyń, eteginde otyrǵan eki jasty sezbeı, butaqtardyń basyna qonyp saıraǵan eken deıdi. Jasyl japyraqtyń arasynan kezin salǵan bularǵa torǵaılar butaqtyń basyna jıi shyqqan qaraqat jemisi syqyldy bop elestegen eken deıdi. Sonda sol torǵaılardyń ánine qyzyqqan ánshi jigit ýnin torǵaılarǵa qosqanda, torǵaılardyń daýsy men munyń daýsy birdeı shyǵyp, torǵaılar daýystaryna adam ýni qosylǵanyn ańdamaǵan eken deıdi. Qasyndaǵy ǵashyǵy, ánshi jigittiń jańa ánine sýısinip, tal arasynda, torǵaılardyń qanattarynyń astynda otyrǵany esten shyǵyp, ózin shyldahanada otyrmyn dep týsinip: «Báý pále!» dep jigitti kótergende, torǵaılar ýrkip ushqan eken deıdi. «Qara torǵaı» áni jigittiń sondaǵy áni eken deıdi...

Torǵaılar ushqannan keıingi jigit pen qyzdyń ne bolǵany, qaıda bolǵany Asqarǵa málim emes. «Qara torǵaı» áninen keıin Asqardy tunjyratqan jigit pen qyzdyń taǵdyry qalaı sheshilgendigi emes, esine sol arada Botagóz týskendik.

Botagózdi onyń kórmegenine mine, bıyl ýsh jyl. Osy ýsh jylda ózgergen Asqardy, osy kýıinde ýstine kirip barsa, Botagóz tanı almaı da qalar ma edi, qaıter edi.

Onyń bulaı ózgerýine tolyp jatqan sebepter boldy.

1913 jyly Shý ózeniniń boıyndaǵy, jazy-qysy shól dalada kóship kýneltetin qaladan alys elderge jer aýdarylǵan Asqar, barǵan mekeninen ýsh jyl udaıymen qozǵalmady. Bul el gazet-jýrnal degendi bilmeıdi eken. Kitap degen de atymen joq. Mektep, shkola jaǵy bylaı tursyn, eskishe oqytatyn moldanyń ózi qadaq-qudaq áreń kezdesedi. Elinde jarty protsent eskishe biletin adam bolsa bolar, áıtpese odan da az.

Sondyqtan, dýnıede bolyp jatqan saıası halge bul eldiń sańyraýlyǵy qulaqqa urǵan tanadaı eken.

Óz týǵan elin nadan dep jýretin Asqar, eń nadandy budan kórdi. Onyń týǵan elinde kedeıler nashar jaǵdaıda turǵanmen, baılardyń kópshiligi qalanyn, baılaryna eliktep, ýıin de, óz boıyn da saltanatty ustaýshy edi. Mynaý eldiń kedeıi týgil, baıynyń kópshiliginde adam sııaqty turmys joq, kıim-kesheginiń, tósek-ornynyń bári baǵyp jýrgen malynyn, teri-tersek, jýn-jurqasynan óz qoldarymen istelgen. Myńdap qoı, jýzdep týıe aıdaıtyn keıbir baılardyń ýıinde, jambasy tushynatyn bir tósenishi, eti tushynatyn bir kıimi, aýzy tushynatyn bir ydysy joq; baılary ydys-aıaǵyn jýsa yrysymyz qashady dep, óte nas ustaıdy, daǵdylanbaǵan adamnyń qusqysy keledi.

Qazaq halqynyń mádenıetti orys halqymen aralasyp otyrýynda zor mádenıettik mańyz baryn Asqar osy elge kelgende kórdi. Ana jyly Peterbýrgte Smırnov pen Býlatovtyń: «qazaqtyń Rossııaǵa qaraýy baqyt, Rossııanın, patshasy, pomeshık pen kapıtalısi jaman bolǵanmen, halqy, mádenıeti jaqsy» degen sóziniń rastyǵyna Asqardyń kózi endi tipti aıqyn jetti. Bul eldiń ishine ákep jiberse, qandaı mádenıetti degen adamnyń taǵylanyp ketetinine onyń kózi tez-aq jetti.

Shól elinde Evropasha kıinetin adam emge joq eken.

«Shyraǵym,– dedi Asqarǵa ol alǵashqy barǵanda,– myna kıimińdi kózge kórsetpe, eldiń sıqyn buzba, osy eldiń bozbalasy ne kıse, sen de sony kı!»

Bul aqyldy Asqar tyńdamasa, elge jeksuryn bolatyn boldy. Basqa barar jeri joq ol, turǵylyqty eldiń tezine týskesin ıilmeýge shydamady. Yrqyna amalsyz kóndi. Týp-týgel qazaqsha: jekeı tymaq, saptamaly etik, ken, qoltyq, uzyn jeń shekpen kıinip, aýyldaǵy sypaıy jigittiń biri boldy da shyqty.

Turǵyn el «mynaýyń da kelispes» dep Asqardyń tolqyndy qara buıra shashyn da ustaramen taqyr ǵyp qyryqtyrdy.

«Murtqa ókpelep jýrgende saqal shyqty,

Jyǵylǵannyń ýstine judyryqtap».–

dep Balýan Sholaq aıtqandaı, «týsiń ózgerse birjola ózgersin» degendeı, Peterbýrgte birinshi ret ustara tıgizgen Asqardyń murty, Shýǵa kele, jańbyr artynan kóktegen jerdeı qaptaı qaldy. Az kýnde ol qıyq qara murtty jigit boldy. Keshikpeı saqal shyqty.

Shý eli saqal-murtqa ustara tıgizbeıdi eken, týgi mol, órim-taldaı jigitterdiń saqaly keýdesine týsedi. Asqar da sonyń biri bola qaldy.

Jer aýdarýdyń merzimi neshe jyl ekenin Asqarǵa polıtsııa aıtqan joq edi. Shý elinde biraz jyl turyp eline qaıtatynyn, ıa óle-ólgenshe osy elde pende bop qalatynyn Asqar bilmedi.

Úsh jyl udaıymen qala betin kórmegen Asqar Shý elinen: Áýlıeataǵa, Aqmolaǵa, Atbasarǵa, jármeńkege baratyn kerýenmen «pochtaǵa salarsyń» dep, senimdi adamdar arqyly Botagózge talaı hat berdi. Shyqqan jolynan ýsh-tórt aıda áreń oralatyn kerýenshiler «hatyńdy aıtqan jerińe tapsyrdyq» dep keledi. Olary ras pa, joq pa? Ras bolsa, salǵan haty Botagózge bara ma, joq pa? Botagóz ózi aldy ma, ne eregispen basqa bireýge zorlap berdi me? Bul suraýlardyń bári de Asqarǵa sheshýsiz jumbaq.

Osyndaı halda, mádenı ómirden qol ýzip, jabaıy aýyl qazaǵynyń biri bop, syrty býtin, ishi týtin bop jýrgende, bolys arqyly Asqar Ombyǵa shaqyrylǵan qaǵaz aldy. «Sizdiń basyńyzǵa erik,– dep jazypty qaǵazda,–1916 jyldyń maıynan bastap, qazaq aýyldarynyń maly men janyna sanaq jýredi, osy jumysqa sizdi de shaqyramyz. Naznachenıe alýǵa Ombyǵa kelińiz!»

Qaǵaz Asqardyń qolyna marttyń basynda tıip, ol Betpaqtyń shólin jaǵalap, Qaraǵandy, Aqmola, Býrabaıdy betke ustaı Ombyǵa sapar shekti. Jolshybaı ol ylaýmen toqtaýsyz keledi. Biraq onyń kóńili asyqqanmen, kerilgen keń dala asyǵar emes.

Asqar týǵan eli Kókshetaýǵa eki aıda zorǵa jetti. Beti týra Itbaı aýyly.

Kóringen Itbaı aýylyn Asqar suramaı-aq tanydy: Itbaı tuqymynyń baıaǵy kýmisteı kýnge shaǵylysqan aq ýıleri... Aýyldyń yq jaǵynda qarashalardyń, qońsy-qolańnyń, saýynshy-malshylardyń baıaǵy ýıgen tezekteı qara-qurym ýıleri...

«Bárekeldi-aı!–dep oılady ol, – osy aýylǵa beker týra bettedim-aý! Renjisip aırylysqan adamǵa janaspaı, aýlaq jýrgenim jaqsy edi».

Itbaı aýlynyń kórinisi keýdesine naızadaı tirelgen Asqar atshyǵa «buryl!» dep qala jazdap, aýzyn jaba qoıdy. «Itbaıdyń Botagózge kóńili ketkeni aıqyn. Eger Botagóz sonyń ýıinde otyrsa qaıtem?!» degen qaýip kirdi. Asqardyń oıy teńizdeı tolqydy. Bir jaǵynan: «Aǵalary er edi, keýdesinde jany turǵanda shyryldatyp bere qoımas. Itbaı tartyp ala da qoımas!» degen oı kelse, ekinshiden: «Itbaıdyń salatyn qaqpany kóp te, myqty da: eger ol sol qaqpandaryn Botagózge aınala qursa, aǵa-maǵalarymen týgel týsýine de sóz joq. Itbaımen teńdestirgende, Botagózdiń aǵalarynyń qaıraty nemene? Nasharda ne qaırat bar?»

Osy oı kelgen Asqar, «barmasam qaıtedi?» dep bir turdy da, taǵy da «baraıyn, nesi de bolsa kóreıin» degen oıǵa tabanyn tirep, atshyǵa:

– Aıda, atyńdy!– dedi.

2

Itbaıdyń aýylynda neshe ýı bar, qaı ýı qaı jerde otyratyny Asqarǵa málim edi. Aýylǵa jaqyndaǵan kezde, aýyldan sozylyp shyǵa bergen bir kóshti kórip, «osy aýyl ma, bul emes pe?» degen oı týsti oǵan.

Úı sanyna qarasa Itbaı aýyly týgel syqyldy. «Olar bolsa,– dep oılady Asqar,– mynaý kósh ne?»

Kósh tym uzyn eken. Bir sheti men ekinshi shetine kóz jetpeıdi. Kóshken aýyl deıin dese, ári kóbirek, ári mańyna ergen mal joq. «Malsyz el kóshe me? Bul ne kósh!» Asqardyń qulaǵyna «Kókshetaý ýezine azdap pereselenshiler kelip jatyr» degen sóz tıgen edi, solar shyǵar deıin dese, keshtiń bet alysy soltýstikke qaraı jáne kóshtiń kózge ushyraıtyn artqy jaq ushynda kóbinese qazaq arba jegilgen. Maıdanǵa jóneltken orys jigitteri shyǵar deıin dese, oǵan jáne uqsamaıdy. «Apyr-aý, bul ne kósh?»

Asqar aýylǵa jaqyndady. Aýyldyń artynda jarty shaqyrymǵa jýyq jerde bireýler bıe baılap jatyr eken. Jylqynyń sanyna, jeliniń týrine qarap, Itbaı ýıiniń jelisi ekenin Asqar aıtpaı-aq bildi.

«Bıeni jaqynda baılaǵan-aý, zady?– dep oılady ol, jelige baılaǵan qulyndardyń turysyna qarap,– tartynyp turǵanyn qarashy, janýarlardyń!»

Ol qulyndy óte jaqsy kórýshi edi. Sondyqtan jelige baılanǵan qulyndardyń saýyrynan, jalynan sıpaǵysy kep turdy da, ol oıyn atshyǵa aıtpady. Onyń kózi aýylǵa jetkenshe jelide boldy. Bular jeliniń qasynan ótkende, qulyndardyń teń jartysy baılanǵan joq edi. Itbaı ýıiniń ádeti: jylqyny jasynan quryqqa ýıretip, qulyndy quryqpen ustaý bolatyn. Alǵashqy baılanǵan kezde quryqqa ýırenbegen qulyndar ustatpaı, bıe baılaý týske sheıin sozylatyn. Ásirese, erte týyp qara qulaq bolǵan qulyndar, jylqydan shyǵa qashyp, atqa jetkizbeı áýre qylatyn. Itbaıdyń jáne bir ádeti – jyl saıyn mama bıelerden basqa bir aıǵyrdyń, ýıiri – ylǵı qýlyq bıelerdi baılatatyn. Qulyn kýninen keıin jýgen, quryq kórmegen qýlyqtardyń kópshiligi ýıirinen shyǵa qashyp, qula dýzge bet alyp alǵashqy kezde attyń da, adamnyń da silesin qurtatyn. Biraq Itbaı buǵan kýni buryn aıla istep, yńǵaıly jýırik aıǵyr men attardy jarattyryp, qashaǵandy qaıda qashsa da qutqarmaıtyn. Qashaǵandy boldyrtyp baryp ustaǵannan keıin, aldaǵy kýnde tez ustaý ýshin moınyna aǵash keldek baılatyp, qashaǵan qashaıyn dese de, keldek tizesine tarsyldap urylyp erkin shaba almaıtyn. Onyń ýstine bastapqy qýǵan kýni, qýǵynshy quryqpen uryp qorǵalatyp qoıǵandyqtan aıqaı shyǵyp, quryq kóterilgen kezde, qashaǵannyń zapy shekkenderi oıqastap shyqqan ýıirine qaıta tyǵylatyn. Bıe baılaýdyń osyndaı qıyn shaǵynda qashaǵandy qýatyn da, jýasytatyn da Býrkitbaı bolatyn.

Jeliniń mańynan ótkende, qanshyrdaı qatyp qalǵan qarager bedeýge jaıdaq minip, moınynda keldegi bar tory ala bıeniń sońynan quryǵyn kóldeneń ustap, kóıleginiń arqasy jelge ýrgen qaryndaı tompaıyp, jalan, bas dalaqtap shaýyp bara jatqan jigit Býrkitbaı ekenin Asqar bildi. «Apyr-aý, mynaý qashaǵan qýǵysh qarager bıe áli de bar eken-aý!» dep oılady ol.

Jeliden ótip ýıdiń syrtynda jýz sarjandaı turǵan buzaý baılaǵan arbalarǵa, arbalardyń mańynda turǵan sıyrlardy kózi shalǵanda, Asqarǵa Botagóz týraly manaǵy oıy qaıta oraldy. «Álde saýynshynyń bireýi Botagóz be!» degen qaýip kirdi oǵan.

– Aıda atyńdy!–dedi ol atshyǵa, sıyrlarǵa qaraǵysy kelmeı.

Aýylǵa jaqyndaǵanda aqyryn jýretin, qatty jýrgendi eserge esepteıtin aýyldyń ádeti boıynsha, atshy jeliden etkennen keıin aıańnyń az-aq aldyndaǵy býlkildek jelispen kele jatyr edi.

«Úıdiń irgesine kelgende aıda degen nesi, esi durys pa?»–dep oılady atshy.

Ne bolsa da Itbaıdyń óz ýıine týsýdi maqul kórgen Asqar, jobalap kelip:

– Anaý ýıdiń qasyndaǵy kók arbaǵa toqta,– dedi atshyǵa.

Atshy ýndemesten nusqaǵan arbaǵa kelip atyn tirep edi, arbanyń yq jaǵynda tórt-bes kisi alqa-qotan keńesip otyr eken. «Bul kim?» degendeı keńesip otyrǵandar jolaýshylarǵa qaraǵanda, Asqardyń kózine Itbaı ushyraı ketti.

– Asqar ǵoı, mynaý!– degen Itbaıdyń kýbiri estilip qaldy, Asqardyń qulaǵyna.

Peterbýrgte Asqardyń qaıda ketkenin biletin Itbaıdyń, onyń, amandyq-jamandyǵynan habary joq edi. «Apyraý, bul qaıdan kep qaldy!» dep oılady ol.

Arbadan týse bergen Asqar «Itbaı qaıter eken?» dep oılap edi, «mýmkin, elemes» degen oıynan shyqpaı, Itbaı jer tirep ornynan turdy da, Asqarǵa qarsy jýrdi. Itbaıdyń týr-tulǵasyn Asqar kózimen tez sholyp edi: baıaǵydan kep sharlanǵan eken. Kádimgi balpıǵan ýlken deneli, saba qursaqty, uzyn saqaldy, baısaldy kisi bopty.

– Salaýmalıkem!– dedi Asqar qarsy jýrip.

– Esenbisiń, shyraǵym!– dedi Itbaı «Álıkemsalamnyń» ornyna, qolyn sozy.

Itbaıdyń ýysy zor, qoly da semirgen eken.

Itbaı Asqarǵa saǵynǵan kisideı uzaq amandasty. «Deni-qaryń saý ma?», «Aıaq-qolyń aman ba?», «Aman-esen jýrsiń be?», «Jaqsy-jaıly jýrdiń be?», «Aýrý-syrqaýdan qaǵassyń ba?» degen syqyldy amandyqtan týk tastaǵan joq.

Itbaıdyń qasyndaǵylardy Asqar tanymady. Biraq kıimderine, týrlerine, keýdelerine taqqan znaktaryna qaraǵanda bári de aýylnaılar eken.

«Bular nege jınalyp jýr?»–degen oı keldi Asqarǵa. Amandyqtan keıin Itbaıdyń bet qubylysynan «ýıge jýreıik» degen sóz uǵylyp edi, «sózderin bóldim bilem» degendeı:

– Otyryńyzdar!–dedi Asqar.

– Otyrsaq otyraıyq,– dedi Itbaı, manaǵy otyrǵan jerine baryp eńkeıip,– ýı ishi jınalsyn, tósek tóselsin. Úıdi bul araǵa jańa ǵana qondyryp ek.

Aýyldyń jańa ǵana qonǵanyn Asqar jaıqalǵan shalǵynnan da baıqady. Jeri qansha shóptesin bolǵanmen, Itbaı aýlynyń kóp maly birer kýnde-aq tapap tastaıtyn. Myna aýyl qonǵan jerdiń shalǵynyn kóshtiń kóligi men arbalardyń dońǵalaǵynan basqa eshnárse baspaǵandyǵy kórinip tur. Qalyń shalǵyn otyrǵan adamnyń ıyǵynan asady; aýa raıy sol kýni jelkemdeý edi, keń dalanyń qalyń salaly shalǵyny jelkemnen teńizdeı tolqıdy. Týsi myń qulpyrǵan tolqyndy jasyl shalǵynnyń ishine sýńgı otyra ketken Asqar: «Shirkin, Kókshetaý!–dedi ishinen, kókirek kere dalanyń juparly aýasyn jutyp,– shirkin, dýnıede sendeı de jer bar ma eken!»

– Mynaý aýylnaılar, jańa biraz ýıler jóneltti,– dedi Itbaı Asqarǵa jol-jónin surap bolǵannan keıin.

– Ne ýıler?

– Kıiz ýıler.

– Qaıda?

– Soǵysqa. Qazyna jumysy qatty bop tur ǵoı osy kezde. Mynaý soǵys jurtty kýızeltýge aınaldy. Ótken jyly soldatqa dep qyryq bes ýı jiberip em, bıyl eki ret toqsan ýı jiberdim. Jańaǵy aýyldan shyqqan jýkti kórgen shyǵarsyń?

– Ie, kórip em. Bul ne dep oılap em?

– Ne dep oılasań, ol sol ýıler. Shyǵyn da basyp barady halyqty. Bıyl óz bolysymdaǵy elden ýsh jýz at berip otyrmyn. Aqshasy óz aldyna.

«Qazaq» gazetiniń betinde «soǵysqa járdem» degen bólimde Itbaıdyń járdemdi kóp jınap, gýbernatordan alǵys alǵanyn Asqar jolda Aqmola qalasynda bireýden oqy edi. Myna sózderine qarap: «Halyqqa munyń da jany ashıdy eken-aý!» dep oılady Asqar.

1916 jyly 22 ıanvarda shyqqan «Qazaq» gazetiniń 165 sanynan Asqar «Qazaqtan soldat alýy mýmkin» degen habardy oqyǵan edi, sol habardy Itbaıǵa estirtkeli bir oılap turdy da, anyq habar bolmaǵandyqtan shoshytarmyn dep aıtpady.

– Erǵazymysyq, áı!–dedi Itbaı ýıinen shyǵa bergen bir jas jigitke.

– Ie.

– Úı jınaldy ma?

– Jınaldy.

– Kýnsip dalada otyrmaıyq, ýıge jýr, Asqar,– dedi Itbaı tura berip.

– Barsaq baraıyq,– dedi Asqar da turyp.

Oıynan Botagóz ketpegen Asqar, «qaı jaǵymnan kezdesip qalady?» degendeı jan-jaǵyna jaltaqtap, Itbaımen birge ýıge qaraı aıańdady. Aýylnaılar otyryp qaldy.

Asqar kirse, jurt jańa bolǵanmen, Itbaı ýıine ottaı jaınaǵan qaly kilemderdi tósetip tastaǵan eken.

– Otyr, shyraǵym!– dedi Itbaı, Asqarǵa tórge tóseýli shyt kórpesiniń ýstinen oryn kórsetip,– sharshasań qısaı,– dep jastyq tastady.

– Rahmet, aǵaı.

– Astapyralla!– dedi Itbaı (solaı deıtin onyń keıde ádeti bolýshy edi), tizesin býkpeı turyp,– álgi aýylnaıdyń qazir ketetini bar edi. Bir kerekti jumysymdy umytqanymdy qarashy, aıtyp qalaıyn: ulyqsat et, shyraǵym. Qazir kelem.

– Baryńyz.

Syrtta toptalyp otyrǵan aýylnaılarǵa Itbaı oryndaıtyn isteri týraly ámir berip attandyrdy da, Qojantaı degen bireýin «kishkene sabyr et!» dep alyp qaldy.

– Beri kel!– dedi oǵan Itbaı, ýıden uzaǵyraq jerge qaraı jýrip,– keńeseıik.

Qojantaı Itbaıdyń ne aıtaryn sezdi de, sońyna erdi.

– Otyr!–dedi Itbaı bylaı shyǵyp bir betegeli jerge. Qojantaı otyrdy.

– Káne, aıtshy, álgi qyzdyń keńesin ne qyldyń?

– Kónbeıdi, qudaı soqqyr.

– Aǵasy qamaýda áli jatyr ma?

– Baltabekti aıtasyń ǵoı? Jatyr, Býrabaıda!

– Urlaǵan maıy qansha edi?

– Eki puttaı bar bilem.

– Sen qyzǵa ana bir sózdi aıttyń ba?

– Men aıtpaǵan sóz qaldy deısiń be? Biraq qulaǵyna qol apartpaı shapshyp turǵan bir qyz. Aıtatyn sózi:

– «Oǵan barǵansha, ózimdi ózim jaryp óltirem!» deıdi.

– Á-á, solaı deı me? Qaraı gór pálekettiń myqtysyn!

– Ras, qajyrly qyz eken ezi.

– Pish!.. sen de tapqan ekensiń «qajyrly» kisini. «Qatyn qaırattansa qazan qaınatady» degendi bilesin, be? Tómen etekti áıel emes pe, qajyrly bop qaıda barady.

– Men qajydym.

– Áı, Qojantaı!–dedi Itbaı, sybyrlańqyrap sóılep,– eger qyz ýıtetin bolsa, osyny qarańǵy urlyqpen alyp qashsam qaıtedi?

– Qaıdan bileıin?

– Men bul qyzben saýdalasa-saýdalasa sharshadym. Meniń bul qyzdy alam degenimdi jurt estidi. Endi muny almaý – maǵan ólim. Jaqsylyqpen kónbedi. Endi qol is qylýdan basqa jol qalǵan joq.

– Óziń bilesiń,– dedi aýylnaı jer shuqyp.

– Nege jer shuqısyń? (Qojantaı ýndemedi). Álde janyń ashı ma?

– Janym ashyp... maǵan ne qaryndas, ne jıen, ne jıenshar emes, aıdaladaǵy bireýdi qaıtem. Zańǵa syısa degenim ǵoı...

– Áı, zańyńdy qoıa turshy! K,olda emes pe, ol zań.

Keshe Koshkın kelip edi, shet jaǵalap aıtyp em, «al da kel, artqy jaýabyn maǵan ber!» deıdi. Zań izdeıtin ol k,yzdyń kimi bar? Men endi barymtaǵa kirisem. Qyzdyń talaıy osylaı bulqynatyn. Alyp qashqasyn kónetin. Aty áıel emes ne. Sen endi saýdany qoıyp, osyny qalaı alyp qashýdyń jolyn aıt. Bir baraqta qyzdyń ýıinen basqa neshe jan bar?

– Kim bilsin qansha jan ekenin. Áıteýir kóp. Uzyndyǵy jýz kezdeı baraq. Qaz-qatar tósegen taqtaı. Jurt óte tyǵyz jatady. Aralary bólinbegen.

– Onda alyp shyǵýy qıyndaý eken. Alym berse shyǵaryp beretin qasynda ójet jigitter bar ma?

– Sóılesip kóreıin ony. Bir jaman jeri – jeńgesi jótel aýrý, syrqaty nashar dep estidim. Bilte shamy senbeıdi bilem. Jáne qyz ózi jeńgesine sýsyn berip týni boıy damyl kórmeıdi deıdi, oıaý otyrady deıdi.

– Kýndiz qaıda bolady qyz?

– Boınada soıǵan maldardyń ishegin arshıdy.

– Á, onda, kýndiz de qıyn eken. Aldastyryp alyp ketýge bolmas pa eken, joldan qaǵyp áketetin?

– Qaıdan bileıin?

– Sen endi bir aılasyn tap. Osy synymnan ótseń, men de umytpaspyn jaqsylyǵyńdy. Saılaý da jaqyndap kele jatyr ǵoı, ózime kandıdat qyp alýǵa da barmyn, aıtqanymdy oryndasań.

«Kándelettik» Qojantaıdyń armany edi. Kópten kez aldyna elestep jýretin qus qolyna kep qonýǵa yńǵaılanǵan syqyldy bolǵasyn, onyń oıy qyzdy baraqtan urlap alyp shyǵý amalyn tez qarastyra bastady.

– Buǵan bir-aq jol bar,– dedi Qajantaı,– tań qarańǵysynda barlyq erkek boınaǵa ketedi. Baraq boınadan alys. Qyz keshirek barady. Tań ata. Sol kezde myqty jigitter saılanyp baryp, ýıden alyp shyǵyp, myqty atpen tartyp otyrsa kim qýyp jetedi deısiń.

– Mynaýyń tapqan aqyl eken.

– Endeshe, býgin-erteń jigitterińdi jiber. Men ózim baraq mańaıynda bolaıyn. Árkimderge sóıleseıin de, eger shyǵaryp berýshi bolsa – nur ýstine nur, shyǵaryp berýshi tabylmasa – ózim retteımin. Ińirde jigitter zavodqa jaqyn aýylǵa kelsin de, bireýi maǵan habar bersin. Uzaq týn ańdysaq, almaı qoımaspyz.

– Jaraısyń, Qojeke,– dep Itbaı sýısingendeı qarqyldap kýldi. Qolyma bir tıgizseń, arjaǵyn ózime ber. Bir-aq kýnde jýasytyp alamyn. Osy qurǵyrǵa jabyspaı-aq qoısam da bolatyn edi, biraq jurt estip qapty. Anaý kýni bireýler: «qusyń qutty bolsyn!» dep qaıyrly bolsyn aıtyp jatyr. Alyp qoıdy dep oılapty. Shirkin, ólerin bilmeıtin qyz eken. Esiktegi basy tórge jetkenge qýanyp, ózi-aq .keletin qyz. Amalyń bar ma, aqyly joq bolǵasyn.

– Apyr-aı deseıshi, altynǵa qolyn malyp otyratyn reti bar ǵoı osy ýıde.

– Endi me, eger osy bosaǵaǵa dám jazyp kele qalsa, saptyaıaqtan sary sý ishkizermin ol mundarǵa.

– Sol qyz zakónshik deıdi. Oryssha nedáýir oqyp tastaǵan qyz bolsa kerek...

– Á, qoıshy, sondaı sózdi!– dedi Itbaı keıip,– zakonnık!.. Netken zakónshik?.. Zakon osy kýni mynada! (Itbaı qaltasyn qaqty).

– Jańaǵy bir nemeńdi tez attandyr,– dedi Qojantaı Itbaıǵa,–ol ne qylǵan neme ózi?

– Sen tanymaısyń ba? Baıaǵy bizdiń ýıdegi ýchıtel.

– Á, so ma?–dedi Qojantaı «ózin edireıtip.– Osy neme osy qyzdy alam dep aıtady dep estip em.

– Dese degen shyǵar . Biraq buǵan syr bermeı tez jóneltip jiberem. Mana jyly qabaqpen amandasyp otyrǵanym da sol, áıtpese ózin unatpaıtyn em. Eshnárse sezbegen adam syqyldanyp attandyryp jibereıin.

– Bireýden suramas pa eken?

– Kimnen suraıdy? Suraıtyn kisiniń reti joq.

– Onda durys. Biraq saq bolǵaısyń. Kim biledi, qyz ýıinde ekenin bilse, aýytqyp ketýi mýmkin. Muny kórse qyz shırap ketedi.

– Jaraıdy.

3

Itbaıdyń jaqsy kýtýine, Asqar qaıran qaldy. Burynǵy kekirlik mineziniń bireýi de joq: «jatyp jastyq, ıilip tósek bolyp turǵan» bir adam. Eki sóziniń bireýi «siz», «biz». Baıaǵydan beri Asqardyń qaıda jýrip, qaıda turǵanyn suramaı qalǵan joq. Ara-tura: «ýırenip qalǵan ekemiz, kópke sheıin ógeısip jýrdik. Peterbýrda sen ustalǵanda ishim aýyrdy, qoldan keler shara bolmady» degendi de aıtyp qoıdy. Biraq Botagózge janasatyn sózdiń mańaıynan alystap ýrkip jolaǵan joq. Bar sózinde ol, Asqardyń esine Botagózdi týsirmeýge tyrysty.

Astan eń aldymen qymyz keldi.

– Áı!– dedi Itbaı bıe baılap kep, Asqarǵa amandasqan Býrkitbaıǵa,– qymyz quıdyrshy! Jaqynda ystan shyqqan keń sabaǵa quıylyp, qymyz jaryqtyqtyń ózi baldaı tátti bop tur edi. Maıdyń qymyzy qandaı, jaryqtyq! Tátti asty dos-jaryn, kep otyrǵanda ishkennen bu dýnıede qyzyq bar deısiń be?

Býrkitbaı daladan bireýdi shaqyryp alyp, kýmis pispekti, ıindep turǵan ýlken qara sabany, ýıdi basyna kótere kýpildetip pisti de, kýmistegen ýlken sary aǵash tegenege kóbigin burqyratyp quıdy. Jańa ydysqa quıǵan qoıý, jas qymyzdyń ısi segiz qanat aq ýıdiń ishin lyq toltyrǵandaı boldy. Kópten mundaı qymyz ishpegen Asqardyń aýzyna silemeıi jıylyp, murnyna kirgen tátti ıis – barlyq tamyryn qytyqtap, qashan aıaqty qolyna ustatyp, simire bir jutqansha taǵatyn qaldyrmady.

Beti kópirshigen, eritken altyndaı qoıý sary qymyzdy toltyrǵan kárden kese qolyna tıgende, tilin tushytqan qymyzdy Asqar jutyp-jutyp jiberip edi, saǵynǵandyqtan ba, sýsaǵandyqtan ba –mańdaıynan ter shyp-shyp shyǵa keldi.

– Káne, otyrma, Býrkitbaı,– dedi Itbaı, Asqar qymyzǵa biraz sýsyndaǵannan keıin,– mal aldyr! Qysqy sybaǵasy da bar shyǵar. Biraq bir maldyń etin jemeı reti kelmes.

– Bar dám bolady ǵoı.

– Ataı kórme! Bizdikine kelgesin maldyń basyn jemeı, o ne degeniń? Bir mal deppin-aý, óziń munda biraz kýn jatatyn tyǵarsyń?

– Joq, jýrem.

– E, onyń qalaı? Dámdes ýıiń. Aýnap-qýnap jat.

– Asyǵys em, rahmet!

– «Nege keldiń?» degen kisideı jolyńdy surap mazańdy almaıyn dedim. Jol bolsyn!

– Áleı bolsyn.

Asqar jol mánisin tolyq aıtty.

– Á, jaraıdy. Bizge de sanaq jýredi degen buıryq kelip edi. Retiń kelse, osy elge shyqsań jaqsy bolar edi. Bul sózdi aýzy aıtqanmen, «osy kápir ras kelip qala ma?» degendeı, Itbaıdyń ishi qorqa bastady.

– Men keler em,– dedi Asqar,– biraq oblysta basqa jaqqa bekitip qoımasa.

– Bárekeldi-aı, asyǵys ekensiń!– dep renjigen boldy Itbaı,– sonda da jatyp ket birer kýn, tym bolmasa.

– Rahmet, býgin jýrem.

– Apyr-aı, onda asty tezdet, Býrkitbaı. Marqa pisip jetpegen kezi edi ǵoı. Jem jep shyqqan kópeı qozynyń bireýin aldyra ǵoı.

Býrkitbaı ketkennen keıin Asqar men Itbaıdyń keńesiniń kóbi soǵys týraly boldy.

– «Qazaq» bar ma, aǵaı?– dedi Asqar soǵys keńesine kiriskesin.

– Bar. Sandyqta. Tigip jýrmin. Aldyraıyq.

Itbaı áıeli Jamaldy shaqyryp aldy da, Asqar amandasqannan keıin sandyqty ashtyryp, tigilgen gazetterdi aldy, Jamal shyǵyp ketti.

Asqar «Qazaq» gazetin aqtaryp qarasa, týgel eken. Bir jaǵynan qymyzdy juta otyra, Itbaıǵa qaramastan, 1914 jyldan bergi nomerlerin Asqar tez-tez jýgirtip qarap shyqty.

«Altyn qorynan bir mıllıard jeti jýz mıllıon som Obrashenıeden alynyp, onyń ornyna eki ese qaǵaz aqsha shyǵarylsyn».

«Temeki men araqty qymbattatyp, 175 mıllıon som jınalsyn».

«Segiz aıda Rossııadan soǵysqa tórt mıllıard shyǵyn ustaldy».

«Bir aıda Anglııa soǵysqa tórt mıllıard shyǵyn ustaǵan.

«Eki jylda Frantsııa qyryq mıllıard shyǵyn ustaǵan...» Osy syqyldy soǵys shyǵyndaryna jáne ólgen adamdardyń sanyp oqyǵanda, Asqar tańdaıyn qaǵyp, basyn shaıqady.

– Torǵaı oblysynyń ózi,– dedi Asqar Itbaıǵa gazettiń bir jerin barmaǵymen nusqap,– 191341 som járdem beripti ǵoı, bıyl soǵysqa.

– Kóp emes eken,– dedi Itbaı,– Anaý kýni Kókshetaýda, Krıvonosovta bolystardyń jıylysy bolyp edi. Bizdiń bir ýıez 146 myń som aqshadaı beripti. 5000-daı kıiz ýı, 12 myńdaı at jiberipti.

– Ras, qıynǵa soqty bul soǵys.

– Arty qaıyr bolsa eshnárse etpes.

– Arty da onsha qaıyrly bolmaıtyn syqyldy kórinedi ǵoı.

– Astapralda! Nege?

– Qazaqtan soldat alý máselesi kóterilip jatqanyn oqydyńyz ba?

– Oqydym. Biraq jel sóz ǵoı deımin.

– Jel sóz kórinbeıdi. Mine, 171 sanynda ýkimet pen Dýmanyń arasynda otar ulttardan soldat alý týraly talas bolǵanyn jazady. 172 sanynda soldat alynatyndyǵy aıqyndalǵan syqyldy. Mine, kórdińiz be, «qazaqtar soldatqa salt baratyn bolsyn» degen usynys turǵanyn? Gazettiń ózi, mynaý 179 sanynda, qazaqtyń qazaq pravosymen soldatqa barýyn jaqtap otyrǵanyn kórdińiz be?

– Qaı aıdaǵy nomeri?

– 30 aprel, 1916 jyl. Mynaý 174 sanynda sanaqtan mal, jan jasyrmańdar dep jazypty. Myna bir sózderge qaraǵanda soldat berýge «Qazaq» gazetin basqarýshylar moıyndaǵan-aý deımin.

– Kim bilsin?–deı saldy Itbaı.

– Ne bolatynyn kim bilsin? Biraq soǵys aýyrtpalyǵyn onsyz da eriksiz kóterip otyrǵan qazaq buǵan kónse durys, kónbese ýlken býlinshilik bolady ǵoı deımin...

– Táıiri-aı, qurǵaq qolmen kónbegende ne qylady?

Asqar jaýap bermeı aýyr kýrsindi.

– Ýa, qurysyn sol soǵysyń!– dedi Itbaı, Asqardyń tunjyraı qalǵanyn sezip,– qazaqqa alabóten kelgen aýyrtpalyq emes. «Kóppen kórgen uly toı» degen. Qaıter deısiń. Táńiriniń jazǵany bolar. Tasta gazetti! Ish qymyzdy! Ákel keseńdi, quıyp bereıin!

– Bolyp qappyn. Dalada jýrip kelsem deımin azyraq.

– Oqasy joq. Álgi Býrkitbaı qaıda? Áı, Býrkitbaı!

– Áý!– degen daýys keldi syrttan.

– Boldyń ba?

– Boldym.

– Munda kel, endeshe!

Býrkitbaı kelgenshe, «ózim de shyǵam ǵoı» dep Asqar týregep tysqa shyǵyp ketti.

– Nege shaqyrdyń?– dedi Býrkitbaı ýıge kirip.

– Álgi Asqarmen jýrip kel deıin dep em.

– Siz Asqarmen tym quda týsip kettińiz-aý, myrza?

– Jaǵyń qaryssyn!..

– Uzap ketti. Estimeıdi.

– Al, sen bar, olaı bolsa. Biraq aýzyńa saq bol. Tuıaqtyń qyzyn surasa, jónińdi aıtpaı teris sóıle. Arjaǵyn óziń bile jatarsyń.

– Ózi qashan ketedi eken?

– Býgin jýrem deıdi. Ketse eken.

Itbaı Qojantaımen baılasqan ýádesin Býrkitbaıǵa týgel aıtty.

– Durys,– dedi Býrkitbaı,– nıetiń oǵan aýsa, jalǵyz ózim baryp urlap ákelýge qolymnan patpeske bereıin. Ózi de qyz? Tolyǵyp bolǵan. Býrabaıdyń semiz shortany syqyldy, jýrgende yrǵań-yrǵań etedi...

– Bar bolǵyr, bar endi!..

– Joq-a deımin, shirkin pisken eken ezi. Jasy da 18- 19-ǵa kelip qalmady ma eken? Neshege kelse, onshaǵa kelsin, biraq pisken shıedeı tolyp tur. Ózi de boıy suńǵaq, keýdeli kelgen arshyn qyz.

– Bar, bar!..

– Qolyńa qudaı tıgizse...

– Bar deımin, dońyz!..

– Býrkitteı...

– Boldy, boldy, ket tez! Álgi oılap qalar, nege keshikti dep.

– Baraıyn!– dedi Býrkitbaı, esikke qaraı jýre berip, ishte qalǵan sózin betiniń, kóziniń qubylysymen uqtyryp.

– Saq bol!– dedi Itbaı, Býrkitbaı aıaǵyn tabaldyryqtan syrtqa attaı bergende.

– Bilem ǵoı, ózim de.

Býrkitbaı shyqqansha Asqar aýyldan uzap, Shalqar kóliniń jaǵasyna jetti.

Býrabaı taýynyń aınalasy Asqardyń alaqanynda. Ol bilmeıtin quz, ol bilmeıtin saı, ol bilmeıtin bulaq, ol bilmeıtin kól joq. Keıde Kóksheniń eń bıik órkeshine shyǵyp jan-jaǵyna qarasa, Býrabaıdyń ishi-syrty, aınalasy – tostaǵanǵa quıǵan qymyzdaı dóńgelenip jatqan qaptaǵan kól. Solardyń ishinde Kóksheniń soltýstik jaǵyn jıekteı, taýdy qursaýlaǵan shabaq kóli ǵana sıyrdyń ımek mýıizi syqyldy. Ózgeleriniń bári birkelki, dóp-dóńgelek. Jasyl barqyt kamzoldyń ýstine qadaǵan teńgelikteı ár jerde appaq bop, dóńgelenip kýnge shaǵylysqan ol kólderdi kórýge Asqar toıǵan emes.

Aspanmen astasqan Kóksheniń asqarynan aıaqtaǵy astaı kóringen kólderdiń jıegine barǵanda, teńizdeı telegeı ekenin ol biledi. Bıikten qaraǵanda bir týsti kóringen kóldi ol, qasyna barsa, týgi basqa jylqydaı, ózdi-ózdershe arnaýly qasıetterimen aıyryp ala alady. Kólem jaǵynan: Shalqar, Toryaıǵyr, Shortan, Jókeı, Qotyr, Úlken shabaq, Kishi shabaqpen birdeı. Bul atalǵan kólderdiń bárine de bergi shetinen arǵy shetine qaraǵanda kóz jetpeıdi. Taýdan qaraǵanda aıaqtaǵy astaı bul kólder, jıeginen qaraǵanda jer men kóktiń astasqan tusyna baratyn ýlken bir teńiz tárizdenedi. Eger Jókeı kóline: kemeniń tumsyǵy syqyldanyp, Býrkitti taýynyń bir jaq shyńy sýırıip baryp suǵynyp turmasa; Qotyrdyń ońtýstik jaǵynan: keldi jara orta kezine sheıin qulynnyń jalyndaı bop qaraǵaı esken, tilgen qaıystaı aral kirmese; Býrabaıdyń orta kezinen sýdy jaryp eki taý shyǵyp, bıiktep baryp tekeniń mýıizindeı aıqaspasa; Shabaq kóliniń orta kezi qumyrsqanyń belindeı ýzilip turmasa – bul kólderdi birinen birin kólem jaǵynan da, kórkemdik jaǵynan da aıyryp alý qıyn.

Shalqardyń ózge kólden aıyrmasy – onyń kýnbatys jaq jıegine taman, jaǵadan jarty shaqyrymdaı jerinde tas dińgek bar. Bul dińgek kólden naızadaı shanshylyp tik shyqqanmen, naızaǵa ýıles tas emes. Aıta berseń ol, tas ta emes, tas emes te emes. Tas deıin deseń, dińgektiń ýstine ósken jabaǵydaı uıysqan betege, betegelerdiń arasyna ósken buıra tobylǵy. Tas emes deıin deseń, jeldi kýni aınala uryp jatqan tolqyndar dińgektiń betin bir shaımaıdy. Bir jeri jaı topyraqtaı sýǵa opyrylmaıdy. Dińgek alystan qaraǵanda naızadaı shanshylyp jińishke kóringenmen, qaıyqpen qasyna barsań, kishigirim aýyldyń qotanyndaı kólem! bar, tóbesine shyqqanda tóńirek týgel kórinetin kádimgi taý. Osy dińgektiń en boıyna jazǵyturym qaz-ýırek, shaǵala juldyzdaı jıi jumyrtqa salady. Kesip izdegen qaıyqshylar ol dińgektegi jumyrtqany qaıyq-qaıyq qyp tasyp shyǵarsa da taýysa almaıdy. Odan basqa jerinde uıa salar oryn joq, darııa kóldiń beti, shilde kezinde qustyń balapanyna qumyrsqanyń ıleýindeı qaptaıdy da ketedi. Qaıyqshylar bul balapandardyń qaıdan saıa bolǵanyna qaıran qalady.

Býrkitbaı qýyp jetkenshe, kóldiń jaǵasynda ersil-qarsyl jýrgen Asqardyń kózi Shalqardyń dińgeginde boldy. Buryn da Asqar ol dińgekke qyzyǵyp, qaıyq jaldap bir ret týsken edi de, bir jaqtan jolaýshy kele jatyp, joldasynyń «jete almassyń, alys, sýǵa ketersin» degenine qaramaı maltyp ta barǵan edi. Eki barǵanynda da ol ómirde esinen ketpesteı áser alǵan. Dińgektiń quıqaly tóbesine shyǵyp, jan-jaǵyna qaraǵanda, oıy Shalqar kóldiń, jeldi kýngi tolqynyndaı týlap, sol mınýttaǵy boıyndaǵy qaıratyn qaıda qoıarǵa bilmegen. Sezimine qatty áser etken dińgekti ol umytpaıtyn, keıde onyń tóbesine shyqqan mınýttary týsine de kiretin.

«Ýa, shirkin!– dep oılady ol dińgekke qarap turyp,– sonyń basyna Botagóz ekeýmiz birge shyqsaq!..»

Oıǵa batyp turǵan Asqar, artynan Býrkitbaı kep «hap!» degende selk ete týsti. Ol jarqabaqta tur edi. Sýǵa qulap kete jazdady.

– Sen osyndaı qorqaq pa eń, Asqar?– dedi Býrkitbaı, Asqardy belinen qushaqtap, ýreıli keskinine kýlimsireı qarap.

– Iıa, aman jýrsin, be, Býrkitbaı?–dedi Asqar salqyn.

– Bizdi ne jaý alady deısiń?!

Ekeýi qatarlasyp, kóldi jaǵalaı aıańdady. Býrkitbaıdyń yńǵaıyn Asqar kórip kele jatyr: baıaǵy qyljaqbastyǵynan basqa keńes shyǵatyn syqyldy emes.

– Býrkitbaı!–dedi Asqar birazdan keıin,– ekeýmiz qurbymyz ǵoı, ras pa?

– Onda kimniń daýy bar?

– Ekeýmiz de kedeıdiń balasymyz ǵoı?

– Seniń aspanda, meniń jerde jýrgenim bolmasa, solaıyn solaı.

– Men de qaı bir shyrqap ushyp jýrgen adammyn. Qanat-quıryq mende de qysqa emes pe?

– Seniń qanatyń qysqa bolsa, ol shirkin bizde atymen joq deseıshi.

– Qaljyńdy qoıyp, men saǵan bir shyn áńgime aıtaıyn dep em.

– Maǵan sol shynyń kerek.

– Shyn kerek bolsa, men seni buryn jekkórip te jýrdim.

–Nege baıǵus-aý!

Asqar uzaq ýaqyt Býrkitbaıǵa óziniń oǵan nege renjıtin sebepterin aıtty.

– Munyń bireýinen de tańbaıyn!– dedi Býrkitbaı.– Endi maǵan qyl degenińdi aıtshy! Biraq men ózim ospaq sózge shorqaqpyn, sen maǵan jumbaqty qoıyp, týra aıtatynyńdy aıt!

– Aıtsam: senen bir syr suraıyn, shynyńdy aıtasyń ǵoı ?

– Aıtaıyn bilgenimdi.

– Aıtsań: Tuıaqtyń qyzy qazir qaıda, ýıinde me?

– Sıyrdaı bolǵan qyz ýıinde otyrýshy ma edi? Qatyn bop otyr bireýde, balaly-shaǵaly bop.

– Kimde?–dedi Asqar surlanǵan keskinmen Býrkitbaıǵa tóne qarap.

– Sen kimdi bilesiń. Myna, Qoıly-atyǵaı ishinde Dańqoı degen eldegi bireýde.

– Aǵalary qaıda?

– Baltabek kanser zaýytyndaǵy mal soıý jumysyna aralasyp jýretin edi, anaý kýni bir maı urlap qolǵa týsti dep estidim. Ótken kýz Kenjetaıy jylqy urlap, ustalyp ketip edi, sodan joq. Syrt habar: ish jaqta qashyp jýr deıdi.

– Temirbek qaıda?

«Asyq oınaǵan azar,

Dop oınaǵan tozar.

Bárinen de qoı baǵyp,

K... jegen ozar...»–

degendeı, týptegende Tuıaq balalarynyń eń ońdysy sol jaman bolyp shyqty. Ózgeleri qolynan kelmeıtin erlik isteımin dep basyn jutty, jaman Temirbek myna altyn zavodyna baryp jumysqa týsip, sheshesin asyrap týr. Ishtegi sezim tolqynynyń qatty ekpinimen, Asqardyń aýzyna kelgen suraýlar ernine ilekpeı, jańqadaı qalqyp kete berdi. «Nanaıyn ba, nanbaıyn ba?» dep oılady ol. Bir kezde týǵanyndaı jaqyn bolǵan sýıikti semıa, mynadaı apatqa ushyraǵany oǵan qatty batty. Suraýǵa ótirik jaýap bergen Býrkitbaı, Asqardyń keskinine qarap edi, qabaǵy týnerip, keskini buzylǵan tárizdi eken. Býrkitbaıdyń jýregin basqan ótiriktiń shańy, Asqardyń betine qonǵandaı, ol ony aıap, shynyn aıtýǵa bir oılap turdy da, artyn oılap Itbaıdan bata almady. Sonda da, Asqardyń qasyna endi erse, syr aıtpaýǵa bolmaıtyn sııaqtanǵan soń «As pisti, tez qaıt!» dep ózi ketip qaldy.

4

Asqar Itbaıdyń ýıinen shyǵyp, Shalqarǵa qaraı bettegende, soltýstik kýnbatys jaqta aspanda beldeýlegen Kókshe, kók ıen jerdiń astasqan tusyna shókken kóktemniń qara sur bult syqyldanyp tur edi. Shalqarǵa jetken kezde, qyzǵan kýnnen kýn darııa bop tolqyǵan saǵym, Kóksheniń etegin tolqynyna bólep, munartqan basy teńiz ýstinde alystan jýzip kele jatqan ulan-baıtaq, ýlken keme syqyldandy. Saǵymnyń ulan-asyr teńizinde tolqynǵa kómilip jýzip kele jatqan keme syqyldy Kóksheni kórgende, onyń esine: Abaı aýdarǵan Lermontovtyń «Parýs» degen óleńi týsti:

«Jalǵyz jalaý jaltyldap,

Tumandy teńiz órinde.

Shet jerde jýr ne tyńdap,

Nesi bar týǵan jerinde.

Oınaqtap, tolqyp, jel gýlep,

Maıysar dińgek shaqyrlap,

Ol jýrgen joq baq izdep,

Qashpaıdy baqtan boıdy urlap,

Astynda darııa – kók maıdan,

Ústinde sáýle – altyn kýn.

Qarashy, býkil qudaıdan,

Suraıdy daýyl kýni-týn...»

«Ne degen tamasha sýret!– dep oılady ol.– Shirkin, Abaı-aı, aqynsyń-aý! Arqanyń shelinde, Shyńǵystyń tasynda ósip, ómirinde teńiz kórmeseń de, sharyqtaǵan aqyndyq qııalyń teńizdi ushyp tapqan eken!»

Býrkitbaıdyń Botagóz týraly, onyń ýıi týraly aıtqan sózderi Asqardyń kóz aldyna qary japalaqtaǵan qystyń borandy sýyq kýnindeı elestedi. Onyń manaǵy altyn kýndeı ashyq ýmitin, qaıǵynyń qara bulty torlady. Osy kezde Asqardyń oıyn eliktirgendeı, Kóksheniń basyna týtindene qara bult shógip, sodan seskengendeı taýdyń eteginde erkelep oınaǵan saǵym taý jaqtan qashty. Álginde, teńizdegi kemedeı saǵym ýstinde qalqyǵan Kókshe, saǵym taraǵannan keıin, Asqardyń kózine órtke ushyraǵan, býlinip, kýıip jatqan bir zor ýıge uqsady.

Kókshetaý, Qyzyljar elderiniń kóktem, jaz mezgilderinde «amal» deıtin kýnderi bolady. Ol kýnderde: kýnniń kózi tańerteń qaınap shyǵady da, týske sheıin jerdiń jýzin shyjytyp jiberedi. Jylqyǵa býgelek, sıyrǵa sáıgeldi tıip, maldyń mazasy ketedi; jan-jaqqa shapqylap, barqyny bar sýly jer izdep, kólge, ózenge panalaıdy. Bul kezde azdap ýrlegen ystyq jeldi ol elder – «ańyzǵaq» deıdi. Úıge kirgen ańyzǵaq adamnyń óńeshine jarmasyp, týkirigin keptirip, tamaǵyn qurǵatady, adam qymyz ishse «aq tańdaı» bop, tamaǵyna qaqyryq qatady, ańyzǵaqta adamnyń shólin qandyratyn jalǵyz ǵana qaımaq quıǵan qoıý shaı.

«Shaı,

Shaı ishsem kóńilim jaı,

Átteń, aqshasyn bergende –

haı-haı-haı!»–dep ókinedi ol kezde shaıy joq kedeıleri. Osyndaı sáıgeldi, býgelekti ańyzǵaqtyń artynan ol elder nóserlep quıyp ótetin jańbyr kýtedi. «Kóktemdegi bult kóńilshek». Ilýde bir kýnder bolmasa, kóktem kezinde ańyzǵaqtan ańsasy kepken adam men aıýandardy týsten keıin salqyn aýamen sýsyndatyn jaýyp ótpeıtin kýnder az kezdesedi.

Ańyzǵaqqa shyjyǵan Asqardyń da ańsasy keýip, aq tańdaı bola bastaǵasyn aýylǵa bettedi.

Asqar ýıge kirse, Itbaı týndikti japqyzyp, irgeni týrgizip, tórt qabat shyt kórpeniń ýstinde eki jastyqqa shyntaqtap, dambalshań, jalań aıaq, kóıleksheń, jalań bas shaı iship otyr eken. Qasynda báıbishesi Asyltas aıaǵyn sıpap otyr, toqaly – Jamal shaı quıyp otyr. Itbaıdyń bet-aýzyn ter basqan.

– Apyr-aı, qudaıdyń myna kýni kýıdi-aý!– dedi Itbaı terin oramalmen sýrtip, esikten kirgen Asqarǵa,– dalada kýnsip kóp jýrdiń ǵoı. Úsh saǵatqa jaqyn jýrdiń,– dedi ol, kýmis baqannyń bir butaǵynda ilýli, tyrsyldap soǵyp turǵan shynjyrly ýlken saǵatqa qarap,– shóldegen shyǵarsyń. Týtep ólip bara jatqansyn myna bir shaıdy jańa aldyma alyp em, mundaıda jannyń raqaty shaı ǵoı. Kepken syqpa qurtpen qaımaq quıdyryp, qoıý ǵyp ishken shaıdan dýnıeniń jumaǵy bar deımisiń mundaıda. Káne, otyr, sheshin! Uıatty qoı, kóılek-dambaldan basqany sypyryp tasta!..

Bul sózderdi aıtqanda, Itbaı Asqardyń keskinine qarap, sýsaýdan basqa ishinde zildi birdeme baryn uqty. «Býrkitbaı býldirip kelmese jarar edi?» dep oılady ishinen. Biraq syr bergisi kelmeı, Asqarǵa jyly sózderimen birge kýlimdeı qarady.

«Jylýy joq boıynyń,

Jylmıǵany netken?!»–

degen Abaıdyń sózi týsti Asqardyń oıyna. «Jolbarys adamǵa shabarda, erkelegen ıtteı jýzi jylyp qylmyńdaı ketedi» dep estıtin edi Asqar. Itbaıdyń jylmyńdaýy oǵan sol jolbarystyń erkeleýi syqyldy kórindi.

– Otyr!–dedi Itbaı taǵy da Asqarǵa.– Áı, toqal, sen etti bilshi! Pisken shyǵar. Jıdip ketpesin. Báıbishe, shaı quı! Asqar et aldynda sýsyndap alsyn, áıtpese et jeı almaıdy. Dalada jýrip keldi ǵoı, qymyzy sińgen shyǵar.

Dastarqan qasyna kep otyrǵannan keıin, kelgeli kórmegen Itbaıdyń báıbishesi Asyltasqa Asqar:

– Esensiz be?– deı saldy.

Botagózge býgin-erteń jigitterin jibergeli otyrǵanyn Itbaı Asyltasqa shet jaǵalap aıtyp edi.

Asqardyń salqyn amandasýynan «osy jigit bilip qoıdy ma, áli?»dep oılady Asyltas.

Renishti oıda otyrǵanmen, sýsaǵan Asqar syqpa qurtty k,anttaı tistep aýzynyń dámin alyp otyryp, shaıdy qanyp ishti.

– Asty ákeleıin be, pisti,– dedi bir kezde Býrkitbaı kirip.

– Ákel!

Shyǵyp ketken Býrkitbaı azdan keıin betin dastarqanmen jaýyp, býy burqyraǵan sary tabaqpen etti alyp kirdi.

EKINShI TARAÝ

ÓLIM ÚSTINDE

1

Aıbalanyń tyq-tyq jótelgen daýysyna Botagóz oıanyp ketse, baraktyń on boıynda syqsıǵan bilte shamdar janyp, jumysshylar japyr-jupyr kıinip alyp, ketip jatyr eken. Biraq áli tań atpaǵan syqyldy. Baraktyń ishindegi qoıý qarańǵylyqty syǵyraıǵan bilte shamdardyń jaryǵy jeńe almaı, barak kýńgirt.

Botagóz basyn kótergende, bir jaǵy ketilgen shashkeniń tabaǵyndaǵy, biltesin eski shýberekten esip, sıyrdyń maıyna malǵan sham, maıy taýsylyp, bilteniń shýberek ısi shyǵyp sónip barady eken. Botagóz uıqy tyǵylǵan kózin qolymen ýqalap jiberip, tóseginiń basynda turǵan maı salatyn aıaqty qarasa, týbinde týk joq.

– Qalqam-aı, nege turdyń, uıyqtasań ediń!– degen Aıbalanyń sózine ol jaýap bermeı, árkimderden maı surap, alysyraq bir kóıkeden taýyp alyp keldi de, aqtyq jalyny álsiz ǵana lapyldap turǵan biltege maıdy tamyzdy. Maı tıgennen keıin bilte áýeli shyjyldap, artynan jarqyraı bastady.

Botagóz sham sónerdiń aldynda bıeniń bir saýymy buryn qalǵyǵan edi.

– Jata tursaıshy, sáýlem,– dedi Aıbala taǵy da,– aǵań ketkeli bir kýn durys uıyqtaǵan joqsyń. Qanyń qashyp, ajaryn, qýqyldanyp ketti. Aýrý menen sen jýdeý syqyldysyń. Áli erte ǵoı, qalqam. Az da bolsa jatyp uıyqtashy. Bolmasa, býgin barmaı-aq qoı jumysqa.

Botagóz bilte shamnyń jaryǵymen Aıbalanyń keskinine qarasa, kýndegiden ózge eken. Birazdan beri Aıbalanyń eti týgel tarap, qý sýıegi qalǵan. Buryn tolǵan aıdaı dóp-dóńgelek beti solbyraıyp, urtynyń syrtynan tisin sanap alatyn halge jetken. Qolynyń, aıaǵynyń sýıekteri, dorbanyń ishine salyp qoıǵan qý sýıekter syqyldanyp, býyndary bultıyp, shyǵyp ketken. Shilbıgen qyldyryqtaı moınyna qaraǵanda, «basyn neǵyp kóterip tur?»–dep oılaıtyn Botagóz. «Aryq adamnyń kózi ótkir bolady eken-aý!– deıtin Botagóz ishinen.– Qaraǵanda óńmenimnen ótip kete jazdaıdy!»

Maı tamyzǵannan keıin jarqyrap janǵan bilte shamnyń jaryǵymen Botagózdiń kózi Aıbalanyń keskinine týsse, eki betinde qulpyryp qan oınap tur eken. Deni saý kezinde Aıbalanyń, beti osyndaı qan oınaǵan nurly bolatyn edi. Kózqarasy da býgin kýndegideı ótkir emes, deni saý kezindegi sypaıy qaraıtyn ádemi qarasynyń qalpyna kelgen.

Qatty uıyqtaǵandyqtan Botagózdiń basy aýyryp qalǵan eken. Keshegi jumystan tynyqpaǵan denesi qurystap jatýdy tilep edi, deneniń erkine ol kónbeı kerildi de, boıyn azdap sergitip, birer ret aýzyn kere, demin qatty ala esinep, jınala bastady.

– Nege jatpadyń, sáýlem?–dedi Aıbala taǵy.

– Uıqym qanypty.

– Qaıdan qansyn uıqyń, buryn tórt kózimiz týgelde kóp uıyqtaıtyn eń. Basyńa aýyrtpalyq týskesin amalyń bar ma!..

Arjaǵynan aǵytylyp kózine saýlap kelgen jasty Aıbala eriksiz bógep bosatpady. «Ózi qajyp jýrgen balany jylap qajytpaıyn» dep oılady ol.

Ótken kýni egizben Temirbek kelip: «ne kórsek te birge kóreıik» dep kóshirip áketkisi kelip edi, oǵan Aıbala men Botagóz qarsy da bolǵan joq edi, qasyndaǵy kórshileri: «nashar syrqatty qalaı aparasyń, jolda jazym bolsa qıyn bolar, azdap shyda!» desti. «At emes ógiz, jolda qazaq arbanyń ýstinde shaıqalyp qıyn bolar, aýyrlap qalasyń!» dep kórshileri Aıbalaǵa da aqyl aıtqasyn, Aıbala maqul eken dep, Temirbekti – ruqsat berip qaıtardy da, «jaqyn arada kelip ket, táýirlensem ony kórersiń, táýirlenbesem, endigi kelgenińde ne qylsam da qalmaımyn!» degen sózdi aıtty. Birazdan beri syrqaty ózine aýyrlaǵan syqyldy kórinip, týni boıy jótelip shyǵatyn Aıbala, býgin týnde kirpik qaqqan joq. Jótelip otyryp, onyń týni boıy oılaǵan oıy: «Sal jigitten (Temirbekti ol Sal jigit deıtin edi) nege qaldym. Osyndaı esim barda ájemniń qolyna barǵanym jaqsy edi. Erteń olaı-pulaı bop ketsem, erkeme qıyn bolady-aý!»

Bul ýıdiń bulaı kýızelýshilikke ushyraǵan sebebi bylaı: 1913 jyly Peterbýrgten qaıtqannan keıin Itbaı Baltabekke: «Qaryndasyn maǵan bersin» dep kisi saldy. Bul sózge Baltabek yrshyp týsip, mańyna jolatpaǵasyn, sypaıy sózge kónbeıtinin kórgen Itbaı myqtylyq aıtyp qorqytty. Itbaımen ustasýǵa beli shydamaǵan Baltabek Itbaıdyń «elshileri» sońynan qalmaı mazalaı bergen soń, qaıysyp bir kelip «buny qaıtemiz?» dep Kenjetaıǵa aqyldasyp edi:

– Qoryqsań Botagózdi óz qolyma ber,– dedi Kenjetaı,– men jer jýzinde tiri jýrip, qaryndasymdy oǵan bermeımin.

Kenjetaıdyń sózi Baltabekti qaıtadan qaırattandyrdy.

Qaıysqan Baltabekti Kenjetaıdyń qataıtqanyn Itbaı estidi. «Ózin kóndirip kórińder» dep Kenjetaıǵa da «elshi» jiberip edi, Kenjetaı kónbegen soń, eregisken Itbaı urylaryn jumsap, jaqyn qaladan jylqy aldyrdy da, Kenjetaıdyń qorasyna jasyrtyp, jylqy ıelerin ýstinen týsirtti. Sol pálemen Kenjetaı ustalyp, sottalyp aıdalyp ketti.

– Men jazyqsyz ketip baram,– dedi Kenjetaı, jónelterde amandasa kelgen Baltabekke,– tiri bolsam bir kelermin. Eger osaldyq qyp Botagózdi Itbaıǵa berseń, meniń qas dushpanym sen bolasyń, aldymen senin, qanyńdy ishem.

Inisiniń aqylyn alǵan Baltabek taǵy da «elshi» salǵan Itbaıǵa baıaǵy jaýabyn qaıtardy. Burynǵydan jaman óshikken Itbaı uıasyn buzaıyn dep, eń aldymen Baltabektiń ýıin kýıdirtti. Odan keıin, jalǵyz sıyryn urlatyp joıyp jiberdi.

Kýn kórisi kýızeýshilikke ushyraǵan Baltabek, Býrabaı qalasyna jaqyn jerdegi konserv zavodyna kóship kep jumysqa týsti.

Oǵan, mine, eki jyl. Sodan beri turatyn oryndary – jýz shaqty ýıli jan birge turatyn uzyn, keń baraq. Aıbala kóriner kózge osy baraqtan aýyrdy: bulardyń tósegin salǵan tustaǵy tereze synyp kópke sheıin shynysy salynbaı jel gýlep turýshy edi. Ótken qystyń basynda bir kýni ýskirik sýyq bolyp Aıbala týnde tońyp qap, sodan aýyryp edi; aýrý aldynda tymaý syqyldy bop jýrdi de, artynan asqyndap jótel paıda boldy.

Baltabekpen birge Aıbala da boınada jumys istep, soıǵan maldyń ishek-qarnyn arshysýshy edi. Sol jumysty, ol tyqyldap jótelin jýrse de, qystyń aıaǵyna sheıin istep, aprel aıynda jótel ýdep, tósek tartyp jatty. Sol jatýdan áli bas kótergen joq.

Jaqsy kóretin Aıbalany Baltabek jumys arasynda oıǵa-qyrǵa sýıredi, baqsy-balgerdiń at jeterine apardy. Bireýler malmen qaqty, bireýler shárdárilep emdedi. Baqsy-balgerdiń neshe týrli emine syrqat aıyqpaǵansyń doktorǵa da kórsetti. Biraq eshbir em qonbady. Tósek tartyp jatqannan keıin eti taralyp, tiri árýaq qana beınesi qaldy.

Estigen eminen Baltabektiń taba almaǵany: jazǵyturǵy jas bıeniń qymyzyna qazy salǵan tosap ishý.

Aıbalanyń aýrýy meńdeı berdi. Baltabek oǵan ishteı qaıǵyrady, biraq amaly qansha, ister shara joq. Aýyr turmysta renishti kóńilmen eńbek atqaryp jýrgen Baltabek, Itbaı qurǵyzǵan jala qaqpanynan qutyla almady. Ótirik pálemen ol da ustaldy. Oqıǵa bylaı boldy: bir kýni jumystan qaljyrap kep Baltabek barakta uıqtap jatyr edi:

– Tur!– dep bireý qattyraq daýyspen oıatty.

– Nemene?–dedi Baltabek uıqysy qanbaǵandyqtan erinip, ornynan turmaı, «tur!» dep jumysqa oıatqan bireý eken dep oılap.

– Tintemiz!– degen sózdi estigesin Baltabek kózin ashsa, zavodtyń kompanıony – baı tatar – Muratov balasy, qasynda ýrıadnık Koshkın jáne boınanyń desıatnıgi, ponıatoıǵa ákelgen birneshe jumysshylar bar.

– Neni tintesin?

– Urlaǵan maıyń bar.

– Tint!–dedi ózi týk urlamaǵanyn biletin Baltabek. Itbaıdyń jumsaýy arqyly zavodtaǵy bir qý, myna kelip turǵan desıatnıkpen aqyldasyp, bir qap shyjǵyrmaǵan maıdy tóseginiń astyna tyǵyp qoıǵanyn Baltabek bilmedi.

– Mynaý ne?– dedi desıatnık qapty sýyryp ap.

– Men bilmeımin!– dedi Baltabek tańdanyp.

– Má saǵan bilmegen!– dep ýrıadnık Baltabekti jaqtan qoıyp jiberdi.

Aıbala jótelip shala uıqylaý jatyp, bireýdiń tósek astyna eńkeıgenin, birdeme tyqqan syqyldy bolǵanyn sezip edi de, ne ekenin bilmeı, tósek astynda ózderinen urlanatyn eshnárse bolmaǵasyn ýndemep edi.

– Ózderi tyqty!–dedi Aıbala jylamsyrap, jótelge býlyǵyp.

– Kim tyqty? Ne sandalyp otyr mynaý qurt aýrý, ilbıip óleıin dep otyrǵan neme!– dep desıatnık Aıbalaǵa aqyryp tastady.

Koshkın: «sen qaznany urlaıdy ekesin!» dep Baltabekti tóseginiń mańynda biraz sabap, akt jasap aldy da ketti. Baltabek ustalǵanda, Botagóz Shortan qalasyndaǵy jeti klasty bastaýyshtan joǵary orys shkolynyń, altynshy klasynda oqyp jýr edi. Býrabaıdyń tórt klasty shkolyn Botagóz bitirgennen keıin, odan ári Baltabektiń oqytýǵa shamasy kelmeıtinin Botagózdi oqytatyn ýchıtelnıtsa kórdi. Ol ýchıtelnıtsa Shortan qalasiniki edi, Shortanda aýqatty týysqandary turady.

Botagózdiń zırektigin, oqýǵa yntasyn biletin ýchıtelnıtsa Baltabektiń ony oqytýǵa shamasy kelmeıtinin kórdi de, Shortandaǵy týysqandarynan ótinip, Botagózdi aqysyz-pulsyz ýılerinde turǵyzyp asyraýǵa kóndirdi. Kózden tasa bolsa, Itbaı alyp qashady dep oılaǵan Baltabek Botagózdi jibergisi kelmeı, ol oıyn ýchıtelnıtsaǵa aıtyp edi:

– Qoryqpa! dedi ýchıtelnıtsa,– bizdiń qoldan tartyp alýǵa onyń kýshi kelmeıdi.

Shortan shkolynyń altynshy klasynda oqyp jýrgen Botagóz, Baltabektiń ustalǵanyn estigen soń, shydap jata almaı ýıine keldi. Baltabektiń ne sebepti ustalǵany oǵan az kýnde málim boldy. Ózin aǵalarynyń soryna jaralǵan adamǵa sanaǵan Botagóz, kóz jasynan óner joǵyn baıqap, aǵalarynyń jolyna ózin shalǵysy kep, qamaýda jatqan Baltabekke as aparǵanda: «meni suraǵan adamǵa ber de, páleden qutyl» dep etindi. Ol tilegin Baltabek oryndamady.

Oqýdan shyǵyp kelgen betinde Botagóz konserv zavodynyń kontoryna, keńse qyzmetine ornalasyp, tapsyrylǵan esep-qısap jumysyna bastyǵyp kele jatyr edi, zavodtyń kompanıonynyń bireýi – Andreı Kýlakovqa ótinish etip, Itbaı ol qyzmetinen shyǵartyp tastady.

Temirbek Irmovtyń altyn prıskasynda jumysta edi. Ulbergen sonyń qolynda. «Baltabekke erte enshi alǵyzdy» dep Ulbergen Aıbalamen ókpelesken edi. Artynan tatýlasqanmen, birin-biri syrttan syılap, aralary tym qabysa qoımaıtyn.

Sheshesi Ulbergen men jeńgesi Aıbalanyń arasyndaǵy bul salqyndyqty biletin Botagóz, Baltabek ustalǵan soń, Aıbalaǵa «Temirbekke kesheıik» demedi. Keńse qyzmetinen shyqqasyn, aýrý Aıbalany renjitkisi kelmeı, basqa kesip taba almaǵan soń, boınada soıylatyn maldardyń ishek-qarnyn arshysý jumysyna týsti.

Shkoldan shyǵyp, qara jumysqa týskenmen Botagóz oqýdan qol ýzbedi. Onyń asa qumartyp oqıtyny orystyń kórkem ádebıeti edi. Jumystan qoly bosasa-aq ol, romandarǵa ýńiledi de jatady. Ol, ásirese ǵashyqtyq temasyna jazylǵan romandardy kep oqıdy. Sol romandardaǵy geroılar men geroınalardyń turmysynan ol Asqar men óziniń turmysyna uqsas kep jaǵdaılar ushyratady.

Peterbýrgten qaıtqan Itbaıdyń jarııalaýynsha: «altyn kórse perishte joldan taıyp», Asqar «shaıtannyń azǵyrýymen Peterbýrgte jýlıkterge ýıir bop, bankini talasyp, sodan abaqtyǵa alyndy; atylǵany, asylǵany, jer aýdarylǵany málimsiz».

Mine oǵan ýsh jyl. Habar kele me dep Botagóz kýn saıyn kýtedi. Bergen ýádesi, aıtqan sózi bolmaǵanmen, ishki sezimin kez qarasy arqyly uqtyrǵan Asqar Botagózdiń kóz aldynda elesteıdi de turady. «Apyr-aı,– dep oılady Botagóz,– jany jalǵan jigit syqyldy emes edi, men ony dýnıedegi en, senimdi, en, taza jigittiń bireýi me dep oılaıtyn em. Senimim meni neǵyp aldady? Álde, tiri emes pe eken?»

Asqardyń Botagózde sýreti bar. Sýret tiri Asqarǵa tamasha uqsaǵan. Botagóz sýretti Asqardy saǵynǵan kezinde alyp qarasa, barlyq ishki-syrtqy qasıetterimen Asqar kóz aldyna keledi. Ol sýretke Botagózdiń ystyq jasy talaı tamyp, talaı kepti.

Sol qaıǵynyń bárinen Botagózge qazir aýyr bop turǵan nárse – Aıbalanyń aýrýy. Janyndaı jaqsy kórip ketken qadirli jeńgesiniń syrqaty Botagózge qatty batady. Buryn ólim kórmegenmen Botagózge Aıbala kýn saıyn kór aýzyna bir adym jaqyndaǵan sııaqtanady. Kýn saıyn eti qashyp, kýn saıyn jóteli kýsheıip barady. Qazir mindeti kiside. Óz betimen basyn kóterýden qalýǵa da jaqyn. Biraz kýnnen beri aryq qalpyna kesh bolsa terlep, sýlderi quryp qalatyn boldy. Oryn tar. Aınala qaptaǵan taqtaı – tósekter. Úıdiń ishi dymqos, aýasy sasyq, onyń ýstine jaz shyqsa da ishinen yzǵar ketpeıtin birdeme.

Baltabek ustalǵannan beri Aıbala tipti nasharlanyp ketti. Botagóz ony ólip qala ma dep, kýnde záresi ushady. Biraq, jumysqa barmaýǵa bolmaıdy. Erte ketedi, kesh keledi. Kele jatyp Aıbala ólip qaldy ma dep jýregi tas tóbesinen shyǵady. Sharshap kelgenmen týni boıy jáne damyl kórmeıdi. Aıbalanyń yń etkenine oıanyp ketip, sýsyn berýge, jótelgende basyn sýıeýge, qaqyryǵyn sýrtýge erinbeıdi de, jerkenbeıdi de.

Aıbala «jumysqa barmaı-aq qoı!» degenmen, Botagóz uıqysyn ashqasyn, Aıbalanyń sýsynyn berip kıine bastady.

Álginde jumsaq qaraǵan Aıbalanyń kózi taǵy da ótkirlenip, Botagózdiń, óńmeninen ótip kete jazdady. Býgin týn Aıbala nedáýir aýyrlap shyqty, biraq ony Botagózge aıtqan joq edi. Botagózdiń kózi ilikken kezde tynysy tarylyp, qysylǵan syqyldy bolǵanda da, shoshynar dep aıtqan joq edi.

«Baqul bol!» degen soz kep qaldy Aıbalanyń aýzyna, Botagóz Aıbalanyń qasyna kójeden istegen sýsyndy qoıyp, qasyndaǵy bir kempirge tapsyryp, kıinip shyqqaly jatqan-dy. Biraq aıtpady. Basqa kýnderde mundaı oı týskende, Aıbalanyń kózinen jas eriksiz burshaqtap aǵylatyn edi. Bul joly jýregi jylaǵanmen, kózi jylamaı jasy keýip qalǵan syqyldandy. Aıbalanyń qadala qaraǵanyna ishi ýyljyǵan Botagózdiń arjaǵynan kózine bulaqtaı tasyp kelgen jasyna, «syrqat kisini sharshatpaıyn» degen oı toǵan bop, jibermedi. Ol jasty Botagóz esikten shyǵa bere aǵytty.

2

Jaly ýkiniń ulpa qanatyndaı jelpildep, kýmisteı jyltyldaǵan, synaptaı tolqyp, aýyzdyqty sýzip, urshyqtaı ýıirilgen, oqtaýdaı jaraý kókala atty salt minip, aýyldan shoqyta shyqqan Býrkitbaı bir qyrdyń astyna týskenshe, artynan kezin alǵan joq.

«Býke!– degen edi oǵan attanarda Itbaı,– ýáde solaı ǵoı?»

«Solaı!»

«Osy synymnan ótseń... arjaǵyn nesin aıtaıyn!»

Artyna qaraǵan Býrkitbaıdyń kózi Itbaıda. Nege ekenin bilmeıdi, Itbaı manaǵy attandyrǵan jerden Býrkitbaı qyr asqansha qozǵalǵan joq.

Ol kýni kýn bult, jel Býrabaı jaqtan jáne azdap sirkirep turǵan jańbyr bar edi. Bult týrine qaraǵanda keshke qaraı aq jańbyr bop ketý qaýpi bar.

Qyr asyp, atynyń basyn tejep, elirgen atty eriksiz sherte aıańdaýǵa týsirgennen keıin, Býrkitbaı alqynǵan syqyldandy. «Attanarda qymyzdy beker osynsha kep ishken ekem, jýregim kóterilip ketpese ne qylsyn?» dep oılady ol.

Atty biraz aıańdatyp, ezi tynystaǵandaı bolǵanmen jýreginiń qobaljýy basylǵan joq. Qusqysy kelgendeı órekpidi de otyrdy. «Apyr-aı, bul nesi?»

Jan-jaǵynda adam kórinbeı, órekpigen jýregin basa almaı kele jatqan Býrkitbaıǵa Asqardyń qoshtasqanda aıtqan sózi týsti.

«Býrkitbaı!–degen edi Asqar oǵan aırylarda, qoshtasyp turyp.– Sen syryńdy aıtpaı «etip barasyń. Syr aıtpadyń dep meniń saǵan ister qastyǵym joq jáne ol qastyq, shynymdy aıtqanda, qolymnan kelmeıdi de. Men sende ar-uıat, jigitshilik namys joq dep oılamaımyn. Ol sende bar. Biraq sen kýniń, ýshin keıde aryńa aýyr tıetin iske kirisesiń. Botagóz týraly sen shynyńdy aıtpaı barasyń. Aıt, dep men endi saǵan jalynbaımyn da. Jalynǵanmen aıtpasyńdy kórip otyrmyn, Tuıaq balalarynyń týgel «ury» bolýynda bir mán bar ǵoı dep oılaımyn. Botagóz týraly da sen maǵan ótirik aıttyń. Osynda bir mán bar. Jalǵyz janyn, bar jigitsiń. Ar-uıatyna tapsyramyn. Qaıtarda taǵy soǵam. Qazir, aıtpaǵanmen, eger ıneniń jasýyndaı uıatyń bolsa, sen menen qaıtqanda syr jasyrmaýǵa tıistisiń!»

«Ras aıtam!» dep syr bergisi kelmegen adam syqyldansa da, Asqardyń bul sóziniń árbir qarpy Býrkitbaıdyń aryna ınedeı qadalyp, janyn ýdaı ashytty.

Qyz alyp qashý Býrkitbaıdyń ómirindegi en, bir qyzyq isi edi. Sol mańaıda qyz alyp qashatyn kisi bolsa, Býrkitbaıdy ertip aparmaıtyny bolmaıtyn. Qyzdyń ýı ishin baılap tastaý, qarsylasqanyn sabaý, qyzdy ýıden sýırep alyp shyǵý, salt bolsa aldyna óńgerip alý, arbaly bolsa ózi qushaqtap ustap otyrý – Býrkitbaıǵa ań aýlaǵandaı qyzyq kórinetin.

Itbaıdyń tapsyrýy boıynsha, Botagózdi aldaǵy týnde alyp qashýǵa shyqqan Býrkitbaı bul joly burynǵysyndaı qumarlana qoıǵan joq. Ar-uıatyna tapsyryp ketken Asqardyń sózi esine týskende – jýregi batyldyqtan aını berdi.

«Endi ne isteý kerek?» degen suraý turdy onyń kóz aldynda.

Ar-uıaty oıanǵan Býrkitbaı biraz aýyr oıǵa shomylǵannan keıin, denesi kýnádan tazarǵandaı bop, «bul qyzdy osy zorlyqtan qutqarsam qaıtedi?» degen oıǵa keldi. «Qutqarý kerek!»–dedi ol daýysy shyǵyp.– Biraq qalaı qutqarý kerek?»

«Qalaı qutqarý» torynan bulqynyp shyǵa almaı kele jatqan Býrkitbaıǵa tordyń, qyl baýlaryn bir ýaqytta bireý kep ýzgen syqyldandy.

«Ol kim?»

– «Ol – Amantaı».

Jýyrda «Amantaı qashyp ketipti, mekeni Býrabaı taýynyń qalyń qaraǵaıynyń ishinde» degen qaýeset shyqqan. Attanardan bir kýn buryn Býrkitbaı Itbaıǵa bul qaýipti aıtqanda:

«Ýa, qoıshy!– degen Itbaı,– buryn mundaı emes eń, saǵan bul qorqynysh qaıdan sap bop jýr? Álde qyzdy alyp qashýǵa barǵyń kelmeı me? Qoryqsań barma!»

«Jaı aıtam,– degen Itbaıdyń zildi qarasyna shydaı almaǵan Býrkitbaı,– men qyz alyp qashýdan qashan bastartyp em. Jýz Amantaı jolda tursa da, jalǵyz ózim ákeleıin».

«Áı erim, solaı deshi!» degen Itbaı arqaǵa qaǵyp.

«Sol Amantaıǵa habar aıtsam qaıtedi?– dep oılady Býrkitbaı,–onda kiná menen aýady. Keshe aıtqam deımin. Eger Amantaı qyzdy arashalap alyp qalsa, men bir qarǵystan aman bolar em. Estise-aq Amantaı janyn salady. Qyzdy odan basqa qorǵar kisi joq. Asqardyń da qorǵaýǵa áli kelmeıdi. Endeshe, Amantaıǵa qalaı habarlandyram?»

«Lesnık Berezkınniń ýıine týsipti degen sóz bar edi,– dep oılady ol,– jolda ǵoı, soǵa keteıin. Mýmkin rasyn aıtqyzarmyn?»

Osy oıdan keıin Býrkitbaıdyń ókpesi qysýdy qoıdy. Keýdesin kere demin erkin aldy. Álginde betke týkirgendeı bop turǵan jańbyr, endi kýnáńnen aryldyń degendeı basyldy. Mana denesin qorǵasyndaı aýyrlatqan oı, endi denesinen týskendeı bop, tań asqan attaı boıy jeńildenip sergidi. Sondyqtan, ol atty tebinip jiberip, Berezkınniń ýıine shoqytyp tartty da ketti.

Joldan azǵana .burystyǵy bar Berezkınniń ýıine Býrkitbaı jetip kep, terezesinen:

– Áı tamyr, shyǵyp ket!– dep aıqaı saldy.

– Ne kerek?–dedi Berezkınniń áıeli Marfa shyǵyp.

– Obııashık qaıda?

– Býrabaıǵa ketti.

– Nege ketti?–dedi Býrkitbaı oryssha «ákettige» týsinbeı.

– Ýrıadnık áketti.

– Ýrıadnık nege áketti?

Marfa sóıleskisi kelmegendeı ýıine qaraı jýre berdi.

«Mynaý nege tomsyraıyp jýr?–dep oılady Býrkitbaı ishinen.– Ózi jylaǵan-aý deımin, zady, kózi isip ketken jáne qyp-qyzyl».

Qaqyrynǵan daýysqa Býrkitbaı jalt qarasa, 15-ter shamasyndaǵy bala eken, orys.

– Saǵan kim kerek?–dedi bala taza qazaq tilimen.

– Obııashık.

– Ony ýrıadnık alyp ketti.

– Nege?

– Qashyp jýrgen qazaq, ýıińe keldi, sen tyqtyń, taýyp ber deıdi.

– Kim ol qashqan qazaq?

– Bilmeımin.

Jasyrǵanyn keskininen sezgen Býrkitbaı balany aldaǵysy keldi. «Eger Amantaı bolsa keskini maǵan uqsaıdy, men inisi edim deıin!» dep oılady ol.

– Sen meni bilemisiń?– dedi Býrkitbaı balaǵa, atynyn, jalyna taıanyp, eńkeıip.

– Joq.

– Bilmeseń men sol qashqan qazaqtyń inisimin. Ádeıi jasyrynyp bile kelip em.

– No!– dedi bala kýdiktene qarap, senbegen daýyspen, ketýge aınalyp.

– Meniń keskinime qarashy!–dedi Býrkitbaı, balany jaýyrynynan ustap jibermeı,– uqsaımyn ba men, sol qazaqqa?

– Uqsaısyń,– dedi bala, Býrkitbaıdyń keskinine qadala qarap turyp.

– Endi ne, senbeı turǵanyń?

Býrkitbaı balaǵa Amantaıdyń, keskin-keıpin, ustalǵan sebebin aıtyp edi, balanyn, kómeıi bosaı qaldy.

– Aıt, jasyrma, maǵan kerek edi, ádeıi izdep keldim,– dedi Býrkitbaı balaǵa shuqshıyp.

Balanyń balapannyń qaýyrsynyndaı qatpaǵan qaıraty Býrkitbaıdyń arbaýyna shydamady. Bala shynyn aıtyp qoıdy.

– Bilem,– dedi bala azdan soń, «bul sózdi nege aıttym?» dep ókingendeı betinde qan oınap.

– Anaý kýni kelgenin ózim de kórgem,– dedi Býrkitbaı balaǵa,– sizdiń ýıge onda qonyp ketti ǵoı, men ózim osy araǵa ákep salyp qaıtqam. Keshe, ne býgin kelmek edi, osy araǵa. Keldi me?

– Kelgen joq.

– Kelem dedi me?

– Joq.

– Endeshe, olar jaqyn jerde, osy mańda bolamyz dep edi. Sen meni sonda alyp bar.

– Men bilmeımin.

– Bilesiń sen. Maǵan seni biledi degen, aqsha berem ózińe. Jýr, alyp jýr!

– Bilmeımin!–dedi, ne qylaryn bilmeı sasqan bala.

– Endeshe, maǵan týsindirip aıtyp jiber. Jatqan ornymyzdy sen biledi degen. Ózim taýyp alamyn. Jobasyn aıtsań, aqsha beremin.

Býrkitbaı qaltasynan kýmájnıgin alyp ýsh som sýyrǵanda, bala aqshadan qoryqqandaı qashaıyn dep edi, Býrkitbaı jaýyrynynan ustaı alyp jibermedi. Bala tyrmysty, jylaýǵa aınaldy.

Bala shynyn aıtpaıtynyn kórgen Býrkitbaı, endi qorqytqysy keldi. Ol arada Berezkınnen basqa estııar erkek joq. «Aǵashtyń ishine alyp qashyp keteıin,– dep oılady Býrkitbaı,– azar bolsa baqyrar. Qýatyn kisi joq, onda maǵan ne isteıdi?»

Sol oıǵa kelgen Býrkitbaı «aıt shynyńdy!» dep balany qystap, bala aıtpaǵan soń qarýly qolymen balany jerden týlaqtaı julyp alyp, shapshań, atpen ýıdiń syrtyndaǵy qalyń aǵashqa shoqytyp kirip ketti. Kótere jónelgende balanyń dybysy shyǵyp edi:

– Óltirem!–dedi Býrkitbaı aǵashtyń qalyn, ishine kirip alǵasyn,– shyǵarma dybysyńdy!

Bala Býrkitbaıdyń, keskinine qarasa, týsi óte sýyq eken.

– Jylamasań tımeımin,– degesin, záresi ushqan bala, tym-tyrys qoıa qoıdy.

Balany bireý alyp qashqanyn kórgen Marfa ýıinen baqyra shyǵyp edi, qaıda ketkenin taba almaı, «Sashka-a!» dep aǵashty jańǵyryqtyryp, aıqaılap sol mańda jýrdi.

Býrkitbaıdyń kisesinde qynǵa salǵan pyshaq jýrýshi edi:

– Kórdiń be mynany!– dedi ol balaǵa pyshaǵyn kórsetip,– shynyńdy aıtpasań baýyzdaımyn. Bala endi tipti qoryqty.

– Aıtaıyn, aǵa!–dedi ol, keskini qup-qý bolyp, denesi dir-dir etip.

– Aıt! Aıtsań bosatam.

Amantaıdy bala biledi eken. Ýrıadnık Berezkındi áketkenniń artynan birazdasyn Amantaı kelip, Koshkındi qýyp jete almaı qalǵan eken.

Budan keıin bala Amantaıǵa baratyn joldy, qaı jerde, qandaı belgisi bar tasta jatqanyn aıtty.

– Men ras aıtam,– dedi Býrkitbaı balany bosatyp,– Amantaıdyń inisimin. Biraq sen meni kórdim dep eshkimge aıtpa. Shesheń: «kim?» dep surasa: «bilmeımin!» de. «Nege áketti?» dese: «oınady» de. Men osy aradan keteıin. Eger aıtsań, bir kýni týnde ýıińe kelip baýyzdap ketem, uqtyń ba?

– Uqtym!– dedi bala denesiniń dirildegeni basylmaı.

– Bar ýıińe!– dep, balany bosatqasyn, máýesi salbyraǵan, jasyl jelekti, kýmisteı aq, qoldyń salasyndaı jıi qaıyńnyń arasyna Býrkitbaı atyn tebinip jiberip, sýńgidi de ketti.

3

Kamchatkadan qashyp kelgendegi Amantaıdyń «eger qýǵyn bolsa tyǵylam» degen jeri: Jókeı kóliniń yǵyndaǵy Meńireý atty qalyn, qaraǵaı edi.

Meńireýdi «Meńireý» dep ataıtyn sebebi: onyń qaraǵaılary arasynan atty kisi jýre almastaı jıi dińgegi quıǵan shamdaı tik, basyna qaraǵanda bórik týsetin aspanmen talasqan bıik.

Qaraǵaıdyń ushar basyna ǵana shoqtalyp shyqqan jasyl ıneli butaqtar qol shatyrdyń, tóbesi syqyldy. Sol shatyrlar birine biri ıin tirese turǵandyqtan, qandaı ashyq kýnderde, qaraǵaıdyń týbine kýn sáýlesi týspeıdi. Qaraǵaı arasy bultty kýndeı kýńgirttenedi de turady. Jáne bir ǵajaby: masa, sonasy kóp bolatyn Kókshetaý jaǵynyń jazynda, Meńireýdiń ishinde bir masanyń, ne bir sonanyń yzyny estilmeıdi. Onymen Meńireýdiń ishi tym-tyrys emes. Qaraǵaılardyń ,bıik basyna jıi uıa salǵan qara qarǵalar, jumyrtqasyn shaǵyp ishetin, ıa balapanyn ilip áketetin: ıtelgi, qarshyǵa, lashyn, qaraqustarmen sharyldap tóbelesedi de jatady. Qashan qar týsip qustar sıregenshe, bul soǵys ala jazdaı arylmaıdy.

Aınala otyrǵan eldiń kóbi Meńireýdiń ishinde ne baryn bilmeıdi. Bilgisi kelgenderdiń birazy jolyn taýyp jýre almaıdy. Sondyqtan, ishin aralamaǵandar: «perinin, oınaǵy bar» deıdi, «aıýdyń apany bar» deıdi degen syqyldy ertegiler jasap alady. Qulaq estir zamannan beri ol mańdaǵy elden Meńireýdi birinshi ret tolyq kezgen Amantaı.

Katorgiden qashqannan keıin birden birge amaldap jyljyp kelgen Amantaı, Ombydan eline bettegen jolynda, joldaǵy eldiń bir baıynyń jylqysynan at urlap minip, tartyp otyryp, bir týni ińirde qystaýyna keldi.

Jer jobasymen kelgen Amantaı, qystaýynyń ornyna jetkende óz kózine ózi senbedi: uzyndyǵy eki shaqyrymǵa sozylǵan keń kósheli, ýıleri jypyrlaǵan qala!

«Apyr-aý, ,qala týsip qalǵan ba? Aýyl qaıda ketti eken?» dep oılap kóshede aıańdap kele jatqan oǵan, salt atty qazaq jolyqty. Amandasa kele, ol qazaq Amantaı aýylniki bolyp shyqty.

– Bul qala qashan týsti?– dedi Amantaı aýyl adamyna aty-jónin aıtpaı.

– Amantaı deıtin basshy adamymyz bolatyn edi. Sol kisi bolysqa qarsy kep, ótirik jalamen jer aýyp ketti. Bolys Amantaıǵa óshigip, jerimizdi pirselenge ádeıi aldyrdy.

– Amantaıdan habar joq pa?

– Ólip qaldy ma deımiz. Habar joq. Kóp boldy.

– Qosh!– dep Amantaı jýrip ketti.

«Qaıda barý kerek?» dep oılaǵanda Amantaıdyń tapqan jeri orman kýzetshisi Berezkındiki. Munyń onymen azdap tamyrlyǵy bolatyn. Ótken qystardyń bireýinde Berezkın qys boıy aýrý bolyp, ýı ishi qatty jýdeýshilikke ushyraǵanda, býrkit salyp jatyp Amantaı qoıan etimen onyń ýıin bir qys asyraǵan. «Bul jaqsylyǵyńdy ómiri umytpaspyn!» degen Berezkın.

Amantaı Býrabaıda qamaýda jatqanda, Berezkın bir-eki ret as aparyp ta bergen.

Berezkınniń ýıi qalyń aǵashtyń ishinde. Irgesinde taqalǵan taý. Baspana jer kóp.

«Basqanyń kózine kórinbeı barsam, neǵyp az kýn saqtamas eken?–dep oılady Amantaı, qaladan shoqytyp shyǵa berip,– orys ta bolsa dámdes bolǵan adam, oǵan rasymdy aıtaıyn».

Berezkın Amantaıdy kóńildegideı qarsy aldy. Amantaı shynyn aıtyp edi:

– Jazdaı jat, osynda,– dedi Berezkın.– Tamaq bar. Qalyń aǵashtyń ishi. Jan kórmeıdi.

Amantaı bir jaqqa attanyp qaıtyp kelse: «Amantaıdy tap» dep qysyp, «taba almaımyn» degen soń Berezkın ustalyp, Koshkın Býrabaı qalasyna alyp ketipti. Sodan keıin, ol: «aýyl ne bop jatyr eken» dep habarlansa, ýrıadnık Amantaıdy tap dep qysqan soń, biraz jigit qashyp taýǵa tyǵylypty. Amantaı solarǵa .qosyldy.

Kýnder oza, Amantaı toby kóbeıe berdi. Bul top alǵashqy kýnderi qazaqtan ǵana quralsa, keıin oǵan orystar men tatarlar qosyla bastady. Sóz týrlerine qaraǵanda, olar «soldattan qashyp jýrgender». Úırenise, sóılese kele baıqasa, patsha ýkimetine, onyń soǵysty qoldaý saıasatyna qarsylary kóp, solardyń, ishinde erekshe kózge týsken adam, aýzy men ıegin qalyńdap shyqqan saqal, murt japqanmen, keskin-ajary gýldeı jaınaǵan orys jigiti, aty – Petka, famılııasy – Groza. Óziniń baıandaýynsha ol eki-ýsh jyl soǵysqa qatynasyp, áldeneshe ret jaraly bolǵan. Sońǵy jarasy jazylǵannan keıin, soǵysqa endi barǵysy kelmeı qashqan, Amantaı tobyna so betimen kep qosylyp otyr.

Syrlasa kele Amantaı men Petka tez uǵysty: katorgada jýrgen kezinde, Amantaı orys bolshevıkterimen kezdesip, olardan revolıýtsııalyq uǵym alǵan. Kázir ol, patsha ýkimetin qulatpaı, eńbekshi kópshilikke atar tań joǵyn jaqsy biledi. Petka da sol oıdaǵy adam bop shyqty. Biraq onyń oıy Amantaıdan áldeqaıda tereń, oǵan bas sebep – Amantaıdyń oqymaǵandyǵy, Petka Grozanyń saýattylyǵy. Sóz álpetine qarap, Amantaı ony «eń bilgish adam osy shyǵar» dep qalady. Patsha ýkimetin, onyń sýıenishi – kapıtalıster men pomeshıkterdi serikterine eppen tanystyra otyra, «ne isteý kerek?» degen suraýǵa ol týra jaýap bermeı, «ony jaǵdaıǵa qaraı kórermiz» deıdi. Toptyń qatary kýn sanap kóbeıe týsedi, «ne isteý kerektiń» keńesi ulǵaıa týsedi...

Top sondaı bir qyzý keńestiń ýstinde otyrǵanda, bir salt attynyń basy qylt ete týsti.

– Oıbaı!–dedi bireý usha týregelip,– kelip qaldy!

– Otty sóndir!–degesin bireýi qazanda asýly turǵan etti sorpasymen tóńkere saldy.

Olarda qos joq edi. K,osy japyraqtan istegen kóleńke edi. Ózge jigitter sasyp qap, aǵash-aǵashtyń tasasyna, tas-tastyń qýysyna eńbektep bytyraǵanda, Amantaı qostaǵy shıti myltyǵyn qolyna ala, qostyń qasyndaǵy tasqa jasyryna qoıdy.

Joldaǵy butaqtarǵa, tastarǵa sýrine aıańdap, elegizip ýrkip kele jatqan attaǵy adamnyń Býrkitbaı ekenin, tastan syǵalap otyrǵan Amantaı aıqyn kórdi.

«Á, ıttiń balasy!–dedi Amantaı ishinen,– jylandaı jylmańdap, qoıynǵa kirgiń kele me? Ol bolmas!»

Býrkitbaıdy kóziniń tusynan ala shıtimen boljaǵan Amantaı, myltyqtyń qulaǵyn qaıyryp, nysanasyn anyqtap syǵalap alyp, tilin tartyp qalýǵa oń qolynyń ýsik saýsaǵyn apara berdi de:

«Atpaı tura turaıyn,– dep oılady, qolyn bógep,– artynda adamy bar shyǵar, baıqaıyn».

Býrkitbaı kýrke qylǵan japyraqtyń qasyna kep, tóńkerilgen qazandy, shashylǵan etti, ár jerde jatqan kıimdi k,arap turyp, ýrikken atyn erkine jibermeı:

– Amantaı!–dedi daýystap,– áı, Amantaı! Jasyrynba, shyq beri! Men jalǵyzbyn. Qoryqpa, aıtatyn sózim bar.

«Qara, qýlyǵyn!– dep Amantaı myltyqty tartyp qalýǵa bir turdy da,– qanyna ortaq bop qaıtem shirkinniń, áýeli nege kelgenin bileıin, kýni ýshin jýrgen jalǵyz jigit qoı?» dep basyn kóterip, myltyǵyn kóldenen, ustap shyǵa keldi.

– Atyp tastaı jazdaǵan ekensiń ǵoı,– dedi Býrkitbaı ımenbeı,– áýeli amandasaıyq, salaýmaǵalaıkem!

Amantaı «álıksálem» degen joq. Kýdikti kezben tesireıe qarady.

– Sen meni ne pálemen kelip týr deme,– dedi Býrkitbaı atynan týse berip,– qýǵynmen kep turǵam joq, artymda kisi joq. Qoryqpa. Óziń aman keldiń be?

Áli de syzdana qarap amandaspaǵan Amantaıdyń qasyna kep, Býrkitbaı jýrgen jol mánisin qysqasha aıtty.

– Á, solaı ma?– dedi Amantaı jumsańqyrap.

– Solaı, otaǵasy. Quıysqanǵa qystyrylǵan nájisteı, jýrgen jerimdi Itbaıdyń tiline erem dep bylǵap bolyp em, endi osyndaı bir erlik istegim keldi.

«Bul kim?» dep syǵalap otyrǵan Amantaıdyń serikteri Býrkitbaıdy kórgesin tegis jınaldy. Býrkitbaı syryn endi molyraq aqtaryp, Botagóz ýıinin, hal-jaıyn, Asqardyń jaılaryn baıandady.

– Meniń uzaq turýǵa ýaqytym joq,– dedi ol.– Men qazir ketem de, Botagózdi alyp qashý jabdyǵyna kirisem. Ony istemeýge amalym joq. Botagózdi qudaıdyń qol astynda, Amantaı, senen basqa arashalap alatyn pende joq. Meniń saǵan aıtarym: Aqshoqy men Aqsaqsary taýynyń ana bir jol aıyrylatyn kezeńinde tańǵa jaqyn tosyńdar.

– Qaı batyr edi? Osy eldiń bir batyry aıbaltamen shaýyp tańba týsirdi deıtin ana bir tot basqandaı sarǵaıǵan joldyń ezýindegi aq tastyń mańy ǵoı? Jol sol aradan aırylatyn,– dedi Amantaı.

– Ústinen týstiń. Naq sol. Biraq, Amantaı, saǵan aıtarym: qyz alyp qashatyndardyń ishinde Itbaıdyń balasy Erǵazy da bar. Sen ashýmen ony jazym qyla kórme. Qyzdy ǵana aıyryp alyp qal. Kim aıyryp alyp qalǵanyn bilmegen bolaıyq. Seniń qashyp kelgenińdi Itbaı estidi. Biraq sen degen oı oǵan kele qoımas. Kelse kele bersin. Biraq jany qatty aýyratyn is qylma. Arty nege soǵaryn kim biledi. Eki arada shybyn óler dep men qosaq arasynda bos ketip jýrmeıin.

«Osy, aldap, qolǵa týsirgeli jýr me?» dep oılaǵan Amantaı, «jaraıdy» dep ýáde bergen joq.

– Endigisin óziń bil,– dedi Býrkitbaı attana berip,– men aıtarymdy aıttym. Qyzdy aldymyzdaǵy týnde, tańǵa jaqyn áketemiz. Eger jol tosyp aıyryp almasań, jıenin, erteń Itbaıdyń qatyny. Menen kýdiktenip, bul aradan syrǵımyn demeńder,– dedi Býrkitbaı, jónele berip qaıta oralyp,– quı sen, quı senbe, Amantaı. Meniń kóńilim tap osy joly adal.

Sener-senbesin bilmegen Amantaı, qalyń japyraqty aǵashtyń ishine sińgenshe Býrkitbaıdan kózin alǵan joq.

4

Zavodqa eń jaqyn degen aýyl ýsh shaqyrymdaı jerde edi. Soǵan Býrkitbaı kýn qulaı barsa, odan keıin shyqqan Erǵazy men qasyna ergen tórt-bes jigit buryn jetip, ishine Qojantaıdy alyp, aýyl syrtynda keńesip otyr eken.

– Orta tolsyn-aq!– dedi Býrkitbaı týse ǵap, atyn shylbyrynan ustaı, bir jaqtarynan otyra ketip.

– E, sen nege keshiktiń munsha?– dedi Erǵazy.

– Qymyz shala ashyǵan ba, nemene? Álde ash ózekke ishkendik pe? Tańerteń orazamdy qymyzben ashyp em, jolshybaı ishim aýyryp, onyń ýstine mynaý bir ýsti tıyshsyz at eken, jortaqtasa ishimdi týıip, sodan jolda dáretke otyryp em, at birdemeden ýrkip, shylbyry qolymnan shyǵyp ketip aırylyp qap, atym qashyp ketip, shylbyryna oralyp kóp áýre bolyp, zorǵa ustap alǵanym!..

«Ótirigim belgisin betim bildirip tur ma?» dep Býrkitbaı qynjylyp edi, basqalar ony ańǵarǵan joq.

– Atyńdy ustasań oqasy joq,– dedi Qojantaı.

– Al, ne bitirdińder?– dedi Býrkitbaı sózdi basqa jaqqa burǵysy kep.

– Bári daıar,– dedi Qojantaı.

– E, aıtshy, qalaı?

– Bir baraqta turatyn birer jigittermen ýádelestim. Aqsha bermek boldym. Shyǵaryp beredi. Biraq jeńgesi óte nashar jatyr eken, qurǵyrdyń. Eki kýnnen beri aıaq-qolyna isik paıda bopty deıdi. Qurt aýrý ǵoı. Iskesin mal bolmaıdy. Kók kóterile, shóptiń býyny qata, qurt aýrýdyń óletin ádeti emes pe?

Bir qatyn óldi dep biz ólemiz be?– dep Býrkitbaı,– ádeıi attanǵasyn, ólse de qaramaımyz.

Árıne,– dedi Qojantaı yqlasymen,– solaı etemiz.

– Qyzdyń ózine qulaqqaǵys qylǵan joqsyńdar ǵoı?

– Jańa ǵana keldim,–•dedi Qojantaı,– qyz boınanyń basynda. Ishek-qaryn arshyp jýr. Jeńgesi nasharlanǵannan ba, nemene, eki kózi bulaýdaı. Jylap jýrgesin, sóılesip kór degenderim bata almady.

– Úıinen qalaı alyp shyǵatyn boldyq?

– Tań qarańǵysynda erkek ataýly jumysqa ketedi. Sol kezde kiremiz de alyp shyǵamyz.

– Anaý kýni osy barak,tan mynaý Qadyr eliniń jigitteri qyz alyp qasham dep kelip, erkekter joqta, ylǵı qatyn jabylyp bermeı ǵap, masqara bop qaıtty dep estip em. Ony aıtýǵa umytyp ketippin. Ishindegi keıbir ejet qatyndar zorlyq qylaıyn degen jigitterge pyshaq, balta ala umtylyp jaryp tastaı jazdapty.

– Mynasy bir sumdyq deseıshi!– dedi Erǵazy ýreılenip,– bizge de sony isteıdi, onda.

– Isteı almaıdy!–dedi Qojantaı.

– Isteı qalǵanda qaıtemiz?

Erlik belgi kórsetkisi kelgenmen Qojantaıdyń ózi de oıǵa qala bastady. «Qyzdy alyp qasha almasaq qalaı bolady?» degen oı kelgende, kesheden beri qolyma qonyp boldy degen «kándelettiktiń» baqyt qusy, baýyn sypyryp qashqan tárizdendi. «Joq,– dedi Qojantaı ishinen jigerlenip,– ol bolmaıdy, qyzdy alyp qashpaı qoımaımyn!»

– Qatynnan qorqatyn biz qatynbyz ba?– dedi Býrkitbaı.– Qatynǵa qalǵan sózdi maǵan bershi! Myń qatyn jabylsa da jalǵyz ózim alyp shyǵaıyn.

– Qatynnyń betin aýlaq qylsyn de,– dedi Erǵazy Býrkitbaıǵa,–ol kápirler shyndasa erkekten kem qımyldamaıdy. Byltyrǵy Bekturdyń jesirin alyp qasha baryp, jalǵyz qatynǵa dyńdaı tórt jigit álderi kelmeı, qyzdy ala almaı, shekeńdi isirip kelgenińdi bilemisiń?

– Soq ótirikti?–dedi Býrkitbaı moıyndamaı,– qashan?

– Qashar sıyr buzaýlaǵanda!..

– Kóldeneń sóz ne kerek?–dedi Qojantaı,– isti keńeseıik. Qatyndar bolyssa jumysymyz qıynǵa aınalatyny ras. Onda basqa amalyn qarastyrý kerek.

– Ne amal?

Baraqtan bireý aldap alyp shyqsa, qaǵyp alyp jýre beremiz ǵoı. Kázir as daıar shyǵar. Astan keıin taǵy aqyldasaıyq.

Jigitter men Qojantaıǵa erip Býrkitbaı analardyń týsken ýıine kelse, ýı ishinde bir qazan sýr qaınap tur. Úı ıesin Býrkitbaı biletin edi: orta jasty, toq dáýletti, qonaq týskish bir momyn adam.

– Qatyn,– dedi ol áıeline qonaqtary kelgesin,– asyń pisken shyǵar, nanyn sal! Jumystary bolsa toqtamasyn.

Úı ıesi anyqtap bilmegenmen, jýris-turystaryna, kelbetterine qarap, bir jamandyqqa qara qustaı týıilgenderin sezgen edi.

Kebeje ýstinde ysýly turǵan juqa nandy ýıdiń áıeli japyraqtap kesip qazanǵa saldy da, birer qaınatyp týsirdi. Bolystyń balasy kelgendikten ýı ıesi jal-jaıa, qazy-qarta syqyldy qadirli mýshelerden salǵan eken. Jáne semizdiń sýri eken.

Et aldaryna kep, týralyp jeline bastaǵannan keıin, jigitter Býrkitbaıdyń shaban jeýin qaljyń qyldy.

– Aıttym ǵoı, ishiń aýyrǵanda et jeı almaısyń dep,– dedi Erǵazy kýlip,– etti kórgende qutyń týsip ketetin edi, aýzyńa bir japyraq sala almaı berekeń qashyp otyr ǵoı.

Buryn etke meshkeı Býrkitbaıdyń jýregi órekpip, qusqysy kelgendeı, etti ras jeı almady. Nege jeı almaı otyrǵany onyń ózine aıan. Biraq jeı almaý sebebin qasyndaǵylarǵa sezdirmeýge tyrysty.

5

Zavodtyń bas ıesi nemistiń kapıtalısi Shtemberg kompanony Kýlakov bolǵanmen, óndiristi kýnbe-kýn basqarý, jýmysshy jaldaý, ıa shyǵarý isterdiń kóbi Qyzyljardyń belgili baı tatary–Mýratov Ǵabdollada edi. Onyń arǵy tegi aqsýıek emes. Ǵabdollanyń týǵan ákesi orta jasyna sheıin qazaq aýyldaryna aına, taraq aparyp satyp, aýyldan qyl-qybyr jınap alyp, qaıtyp, usaq saýdamen kýn kórgen adam. Bertin kele ol, Toımatov degen baılardyń saýdasyna aralasyp baıyp, iri baılardyń qataryna qosylǵan. Qyzyljardaǵy ataqty un dıirmenin (ýn zavody) Muratov salǵan, ony da azsynyp, iri kapıtalıstermen kompanon bolýǵa aınalǵan. Onyń birneshe kompanony bar, sonyń bireýi Germanııanyń Gambýrg qalasynan kep, Aqmola oblysyna eki jerden (Qyzyljar men Býrabaı) konserv zavodyn salǵan Shtemberg.

Ákesiniń usaq saýdamen ǵana qaltaqtap kýneltken kezin kózimen kórse de, bala kezinde joqshylyq, óz basynan ótse de, Muratov Ǵabdolla jumysshyǵa óte qatań. Jumysshyny ol orystan az alady, qazaqtan kón jaldaıdy.

– Orys pen tatar aqshany kóp suraıdy,– dedi ol, Shtembergke,– óıtkeni olar aqshany qymbat tóleıtin jer estise kete barady. Qazaq kedeıleri alystan kesip izdeýge áli ýırengen joq. Alysta kesip baryn olar bilmeıdi de. Aýylda kesip taba almaı ash otyrǵan kedeı, arzanǵa jaldana beredi.

Qyzyljardyń konserv zavodynda orta eseppen, jumysshynyń aılyq aqysy 15 som, Býrabaı zavodynyń 75 protsenti qazaq. Olardyń orta eseppen aıyna alatyny bes som. Sonyń ishinde Botagóz syqyldy ishek-qaryn tazalaý jumysyndaǵylar aıyna bes-alty som ǵana alady.

Muratov jumysshylardyń azǵana alatyn aqshasyn da mezgilimen aqshadaı qolyna bermeıdi. Sol zavodta onyń qant, shaı, kezdeme, bulǵary, usaq-týıek satatyn dýkeni bar. Jumysshylarǵa ol eki baǵamen nesıege tovar beredi de, esepteserde eńbek aqysynan ustap qalady.

Tamaq asyraý ýshin kelgen kedeıler bastapqy kezde Muratovtyń bul qýlyǵyn ańǵarmaı, artynan bilip, eńbekteri ónbeıtin bolǵasyn janjal .shyǵaryp, jumysty tastap, keıde desıatnıkterin uryp jýrdi. Biraq basqa barar jer bolmaǵasyn týlap baryp toqtaıdy, qaıta jumysqa týsedi. Sonyń biri Botagóz.

Aıbalanyń nashar jatqanyn kóre tura jumysqa amalsyz shyqqan Botagózdiń eki kózi uzaq kýnge baraqta boldy. Barak, jaqtan bireý beri qaraı shyǵa berse, Aıbalanyń ólgenin estirte kele jatqan adam ba dep jýregi tas tóbesine shyǵady. Dem alar ókpesi bolmaı, jótelgen saıyn tanaýy qýsyrylyp bar denesimen entige dem alǵan Aıbala onyń kóz aldynda elestep, bir mınýt ketpeıdi.

Jumys tańnyń atýynan qas qaraıǵanǵa sheıin sozylatyn edi. Uzaq kýnge Botagóz ne istep, ne qoıǵanyn bilgen joq. Bar yntasy jumysty bitirip, jumystan qaıtqan jolda kontorǵa soǵyp esebin alyp, Aıbalaǵa tez jetý.

Muratov Býrabaı zavodyna senimdi «isi qoıatyn edi de, ózi kóbinese Qyzyljarda turyp, on – on bes kýnde bir-aq ret kelip jumysshyǵa esep beretin edi. Aıdyń aıaǵy bop, jumysshylardyń esep alatyn ýaqyty jetip, «Muratov keldi» degen soń ymyrt jabyla toptalyp kontorǵa aǵyldy. Ishinde Botagóz.

Muratov kontorǵa jumysshylardy birtindep kirgizip, eseptese bastady.

– Maǵan esepti buryn alýǵa ulyqsat etińder,– dep ótindi Botagóz, kópshilikten.

– Jiberińder,– desti kópshilik,– bul bala jeńgesine alan, bop tur. Beıshara qaıtsin, qýdaı basqa salǵasyn! Esebińdi tezirek alyp, tez qaıt, shyraǵym. Jeńgeń nashar jatyr ǵoı.

Kóptiń ulyqsatymen, ýstindegi kıimi qanmen saýys bolǵan, Botagóz kontorǵa kirip barsa, basynda dóńgelek qara taqııasy bar, sympıǵan uzyn paltosy bar, shegir kóz sary jigit stoldyń qasynda otyr eken. Stol ýstindegi kishkene sandyqta tolǵan aqsha. Úıdiń ishin kýndizgideı jarqyratqan tóbede ýlken aınalma bilteli sham.

Muratov qazaq arasynda kop jýrip, qazaqýar bolǵan, qazaq ǵurpymen alym berip, bozbalashylyq istegen qý jigit edi.

– Sýıle,– dedi ol, qazaq pen tatar tiliniń, arasynan sóılep, kózin oınaqshytyp, qasyn bir joǵary shyǵaryp, bir tómen týsirip,– matýr qyz.

– Esebimdi alýǵa kelip em.

– Pámılıen, nıshik, sıniń?

– Tuıaqova.

– Qazir qarım.

– Esikti ishinen basyp, syrttaǵy jumysshylardy birindep jiberip turǵan shoqsha saqal qazaqqa tatar jigiti kózin qysyp, ıegimen dalaǵa shyq dep ymdaǵanyn Botagóz kórip qaldy. Shoqsha saqal shyǵyp ketti.

– Qazir hısaplaıyq,– dedi tatar tizimnen Tuıaqova degen famılııany taýyp, Botagózdiń denesin oınaqshyǵan kózimen aralan.

Tatardyń oınaqshyǵan kózinde Botagózdiń jumysy bolǵan joq. Onyń oıy tez esep alyp, ketý.

– Aılyq haqyńyz,– dedi Muratov, stoldyń Botagóz jaq shetine aıaǵyn asa otyryp,– bısh som ıkán, durys ma?

–•Bilmeımin, solaı bolsa solaı shyǵar. Ne de bolsa berińiz.

– Boryshlaryńny qarım.

Muratov bir knıgany aldy da, ishin aqtaryp, bir jerine barmaǵyn nuqyp:

– Kóp alǵan ıkánsiz,– dedi.

– Ne alyppyn?

– Jarty kıaǵaz shaı aldyń ma?

– Aldym.

– Bir som jıgirma bısh tıin. Iki qadaq qant aldyń ma?

– Aldym.

– 80 tıin. Bısh qadaq ıt aldyń ma?

– Aldym.

– Otyz tıinnán: bir som ılli tıin. Jeti kez aq aldyń ma?

– Jeńgem nashar bolǵansyń kebinine alyp em.

– Jigirmi sıgiz tıinnán: bir som 94 tıin, put jarym un aldyn, ma?

– Aldym.

– Bir som on bes tıinnán: eki som otyz tıin. Barlyǵy jeti som 79 tıin. Iki som 79 tıin artyq alǵan ıkánsiz. Baltabek sınin, bratyń ma?

– Aǵam.

– Onyń tórt som 40 tıin bıráshági bar ıkán. Bilásiz bá ony?

– Bilmeımin.

– Siz tóleısiz, ony.

Botagóz ne aıtaryn bilmeı az sasqalaqtap turdy. Úıinde isher tamaqtan – unnan basqa qalǵany joq edi. Sózin «musylman balasy ekensiz» dep bastap, Botagóz jylamsyrap turyp, Muratovqa jeńgesiniń, nashar jatqanyn, ózinen basqa ýıinde jumysqa jaraıtyn jan joǵyn aıtyp, az da bolsa aqsha berýin ótinip jalyndy.

– Sizdeı matýr qyzǵa aqsha qajet pe?– dedi Muratov, stoldan týsip, Botagózge jaqyndap.

– Qajet bolmasa aıtam ba?– dedi Botagóz.

– Mın bırem sizge.

– Aǵataı, óziń bil, ótinem!

– Biraq...

«Biraqtyń» artynan Muratov jymyńdap, keskinine qarap, ýndemegesin:

– Ne aıtasyz?– dedi Botagóz joramaldap.

– Ashýlanmaısyz ma?

– Nesine ashýlanam?

– Mın dá matýr jigit. Ras pa?

Botagóz ýndemedi.

– Sın matýr qyz... endi bildińiz me?

– Týralap aıtyńyz,– dedi Botagóz boıyn ashý kernep.

– Siz bala týgil... boryshlaryń syzyp tashlımyn. Almaımyn... Jáne bes som bıram...

– Ne nársege?–dedi Botagóz týsin sýytyp, kózin qadap.

– Týnde myna kıimlárińni tashlap kıl mynaý ýıge!..

Muratov qolymen terezeden bir ýıdi nusqap edi, Botagóz qaraǵan joq.

– Onda qaıtesiz?– dedi Botagóz jigerli daýyspen.

– Qaıtemin... bilásin bıt... mın ıash jigit, sın ıash qyz!

– Sobaka!– dedi Botagóz betine edireıip bir qarap, buryla jónelip,– shoshqa!.. Svoloch!..

Iyǵynan ustaǵan Muratovty silkip tastap, ashýly adymmen esikten shyǵa bergende, Botagózdiń kóziniń jasy domalap-domalap ketti.

Botagóz barakqa kelse, Aıbala nasharlanyp qalǵan eken. Kýndegi daǵdysynda Aıbala jumystan sharshap kelgen Botagózdi renjitpeıin dep «qalaısyń?» degen suraýyna, «táýirmin» dep jaýap beretin. Syrqaty janyna batyp otyrsa da, kóńili ,kóterińki otyrǵan adam syqyldanyp, ara-tura qýlyq aıtyp, Botagózdiń qaıǵyly oıyn sergitýge tyrysatyn. Sol kýndegi daǵdysymen Botagóz baraqqa kirip, qasynda maı sham janyp turǵan, shalqasynan jatqan Aıbalaǵa jaqyndap:

– Qalaısyń?–dep edi.

– Táýirmin,– degen sózdi daýysy áldeneshe ret bógelip-bógelip zorǵa aıtty.

Kýndegi daǵdysymen Botagóz Aıbalanyń mańdaıyna qolyn salsa, jylbysqy sýyq ter shyp-shyp shyǵyp jatyr eken. Basy kýndegideı ystyq emes, qońyr salqyn. Botagóz zavodtyń feldsherinen ókpe týberkýlezi týraly týsinikti tilmen jazylǵan kitapshany surap alyp, oqyp shyǵyp edi. Mańdaıyna sýyq ter shyǵyp, basy salqyndaýdyń arty jaman ekenin ol biletin. Sondyqtan, jýregi jyldam soǵyp, boıy dirildeı bastady.

Óz jaıyn ózi shamalap jatqan Aıbala Botagózdi endigi aldaýynyń jóni joǵyn bilip, tili kýrmelgenshe baquldasyp qalýǵa oılady.

– Sáýlem, basymdy kótershi,– dedi ol, osy ýsh sózdi áldeneshe bólip aıtyp.

– Sýsyn ishesiń be?– dedi Botagóz.

– Bershi, tamaǵymdy jibiteıin.

Aýzyna bergen sýsyndy Aıbala juta almaı, kóje omyraýyna tógilip ketti. Bul qalǵa týskenin kórgen Aıbala, muńyn sózben shaǵýǵa shamasy kelmeıtin bolǵasyn, ishki sezimin kózdiń jasymen bildireıin dep edi, kóz jasy taýsylǵandaı jylaı almady.

– Erkem!–dedi Aıbala óz sózine ózi qaqalyp,– Sáýlem, jan dosym... baýyrym... baýyrym... baqul bol!..

Botagózdiń kózinen jas yrshyp-yrshyp ketti. Aıbalanyń aýzynan bólshektenip shyqqan árbir sóz Botagózge jan alatyn ázireıil, ne bolmasa atqan oq tárizdi kórindi. Aıbalanyń aryq denesin aýyrtpaı sýıep, egilip jylap otyryp, onyń aıtqany:

– Apataı-aı, jaman sózdi aıtpashy!

Basqa sóz aıtýǵa áli kelmeı, sharshaǵandaı bolǵan Aıbalany tynyqsyn dep, Botagóz ony jatqyzdy. Aıbala sol jatqannan tan, qarańǵysyna sheıin Botagózge til qatqaly áldeneshe ret oqtalsa da, daýysy shyqpaı, erni ǵana qybyrlap, bir aýyz soz aıta almady.

Týni boıy eki kózin Botagózden almaǵan Aıbalaǵa kelgen oı: «Apyr-aı, adamnyń kóz jasy mundaı kop bolady eken-aý!» Rasy solaı: ińirden jylaǵan Botagózdiń jasy omyraýyna jańbyrdaı saýlap, tan, qarańǵysyna sheıin bir tyıylǵan joq.

Aıbalanyń nasharlanǵanyn, Botagózdiń jylaǵanyn kórip aıaǵan kórshiles jatqan jýmysshylardyń áıelderi, týni boıy jubatqysy kep, Botagózge ártýrli sózder aıtyp edi, ol sózder Botagózdiń mıyna barmaı, bir qulaǵynan kirse, ekinshi qulaǵynan aǵyp ketip jatty.

Ótken kýn Aıbalanyń qasyna tastap ketken kempir, ólikti kóp kórgen tájirıbeli kisi edi. Jýmysshylar tan, qarańǵysynda kýndegi daǵdymen kıinip jumysqa ketip bolǵasyn, Aıbalanyń jan tásilim qylýǵa aınalǵanyn jobalap:

– Shyraǵym,– dedi kempir Botagózge,– sen dalaǵa shyǵyp kelshi. Kóp jyladyń ǵoı. Tań atýǵa jaqyn. Býgin jumysqa barmassyń. Qaıtyp kep uıyqta. Dalaǵa shyǵyp kelmeseń, kóp jylaǵasyn basyń aýyrady.

– Bar sáýlem!–dedi Aıbalanyń kýrmelgen tili sol arada kenetten sheshilip ketip, sózin bólip aıtsa da,– boıyńdy sergitip kel!

Aıbalanyń tili shyqqasyn, Botagóz qýanyp ketti. Týni boıy jylaı bergendikten basy qańǵyryp, mıy meńzeń bop aýyrǵan edi. «Shyqsam shyǵaıyn» degen oı týsti oǵan. Biraq «shyǵaıyn» degen sózdi ol aıtpady, shyǵýǵa yńǵaılanyp tósekten týsip Aıbalaǵa qarap edi, kózi baıaǵy deni saý kezindeı nurly eken.

«Kózi týzeldi, eshnárse etpes!» dep qýandy Botagóz baraqtyń esigine qaraı jónelip. Botagóz esikke qaraı jónele bergende, Aıbala kirpigin eń aqtyq ret qaǵyp, aqtyq demin yshqyna alyp, az kýn dýnıe kórgen kózin birjola jumdy...

Botagóz baraqtan shyqsa, dalanyń aýasy tamasha taza eken. Maıdyń maıy shyqqan gýldi jasyl dalasynyń ısi jupar syqyldy. «Osy aýadan Aıbala bir jutsa,– dep oılady ol, baraqtyń shyǵys jaǵynda bir saıańdaý jerge qaraı adymyn keńirek basyp jónele berip,– jazylyp keter edi-aý!»

Qannen-qapersiz saıǵa qaraı aıańdap bara jatqan Botagóz, artynan bireý shap berip ustaı alǵanda selk ete týsip, qatty qysqan qushaqtan sytylyp shyǵýǵa jantalasty.

Ash belden temir qursaýdaı qatty ustaǵan qol, Botagózdiń esin jınatpaı, jetip kelgen par atty arbaǵa aldy da urdy.

– Tart!– degen daýysty estidi Botagóz.

Bojysyn qaǵyp qalǵan par at, poezdaı qatty ekpinmen tartyp kete bardy.

Betine tańnyń salqyny soǵyp, azdan keıin esin jınaı bastaǵan Botagóz demin yshqyna alyp:

– Kim de bolsań bosat denemdi, ólip baram!– dedi qorǵasyndaı aýyr salmaqpen basyp jatqanǵa.

Basyp jatqan qatty qysqan qushaǵyn bosatyp, Botagózdiń arbada basyn kóterýge erik berdi.

Denesi temir qursaýdan bosanǵannan keıin, Botagóz arbanyń ishinde basyn kóterip otyryp, eki jaq qoltyǵynan ustaǵan eki adamǵa kezek-kezek qarady.

Býrkitbaıdy da, Erǵazyny da ol tanıtyn edi. Erǵazy ótken jaz «oınap-kýleıik» dep kisi sap maza bermegen, Botagóz oǵan kónbegen.

«Bulardan basqa kim bar eken?» dep oılap Botagóz aldy-artyna qarasa, bojy ustaǵan bir jigit otyr. Odan basqa eshkim joq.

– Jiber!–dedi Botagóz qolyn eki jaqtaǵy qoltyqtaǵan qoldardan sýyryp.

Býrkitbaı da, Erǵazy da: «qaıda barar deısiń?» degendeı bosatty.

– Meni qaıda aparasyńdar?– dedi Botagóz ashýly daýyspen.

– Aýylǵa!– dedi Erǵazy.

– Qaı aýylǵa?

– Bizdiń aýylǵa?

– Nege?

– Qatyn qylýǵa!

– Kimge?

– Ákem Itbaıǵa.

Botagózdiń judyryǵy murnyna qalaı sart ete týskenin Erǵazy ańǵarmaı qaldy.

– Myna qyz qaıtedi?–dep, dý ete týsken murnyna qolyn aparyp edi, jyp-jyly birdeme biline ketti. Qarasa, qan eken.

Botagóz ekinshi umtylǵanda, eki jaq qoly da baıaǵy temir qaqpanǵa týsti.

– Áı, ımansyzdar, mýrtetter!– dedi ol, qatty yshqynǵan daýyspen.– Uıat bar ma senderde? Sender ańsyńdar ma, adamsyńdar ma?

– Adambyz!– dedi Erǵazy.

– Sender ańsyńdar, shoshqasyńdar!.. Neǵyp batyldaryń bardy, jeńgem óleıin dep jatqan kýni alyp qashýǵa?!

Boıyn ashý kernegen Botagóz ustap otyrǵan eki jigitti kóterip kete jazdady.

– Áı, Býrkitbaı!–dedi Botagóz, bulqynǵannan týk shyǵary joǵyn bilip,– tileýiń bar jigitsiń. Janyń neshe jerden qara tastaı qatty bolǵanmen aıa meni!

– Ne iste deısiń aıaǵanda?– dedi Botagózdiń sezderi aryna ınedeı qadalǵan Býrkitbaı.

– Itbaıdyń meni alǵysy keledi ǵoı?

– Alǵysy kelmese, alyp qashamyz ba?

– Men bul kýnge sheıin kónbeı keldim. Endi kóneıin...

– E, báse, solaı deshi...

– Jalǵyz janym bar,– dedi Botagóz jalbarynyp,– ótirik sezim emes. Itbaıdyń esiginde kýńi bolýǵa, on qatyn ýstine toqal bop barýǵa, olda-bildá, shydaıyn, sen meniń bir tilegimdi ber!

– Ne tilek?

– Ózimnen artyq kórmesem, kem kórmeıtin, ómirdegi shyn sýıisken dosym, jeńgem – Aıbala, býgin-erteń ólgeli jatyr. Qasynda jan ashyr jan joǵyn bilesiń. Ólse, kómetin de kisi joq. Jeńgemdi kómgen kýni Itbaıdikine ózim baraıyn.

Botagóz bul sózdi shynymen aıtty.

– Oıbaı,– dedi Erǵazy daýysyn sozyp,– bolmaıtyn keńes ne kerek.

– Áı, shirkin, adam emespisiń tileýiń bar emes pe?–dedi Botagóz, uıaltam ba dep.

– Árıne, adammyn. Biraq bosat degen ónbeıtin sózdi aıtpa!

– Sen ıt bolǵanmen, men ıt emes,– dedi Botagóz taǵy da shyn yqlasymen,– aıtyp kelem ǵoı, jeńgemdi kómgen kýni ózim baraıyn dep, bul shyn sózim!

– Tapqan ekesiń senetin kisini,– dedi Erǵazy keketip kýlip.

Osy kezde qyz alyp qashqandar Aqsaqsary taýynyń beline shyǵyp, asýdaǵy aıyr jolǵa jaqyndap qalǵan edi. Aıyr joldyń qospaǵynda qalyń qaraǵaı bolatyn. Jol qaraǵaıdy jaǵalap ketetin. Bular joldyń sol jaǵyna týse qalǵanda, on shaqty salt kisi dýrse qoıa berdi.

– Mynaý ne sumdyq?–dedi Býrkitbaı sasqan bop.

– Bular kim?–dedi Erǵazy da ýreılenip.

Salt attylar shaýyp kelgen betimen par atty basqa qamshymen tartyp-tartyp jiberip, bireýleri attardyń shaýjaıynan ustap, endi bireýleri attan týse ǵap, arbadaǵylarǵa umtyldy.

Bular kim ekenin'bilmeı Botagóz ań-tań bolǵanmen, Erǵazylarǵa dos adam emes ekenin joramaldady.

Janyn qaıda qoıarǵa jer taba almaı, denesin tarantastyń tar qorabyna syıǵyza almaı sasqan Erǵazy men Býrkitbaıǵa analar tımeı, Botagózdi arbadan julyp aldy da:

– Min myna atqa!– dedi bir salt atty tosyp.

– Kimsińder?–dedi Botagóz...

– Ony keıin bilesiń. Min tez!

Kim ekenin bilmegen Botagóz, salt atqa taqymy tıgesin, dostyq jeldiń lebizin shyǵarǵandaı bolǵan jat adamdardyń dýrmegimen qalyń qaraǵaıǵa sińdi de ketti.

6

Temirbektiń Itbaı ýıinen shyǵýyna sebep: Itbaıdyń Botagózde kóńili baryn estýi aıtqanyma kónip qaryndasyńdy bermediń dep Kenjetaıdy Itbaıdyń pálemen ustatýy edi.

Úıinde jumys istep jýrgende Itbaıdyń Temirbek yrysy syqyldy edi. Ákesi – Baısaqal da, balasy – Itbaı da kisi jaldaı jýre, Temirbekteı jumysqa adal, erinbeıtin jáne myqty jalshyny ustap kórgen emes. Sondaı esiginiń quty bolǵan, Temirbektiń ketýine Itbaı qatty qynjyldy.

– Meniń esebimdi ber!– dedi ol Itbaıǵa, Kenjetaı ustalyp ketkesin.

– Nege?

– Shyǵam.

– Nege shyǵasyń?

– Shyǵam.

– Nege?

Itbaı qansha shuqshıyp suraǵanmen Temirbek «shyǵamnan» basqany aıtpady. Bireýler:

– Osy neme Kenjetaıdyń namysyn jyrtyp jýrgen shyǵar?–dep edi taǵy bireýler:

– Bul nemege ondaı namysty kim berdi deısiń, ógiz syqyldy neme emes pe, ishken asy men istegen jumysyn biletin,– degendi aıtty.

Nege ekenin Itbaı bilmeı-aq qoıdy. Temirbek «shyǵamnan» bir tanbady. Aqyrynda Itbaı – ruqsat bergen soń, aqy-pul suramaı óz betimen .ketip otyryp, altyn izdeýshi staratel arteline kirdi. Oǵan mine, jyl jarym. Sheshesi qolynda.

Staratel partııasynyń Temirbekke jyl jarymda jarytyp bergen aqysy da shamaly. Kýn kóretin ǵana paıda tabady. Sonda da zavod, shahty mańynan ol ketpeıdi. Temirbektiń qulaq tigetin keńesi bireý ǵana. Ol – Botagózge Itbaıdyń qyzyǵýy. «Alyp qashty» degen habardy ol jyl jarymnan beri kýnde kýtedi. Jyl jarymnan beri onyń jambasynan qaıraýly aq balta týspeıdi. Onyń ózine bergen myqty serti: «Botagózdi alyp qashqan kýni Itbaıdikine baram da, Itbaıdy da, onyń balalaryn da shaýyp óltirem, ózimdi de shaýyp óltirem!»

Konserv zavodyna egizben baryp .qaıtqannan beri Temirbek:

– Nege alyp qaıtpadym?–dep ókindi.

Onyń ýstine Aıbalanyń nashar jatqanyn estigen Ulbergen aǵyl-tegil jylap:

– Nege ákelmediń?– dep mazasyn aldy.

Bul ókinish janyna batqan Temirbek altyn zavodyna bara, artel bastyǵyna: «taǵy da jiber!» dep ótinip edi, anaý:

«Keshe nege ákelmediń? Istegiń kelmese artelden shyq, áıtpese, kýnde qydyrýdy ózgeler kótermeıdi» dep, ruqsat etpedi.

Artelden shyqsa kýn kórýi qıynǵa týsetinin bile tura, Temirbek shydaı almady. Bir tanys adamyna jalynyp-jalbarynyp atyn surap alyp, arteldiń bastyǵyna:

– Shyǵarsań da amal joq, baryp qaıtam,– dep jýrip ketti.

Temirbektiń alyp kýshine, adal qımyldaýyna qyzyqqan artel bastyǵy ýzeńgige aıaǵyn salǵansha «shyǵaramyn!» dep qorqytyp, attanǵan soń:

– Endi tezirek baryp kel!– dep, ruqsat berdi.

Kýndiz jumystan qaljyraǵan Temirbek bir uıqtap alyp, tań qarańǵysynda attandy. Jolshybaı onyń oıyn ýlaǵan nárse–«Aıbala ne kýıge ushyrady?»

Aqsaqsary taýynyń asýyna ol tań biline jetip edi, jolda Býrkitbaı men Erǵazy kezdesip, óte shyqty.

Temirbek baraqqa jetkende kýn shashyrap shyǵa bastap edi, atyn baraqtyń aldyndaǵy dińgekke baılap, baraq ishindegi Aıbala jatqan jerge jetip barsa, betin eski shapanmen japqan Aıbalanyń qasynda eki-ýsh áıel tomsaryp otyr eken.

– Baltabektiń qatyny osynda ma?– dedi Temirbek, beti jabýly Aıbala ekenin, ıa emes ekenin bilmeı.

– Osynda. Óziń kim bolasyń, shyraǵym?–dedi bir kempir.

– Baltabektiń inisi edim.

– Áneýgi kelgen jigit qoı,– dedi bir áıel, kýbirlep.

Kempir Temirbektiń keskinine oıly keskinmen ýńile az qarap turyp:

– Jeńgeńdi berdik, qazanyń qaıyryn bersin, shyraǵym!–dedi kýmiljı sóılep.

Kenetten estigen jamandyq habar aqylyna tez qona qoımaǵandyqtan ba, bolmasa nashar jatqanyn kórgesin kóńili sýyǵandyqtan ba, áıteýir, Aıbalanyń ólý habary oǵan shý degende onsha áser ete qoıǵan joq.

– Botagóz qaıda?–dep surady ol.

– Sol bala mana shyǵyp ketip edi, áli kelgen joq. Bilmeımiz qaıda jýrgenin.

– Qaıda ketip edi?

– Dalaǵa shyqqan. Myna jeńgesiniń jany shyǵýǵa jaqyndaǵasyn, qorqar dep aldap shyǵaryp jiberip ek.

– Sodan beri qaıda jýr ol?

– Bilmeımiz, beıshara balanyń qaıda jýrgenin álde jumysqa ketip qaldy ma eken?

– Qoı, nege ketsin, ketem degen joq ta, aıtpaı kete me?–dedi bir áıel.

– Ketpese qaıda jýr? Bıeniń bir saýymy boldy ǵoı,– dedi kempir.

Aıbalanyń ólý habary ýdyń ýytyndaı Temirbektiń denesine shyjymdap jaıylyp, bir kezde onyń barlyq denesi órtke shalynǵandaı dýyldaı bastady. Biraq ol jaıshylyqtaǵy syr bermes minezinen bul joly da aırylmady.

– Botagózge ne boldy?– dedi ol ishi órtenip turyp.

– Bilmeımiz,– dedi áıelder.

Demin yshqyna alyp, qatty kýrsingen Temirbek dalaǵa shyǵyp, árkimderden suraý salyp edi, Botagózdi eshkim kórmegen eken. «Boınaǵa neǵyp ketip qalady?» dep ol, atyna mine sala, baryp suraý salyp edi, onda da joq.

«Buǵan ne boldy?» dep tańdanǵan Temirbek, baraqqa kep taǵy suraý salyp edi, baraq ishinde bir áıel mynadaı sózdi aıtty:

– Tań qarańǵysynda dáretke shyǵyp saıǵa qaraı bara jatyr em, par atty arbaǵa bireýler bir adamdy basyp salyp, alyp qashyp ketti. Kim ekenin bilmedim. Sol bolmasa.

«Par atty» degende, Temirbektiń esine qarsy jolyqqan Býrkitbaı men Erǵazy týsti. «Olardyń arbasynda Botagóz joq edi ǵoı?» dep oılady ol.

Týske sheıin suraý salyp, esh jerden Botagózdiń habaryn bile almaǵan Temirbek Aıbalanyń sýıegin arbasyna saldy da, qaıǵy men yza aralasqan qara týnekti keskinmen ýıine qaıtty.

Jolshybaı onyń kóz aldynan elestep ketpegen eki nárse: Botagóz ben baltasy.

Baltasyna onyń tez jetkisi keldi. Balta oǵan: Býrabaıdyń boıyndaǵy bar ormandy otaıtyn, bar tasty talqandaıtyn, sýıtip Botagózdi urlaǵan adam qaıda jasyrynsa da tappaı ,qoımaıtyn qarý syqyldy kórindi.

«Baltama tez jeteıin!»–dedi ol, atyn aıdaı týsip.

ÚShINShI TARAÝ

BAS KESKEN BALTA

1

Botagózdi qutqaryp alǵannan keıin Amantaı serikterimen aqyldasty da, Meńireý atalatyn qalyń qaraǵaıdyń joldan alysyraq týkpirine kirip bekindi, azyqtary – Itbaıdyń maly.

Bul istiń kimnen bolǵanyn bilgen Itbaı, ýezge málimdeme jiberip, ýezd sharalar qoldanyp kórip edi, odan is shyǵara alǵan joq. Qansha izdegenmen Amantaılar mekeniń taptyrǵan joq. Ábden kektesip alǵannan keıin, Amantaı toby tyǵyla berýdi qoıyp, kórinis berýge, toptanyp Meńireýden dalaǵa shyǵyp jýrýge aınaldy. Qaýip pen qaterge aǵaıyndasyp alǵannan keıin: «bir týn jalynsyn, Itbaı saq bolsyn, baýyzdap ketem!» dep habar aıtty Amantaı.

Bir kýni kýtpegen habar sap ete qaldy.

– Ýa, nemene?!– desti Amantaı toby shýyldap.

– Bir jamanat estip keldim.

– Ne jamanat?

– Patsha qazaqtan soldat alatyn bopty.

– Ony qaıdan estidiń?

– Keshe ýrıadnık osy habardy ákelgen eken, býgin el ishi shapqyn.

– Seniń keıde qýlyǵyń bolýshy edi. Abaıla! Bul oıynshyq sóz emes!–dedi Amantaı habarshyǵa.

– Meni jaýyryn dep turmysyń, ne bala dep turmysyń – dep habarshy keıidi.– Bundaı sózben oınaıtyn men jyndy ma?

– Neshe jastaǵyny alady eken?

– 19 ben 31-diń arasyn alsa kerek.

– Bul buıryq kimdiki eken?

– Qaıdan bilemin kimdiki ekenin. Men qasynda otyryp jazdyrdy deımisiń?

– El neǵyp jatyr.

– Ne qylsyn. Azan-qazan, ý-shý. Qasqyr talaǵan qoıdaı ýreı. Ersili-qarsyly shapqyn.

Jigitter «endi ne isteımiz?» degendeı, salbyraǵan bastaryn kóterip, Amantaıǵa qarady.

– Taǵy da kisi jiberip bildireıik,– dedi Amantaı, az oılanyp,– mýmkin ótirik qaýeset bop, jurt jáı dýrligip jýrýi.

2

Orta atty jeldirip, shetki atty shaptyryp, Býrabaı jaqtan keletin qara joldyń shańyn aspanǵa shyǵaryp, qatty kele jatqan par atty Koshkın ekenin Itbaı alystan boljady.

Bul kezde Itbaı aýyly Kókseńgirdiń kók tóbesinen ótip, Sileıti ózeni jaqtaǵy keń jaılaýǵa shyqqan edi. Ol ara Býrabaıdan sýyt jýrgen kisige kýn jarymdyq jol bolǵanmen, sońǵy bir aıdyń ishinde Koshkın at izin sýytpaı óte jıi kelip ketetin. Kelgen saıyn bir ýlken jańalyq habar ákeletin.

Basqa kýnderde keletin ádetindeı Koshkın: orta attyń barlyq jelisimen, jáne qamytyn aýyz omyrtqasyna apara, arbany kýshin sala tartqan shetki attyń barlyq shabysymen, doǵaǵa baılaǵan eki qońyraýdyń tymyq dalada yzyńdap shińgirlegen daýysymen, joldyń shańyn burqyratyp otyryp, ýıdiń týbine ekpinmen kep toqtaı qaldy.

– Aman!– dedi Koshkın Itbaıǵa, qylyshyn sol qolymen ustaı, arbadan qarǵyp týsip, keskini kýp-kýreń bop.

– Zdrastı,– dedi Itbaı qoldasyp.

– Men sizge óte tyǵyz buıryq ákeldim.

– Ne buıryq?

– Kirgesin aıtam.

Bolystyń keńsesi Itbaıdyń otaýynda edi. Gorbýnov sonda aıaqtaǵy qymyzdy anda-sanda bir jutyp, stoldyń qasynda qaǵaz jazyp otyrǵan.

– Á, Platon Trofımovıch!– dedi Gorbýnov ushyp týregelip,– Qosh keldińiz, tórge shyǵyńyz!

– Moe pochtenıe, Gavrııl Gavrılovıch.

– Sýsaǵan shyǵarsyz?–dedi Itbaı, Koshkın Gorbýnovtyń qasyna otyryp, ernin tamsanǵasyn,– qymyz ishesiz be?

– Ákelińiz!

Úlken sary aıaqpen bergen týnemel qymyzdy Koshkın aptyǵa bir-aq jutty da, mańdaıynan burq ete týsken terdi saýsaǵymen sypyryp, urtyn toltyra bir kekirip alyp, sýmkasyna qol sala bastady.

Botagózdi Erǵazy men Býrkitbaıdan bireýler jolda tartyp áketken habaryn estigennen keıin, Itbaı ol kisini Amantaıǵa joryp, ýezge bul týraly málimdeme jibergen. Ýezd: «tez ustap ákel!» dep Koshkınge buıryq bergen.

Izine biraz týskennen keıin Koshkın Amantaıdy anyqtaǵan. Biraq ustaýǵa qoldanǵan sharalary iske aspaǵan. Sońǵy kelip ketken joly ol Amantaıdy ne qylǵan kýnde, serigimen qolǵa týsirem dep ketken. Itbaıdyń Koshkınnen kýtip otyrǵany osy habar edi.

– Ne habar bar Amantaıdan? – dedi Itbaı, Koshkın týrgen irgesinen samal soqqan ýıde, azdan keıin teri keýip demin alǵasyn.

– Esh habar joq. Taptyrmaıdy. Qazaqtar ótirik aıtady. Jasyrady ıtter, kórgemiz joq deıdi. Qonyp ketti degen ýıge baryp surasam da aıtpaıdy. No, endi urdym talaılaryn aýzynan qanyn aǵyzyp! Sol mańdaǵy talaı qazaqtardy jaýyp ta kórdim. Talaıyn urdym da. Aıtpady, ıttiń balalary. Qazaqtyń bári podlets emes pe... Ǵafý etińiz!–dedi Koshkın, Itbaıdyń kóńiline kelip qala ma dep,– sizdeı jaqsy qazaqtardy aıtpaımyn. Jaman qazaqtardy aıtam.

– Oıaz ne aıtady?

– Men ýezge: «Meńireýdiń qaraǵaıyn órtegennen basqa jol joq!» dedim. Ýezd «áýeli qazynanyń kóp aǵashy kýıedi, mańyndaǵy el kýıedi» dep kónbedi. Men: «Amantaıdyń shaıkasy kóbeıip, birneshe jýzge jetti. Myltyqtary bar deıdi. Eger de ol shaıkany taratpasa, ýkimetke qaýipti» dedim. Ýezd oılanyp-oılanyp, keshe osynda attanarda: «osy joly ustaı almasaq kýıdireıik» dedi.

– Durys!–dedi Itbaı.

Ýrıadnık sýmkasynan sýrgýchpen pechattaǵan paketti alyp, Gorbýnovqa berdi. Gorbýnov paketti ashyp oqydy. Jaıshylyqta dybyrlańqyrap tez sóıleıtin Gorbýnov qaǵaz oqyǵanda erni ernine juqpaı, ylǵı «r» men «l» dan quralǵan sóz syqyldandyryp, týsiniksiz ǵyp jiberetin edi. Sol ádetimen, qalyń sary qaǵazǵa iri qaryppen jazylǵan sózderdi Gorbýnov kózin qaǵazǵa taıǵanaqtatyp otyryp, óte tez oqyp shyqty da, «ne týsindiń?» degendeı Itbaıǵa kóziniń astymen qarady.

– Ne eken?–dedi Itbaı.

– Sez bılesiz?–dedi Gorbýnov, qazaq sózin buza sóılep,– ýsý sogys.

– Ie, soǵysty bilem...

– Tyl bilesiz?

– Ne til?– dedi Itbaı «tyl» degendi «habar» eken dep týsinip.

– Ýsý orý sóz «tyl»,– dedi Gorbýnov.

– Ol ne degen sóz?

– Soǵys barady. Soldat soǵysady. Soldat okop qazady. Ýsý orýs – tyl aıtady.

«Tylǵa» da, «okopqa» da Itbaı týsinbegesin, Gorbýnov qaǵaz ben qaryndash alyp, maıdanda nendeı atpen atalatyn oryndar bolatynyn sýretin salyp otyryp, birazdan keıin zorǵa dep týsindirdi. Sodan keıin osy «tylǵa» qazaqtan 19 ben 31-din, arasy alynatynyn aıtty.

– Alsa beremiz,– dedi Itbaı.– Patshanyń buıryǵynan kim bas tartady?

Ákelgen jańalyqtaryn Itbaıǵa estirtkennen keıin, Gorbýnovpen biraz ońasha qalyp sóılesetin, ýrıadnıktiń daǵdysyna ýırengen Itbaı:

– Meniń, bir jumysym bar edi. Siz tynyǵyńyz,– dep shyǵyp ketti.

Soldat alyný oqıǵasy Itbaıǵa ony tolǵandyrarlyq jańa oqıǵa kóringen joq. Kókshetaýda Krıvonosov bolystardyń jıylysyn shaqyryp, soǵysqa beretin kómekterin aıtyp taratqanda, Itbaı syqyldy senimdi bolystardy irkip alyp qalyp, qazaqtan soldat alynýǵa mýmkindigi baryn aıtqan. Ózge bolys ýndemegende: «alsa beremiz,– degen Itbaı,– eldi men bir kýnde kóndirip berem».

– Bolysta bóten oı joq pa?– dedi ýrıadnık Gorbýnovqa, Itbaı shyqqannan keıin. (Bul suraýdy ol kelgen saıyn beretin edi.)

– Joq. Bul jaqsy bolys. Qyzmetti adal isteıdi.

– Endi dáýren sýremiz ǵoı!– dedi Koshkın Gorbýnovqa jymııa qarap.

– Sýremiz!– dedi Gorbýnov ta jymıyp, «sýremizdiń» maǵynasy «para alamyz» ekenin týsinip.

– Adamnyń tizimi qaıda?

– Sandyqta.

– Endi oǵan berik bolyńyz. (Gorbýnov «nege»? degendeı Koshkınge telmire qarady). Ol spısok bizge endi «dohodnaıa kassa», Gavrııl Gavrıılovıch! (Gorbýnov týsinip, basyn ızedi.) Álde, menen oljany qyzǵanasyń ba?

– O ne degenińiz, Platon Trofımovıch, adam az oljany qyzǵanady. Osy eldiń bar maly bizdiki bolǵaly turǵanda nesin qyzǵanam! Sizge de, maǵan da jetedi.

– Itbaıdyń nıeti tar, Gavrııl Gavrıılovıch. Dýnıeniń bar malyn qolyna berse de ol azsynady. Oljanyń bárin onyń ózi alǵysy keler. Oǵan kónbeńiz.

– Nege kónem? Tizim mende.

– No, endi, baıımyz, Gavrııl Gavrıılovıch.

– Da, baıımyz, Platon Trofımovıch!..

Ol ekeýi adam tizimin aldaryna alyp, uzaq kýbirge ketti...

25 ııýn jarlyǵymen birge ákelgen Koshkınniń bir paketinde, ýezdnyı nachalnık Krıvonosov Itbaıǵa tolyq nusqaý alý ýshin «Qotyrkól qalasyndaǵy prıstavqa baryńyz» dep buıyrǵan edi. Sol buıryqty oryndaýǵa Itbaı qasyna Gorbýnov pen birneshe aýylnaıdy ertip, tyǵyz týrde týndeletip jýrip ketip, Qotyrkól qalasynda 4–5 kýn kidirgendikten, Itbaıdy izdep kelgender ornyn sıpap qaldy.

«Sandyqtyń aýzyn asha ber, áke!» degen edi Itbaı Baısaqalǵa, Qotyrkólge attanarda.

«Nege, shyraǵym?»

«Aqsha týsedi»...

«Neden, shyraǵym?»

«Jurttan».

«Ne aqsha?»

«Balasyn qaldyram desem, aqsha týgil keýdesindegi janyn berer...»

Saýda-sattyqqa aralaspaǵanmen, aqshanyń sandyǵy Baısaqalda bolatyn edi. Aqshanyń jýzin ystyq kóretin Baısaqal, saýdaǵa jumsaǵan adamdar sapar shegip qaıtyp kelgesin esep surap, qansha paıda, qansha zalal bolǵanyn bilip otyratyn edi. Alym-salyqtan, paradan aqsha týsse – Baısaqal tipti qýanatyn. Soǵys bastalǵannan beri elden jınalǵan shyǵyndardyń birazyn Itbaı óz qaltasyna basqannan Baısaqal dándep, balasy bir jaqqa baryp :kelse, ne aýylnaılar kep esep berse, «qaltaǵa qansha týsetin boldy?» dep suraıtyn edi. Myna sońǵy habar Baısaqaldy tipti qýantyp:

«Eger,– dedi balasyna,– reti kelse eldiń kóbin bosatyp alyp qalsań qaıtedi? Sodan keıin malyn kim aıaıdy deısiń?»

Itbaıdyń Qotyrkól qalasyna ketken habaryn estigenmen, kelýin kýtip osharylyp jatyp alǵan topty Baısaqal jyly qabaqpen qarsy alyp, soldat alýǵa óziniń de jany ashyǵansyp, jylandaı jylmańdady.

«Itbaıjan da qysylyp ketti-aý, aınalaıyn!–dedi ol jurtqa,– qaıtsin qarǵam!.. El ýshin týǵan bala edi. Halyqqa qıyn boldy dep qan jylap ketti. Qolynan kelse aıar jany joq. Jurtym ýshin oqqa baılasa razymyn, shamam kelgenshe bermeýge tyrysam dep ketti. Qudaı ne jon bererin kim bilsin?»

Baısaqaldyń bul sózine nanar-nanbasyn bilmegen jurttyń birazy, «qurǵaq aıaqqa bata jýrmeıdi» degendi eskerip, Baısaqalǵa týralap aıtýǵa bata almaı, Elikbaıǵa sóılesip, sypaıylaýdy qoıyp týrasyn aıtty.

«Osy jumysymdy aǵańa oryndatyp, balamnyń jasyn soldat jasynan ne kem, ne artyq qyp jazdyr da, suraǵanyńdy al!» desti sóıleskender.

Elikbaı ashyq aıtqan ótinishke ashyq jaýap berip, at satatyn adamdaı ashyq saýdaǵa kiristi.

«Ne beresiń?»–dedi ol týra.

«Ne suraısyń?»

Birer adammen saýdalasqannan keıin Elikbaı «bir kisiniń jasyn týzeýge jýz som» degen «taksy» shyǵardy. Para beretin kisi kelisýin ońasha keliskenmen, neshe som beretinin basqalardan jasyrǵan joq.

«Jýz som beresi bolyp em, birazy jetpeı tur, erteń taýyp berem, bere turshy!» dep bireýden bireý aqsha suraý – ekiniń birinde boldy.

Aqshasy ýıinde qalǵandar, kisiden surap ala almaıtyn bolǵan soń, «jýz som alady» degendi syrttan estip, aýlyna shapqyn jiberip aldyrtty.

Elikbaıdyń saýdasy osylaı .qyzyp jatqan kezde Itbaı men aýylnaılar keldi.

– Ýa, ne boldy?– desti antalaǵan jurt, amandyq-saýlyqty qoıyp, Itbaıǵa arbadan týsýge mursha bermeı.

– Ne bolsyn. Qudaı urdy. Ulyǵan qasqyr jemeı qoıa ma? Alatyn boldy.

– Sen ne dediń?

– «Bermeımin!» dep talastym. Biraq ulyq oǵan kóne me. Ózimdi jazaǵa tartamyn dep, bir kýn jaýyp qoıyp záremdi ushyrdy.

– Sonymen kónip keldiń be?

– Kóngem joq.

– Onyń jaqsy bolǵan eken.

– «Jurt ýshin ólsem razymyn, men qol qoıyp, soldat berem deı almaımyn!» dep qasaryp otyryp alyp em prıstav: «Itbaı kónbeı jatyr dep, oıazǵa kisi shaptyryp, oıazdan: «ornynan týsirsin» degen buıryq keldi. Baq elden qymbat pa, týssem týseıin dedim.

«Alda sadaǵań keteıin, el ýshin týǵan erim-aı!» dep bireýler jylap jiberdi.

– Ornyńa kim boldy?– dedi bireýler.

– Elikbaıdy qoıdy.

– Qaı Elikbaıdy?

– Bilmeı tursyń ba, qaı Elikbaı ekenin?– desti bireýler kýńkildep,– inisi! Báribir emes pe, ekeýiniń arasynda qandaı aıyrma bar? Mynaý qýlyqpen qoıylǵan eken.

«Ne qýlyq bolsyn? desti bireýler,– inisin oqqa baılap, ózi aman qalǵanda buǵan ne paıda týsedi?»

«Elikbaı da bolmaıdy, ekeýmiz bir ákeden týǵan bir kisimiz dep em,– dedi Itbaı kýrsingen bop,– kándeletiń sol Elikbaı, odan basqany zań kótermeıdi!» dep bolmady.

Elikbaıǵa sóılesip para berip qoıǵandar «tilegimiz boldy» degendeı jadyraı bastady. Biraq kópshiliktiń týsi sýyq.

– Elge tez jeteıin dep qatty jýrip týtigip ólip kete jazdadym, tańdaıym qatyp tur, qalǵanyn sýsyndap alyp aıtaıyn,– dep Itbaı arbadan týsip otaýyna kirip edi, jurt birge kirdi.

Dalada jolyqqanda da, ýıge kirgende de Itbaıdyń kózi aýylyn qorshaǵan adamdardyń qaıdan ekenin, kim ekenin bilý boldy. Ol óz qol astyndaǵy eldiń erkek ataýlysyn týgel tanıtyn. Tysta da, ishte de Itbaıdyń kózine ushyraǵan adamdar aýyl-aýyldyń atqa minerleri, birli-jarymdy bolmasa, ishinde momyn sharýadan kisi joq.

«Aýyl-aýyldyń basty adamdaryna jasyryp aıtyn,- dar,– degen edi Itbaı, prıstavtyń tapsyrýymen Qotyrkólge erip barǵan aýylnaılarǵa,– olardyń balalaryn syltaý taýyp alyp qalam. Ne tizimdegi jasyn buzdyram, ne osy mańdaǵy jeńil jumysqa qaldyram. Olar kóterilgen eldi basýǵa sebep bolsyn. Qarýly kýshke qarsy turyp qyrylmaıyq, suraǵan soldatyn bereıik degendi aıtsyn».

Itbaı sýsyndaýǵa kirgende, ýıge syımaıtyn bolǵasyn, osharylyp dalada qalǵan óz eliniń atqa minerlerine, aýylnaılar Itbaıdyń sózin ońashalap aıtty. Birazy bul sózge sendi, birazy senbedi. Biraq sýtke quıǵan irkitteı «balań qalady» degen sóz bolystyń aýylyna bir aýyzdy bop kelgen atqa minerlerdiń arasyn ydyratty, dýyldaǵan aıqaı báseńsidi. «Jurt qan jylaǵanda biz qýanǵanmen ne bolady?» dep renjigen biren-saran el qamyn qaıǵyratyndar bolmasa, kópshiliktiń shıratylǵan jibi bosady, shider ýzgendeı asaýsyǵan minezin baıaýlatty.

3

Ombydaǵy sanaq komıssııasyna aryz berip, Asqardyń Itbaı bolysyn tańdap alǵan sebebi – Botagózdi izdep tabý edi. Ońashada qıylyp suraǵan soń, Asqarǵa Býrkitbaı Botagóz jaıyn aıtty. Biraq, Býrkitbaıdyń sózine nanar-nanbasyn bilmegen ol, «Býrabaıda jumysym bar edi» degendi syltaý ǵyp, qasyndaǵy sanaqshy serikterinen ruqsat alyp, zavodqa anyqtaýǵa ketti.

Asqar zavodta Saǵıtty kezdestirdi. Saǵıtqa jolyqqansha, oǵan Baltabek ýı ishinin, hal-jaıyn zavod halqy bile tura aıtpady, «pálesine qalarmyz, bilmeımiz dep qutylaıyq» desti olar.

Saǵıt soqtaýyldaı jigit bop qalǵan eken, ýsh jyldan beri zavodta ýchetchık bop qyzmet atqarady eken. Baltabektiń ýı ishine kezdesken baqytsyzdyqty barlyq sebebimen Saǵıt Asqardyń qolyna qondyrdy. Botagózdiń osy kýni Amantaı qolynda ekenin de Saǵıt biledi eken.

Alǵashqysyna kýıingen, al Botagózdiń Amantaı qolyna týsýine sýıingen Asqar, endi Amantaıdy izdemek boldy. Sanaq jumysyna Asqarmen birge Itbaıdyń balasy Sarybas ta shyqqan edi. Zavodtan qyzmetine qaıtqan Asqar Itbaıdyń aıýandyǵyn balasyna aıtyp edi, Sarybas onyń kekti sózin kýle tyńdady. Ekeýi qatty sózge kep, arazdasyp, qyzmetti bólinip atqarysty.

Qııanattaryn aıtyp, Asqar Itbaıdyń ýstinen joǵarǵy ulyqqa aryz joldady.

«El arasyna, ýkimetke qarsy pikir taratady» dep, joǵarǵy ulyqqa Asqardyń ýstinen Sarybas ta aryz aıdap, ony bul aradan ketirýdi ótindi.

Eldiń basyndaǵy aýyr haldi kórip, jany azaptana qaıǵyryp jýrgen Asqardyń qulaǵyna, qazaq dalasyn titiretken habar – ııýn jarlyǵy shalyndy.

Eshbir gazet-jýrnalsyz, kitapsyz, pikir alysatyn oqyǵan adamsyz, jazy-qysy mal baǵyp kóship jýrgen nadan eldiń ortasynda ýsh jyldaı turǵan Asqar bilimine bilim qosý týgil, bilgeninen aırylyp qaraıyp qalǵan.

1913 jyly Peterbýrgte jandarmerııanyń qolyna týskeli ol, sodan beri Rossııada bolyp jatqan saıası haldiń bárinen sańyraý.

Tutqyn bolardyń aldynda, Smırnov pen Býlatov arqyly qolyna týsirip, Peterbýrgte oqyǵan saıası kitaptary, ásirese, Lenın men Stalınniń eńbekteri onyń esinde. Sol kitaptardan ol qazirgi qoǵamda qanaýshy, qanalýshy eki tap baryn, qanaýshy tapty joımaı, qanalýshy tapqa ómir joǵyn týsingen. Qanaýshy tapty joıý ýshin revolıýtsııa qajet ekenin, ol revolıýtsııany proletarıat bastaýǵa tıisti ekenin Asqar sol oqyǵan kitaptarynan kórgen. Osy revolıýtsııada, eńbekshi sharýalar da zor kýsh ekenin, proletarıat ony kómekshi kýsh qyp paıdalanatynyn da ol biledi.

Mine, qazir, qazaq dalasy tolqyndana bastady. Bul tolqynnyń syrtqy sebebi, maıdanǵa jigit suraý bolǵanmen, ishki sebebi tereńde jatyr.

Qazaq dalasynda da biri qanap, biri qanalyp otyrǵan eki tap bar. Shoqan Ýálıhanovtyń bir eńbeginde Asqardyń oqyǵanynda: daladaǵy qanaý – qanaýdyń eń meıirimsiz týri.

Mysaldy alystan emes, jaqynnan-aq, Itbaıdyń mańaıynan-aq tabýǵa bolady. Botagózdiń ýıi, eńbekshi semıa edi, sol semıany Itbaı ne halge ushyratty!.. Onyń jazyǵy ne edi, osy eńbekshi semıanyń? Osy semıaǵa Itbaı qoldanǵan aıýandyqtan artyq aıýandyq bola ma?.. Jalǵyz osy semıa ǵana ma, bundaı qorlyq kórgen?.. Dalanyń barlyq kedeıiniń hali osy emes pe?.. Ýálıhanov aıtqandaı, mádenıetti elde de eńbekshi tap qanalǵanmen, onda adamnyń elementarlyq pravosyn qorǵaıtyn zań-zakon bar, memlekettik tártip bar, dalada ol da joq. Itbaı sııaqty jyrtqyshtar oıyna kelgenin istese, oǵan «aı» der áje, «qoı» der qoja joq.

Sondaı qyspaqta otyrǵan dalanyn, eńbekshileri sireńke tııýin ǵana kýtip turǵan qý shóp sııaqty. Sol qý shópke sireńke mine, endi tıdi ol – maıdanǵa jigit alý.

Jigit alý zańy býkil qazaqqa birdeı shyqqanmen, iske asýǵa kelgende, aýyrtpalyqtyń bári eńbekshi kópshilikke týsetini Asqarǵa málim. Burynǵy aýyrtpalyqqa myna aýyrtpalyq qosylǵan soń, halyqtyń juqarǵan shydamy, árıne, jyrtylady.

Onyń arty – kóterilis.

Kóterilis!..

Halyq sóz joq kóteriledi!

Sodan keıin?..

Qaıda barady ol kóterilip?.. Kýshi qansha onyń? Kim bastaıdy ony? Urany ne?

Bul suraýlardyń bireýine de oıy toqyrarlyq jaýap taba almaǵan Asqar, «áýeli kóterilistiń betin baıqap ap, sodan keıin oılanaıyn, «arjaǵyn» dep sheshti.

Onyń qulaǵyna, «Meńireýde» jasyrynyp jýrgen Amantaıdyń mańaıyna ereýilshi jigitter toptala bastaǵany shalyndy. Amantaı tobyn taýyp ap, aqyldasý nıetimen Asqar «Kókshetaýǵa baryp ýezdnyı nachalnıkke jolyǵam» degendi syltaý ǵyp, «Amantaıdy tabam» degen bireýdi bojaqqa ap, par atpen jýrip ketti.

Asqar attanǵan týn: aspandy qalyń bult japqan, jeli yshqyna soqqan daýyldy týn edi. «Kýn jaýa ma?» dep qaýiptense de, oqıǵa ulasyp baratqansyn Asqar kýnniń ashylýyn kýtpedi.

...Týn. Kózge týrtse kórinbeıtin qarańǵy. Arbanyń aldynda otyrǵan bojaq zorǵa kórinedi. Jel qarsy. Jolaýshynyń jolyn bógegisi kelgendeı, mınýt saıyn daýyl kýsheıgen tárizdenedi. Jel me? Attyń jal-quıryǵy ma? Jylan ba? Áıteýir, birdemeler aınala ysyldaıdy. Ysyldaǵan lep, adamnyń barlyq tamyrlaryna sýyq kólbaqa soqtyqqandaı jıirkenishti tıip, týrshikken tulaboıy shymyrlaıdy. Jaryq dýnıe endi qaıtyp oralmastaı bolady. Qarańǵy týnge sýńgigen at, týnge emes, kórge sýńgip bara jatqan syqyldy kórindi. «Ne degen qorqynysh!..»

Jókeı kóliniń soltýstik jaq qabaǵynda «Aıýly» deıtin bir kishkene taýsymaq bar. Sol taýsymaq pen kóldiń arasynan ótkende, birazǵa sheıin joldyn, eki ,jaq shetine sıregirek esken qaraǵaı jarysyp otyryp baryp qalady. Osy qaraǵaıǵa kirgende Asqardyń ýreıi tipti ushty. Oǵan qaraǵaı ataýlynyń bári ańdyp turǵan jaýdaı elestedi. Asqardyń ýreılengeni sondaı: eger bireý joldyń ezýinde «hap!» dese, jany shyǵyp ketetindeı kórindi. Denesi, aıaq-qoly muzdady. Denesinde jan qalmaı jany aýzyna jınalyp, eger jumǵan ernin ashsa, ólip ketetindeı kórindi. «Ne degen qorqynysh!..»

– Óldim!..– dedi bir kezde bojy ustap otyrǵan atshy, jan daýysy shyǵyp.

Asqardyń dybys estigende janym shyǵyp keter degeni beker eken.

– Ne boldy?–degenshe bolǵan joq, basyna bir zildeı aýyr nárse sart ete týsti. Jasqanyp, eńkeıgen Asqardyń beline zildeı aýyr, qylyshtaı ótkir nárse taǵy da sart ete týskende, beli ýzilip ketkendeı kórindi. Ol esinen tanyp qaldy. Bul ne ekenin, odan ári ne bolǵanyn ol bilgen joq. Shala-sharpy esi bar onyń qulaǵyna qoıý qarańǵylyqtan estilgen ýn:

«Alyp jýr ıtterdi! K,osqa aparyp óltireıik!»

Azdan keıin esin jınańqyraǵan Asqardyń sezgeni: jekken attaryn salt bireýler jetektegen, bireýler jekken atty eki jaǵynan da qabyrǵalap soıyp keledi. Jolsyz jermen shapqandyǵynan dońǵalaqtyń tabany anda-sanda jerge bir-aq tıedi. Arba sekirgen kezde, ýstindegiler týsip qala jazdaıdy.

Birazdan keıin Asqar esin jınady da, arbadan basyn kóterdi. Beti dymqostanǵan, qolymen sıpap edi, jelimdengen birdeme qolyna tıgesin «á, basymnyń qany eken ǵoı» dep jorydy ol. Tóbesin sıpap kórip edi, basyna bireý artyq bir bas jamaǵandaı, qos judyryqtaı bop isip ketken, qol tıgizbeıdi. «Arqam ne boldy eken?» dep qol aparaıyn dep edi, qoly jaqyndaı almady. Ýdaı ashyp, eshnárse tıgizgisi kelmeı titirkenip turǵan bir arqa. «Ne pále boldy? !»

«Mańaıymda ne bar eken?» degen oımen shapqynmen kele jatqan arbanyń eki jaǵyna qarap edi, qatarlasa eki salt shaýyp keledi eken. Attardyń da eki jaǵynan jarysa shapqan eki kisi. Arbanyń artynda da attyń dýbiri estiledi.

– Myna bir neme basyn kóterdi, arbadan týse qashpasyn?!–dedi salttyń bireýi.

– Tapsyryp jiberseıshi birdi, tyrp ete almaıtyn ǵyp!– dedi ekinshi.

«Taǵy da urady eken?» dep Asqardyń záresi ushyp ketti.

– Ýa, qaıtesin sony ura berip?– dedi bireýi,– qolyńdy aýyrtyp! Qosqa aparaıyq. Sodan keıin bir jóni bolar.

Jol tosqan kim ekenin, ne hal bolǵanyn bile almaǵan Asqar, beli men basynyń isigi syzdap, qınalyp otyr edi, qalyn, qaraǵaıdyń arasynan kózine jyltyraǵan ottyń jaryǵy shalyndy. «Bul ne?»

Kóp keshikpeı jyltyraǵan otqa jaqyndady. Ot ár jerde laýlap janyp jatyr. Ottardyń qasynda qostar, ereýildegen adamdar.

– Ýa, bularyń kim?– desti ereýildegender.

– Kim ekenin ózimiz de bilmeımiz, áıteýir, jaqsylyqqa jýrgen adam emes. Jýrisi sýyt. Týndeletip qalaǵa tartyp barady eken, ákeńniń aýzyn... Qudaı qolǵa týsirdi. Bálemniń sazaıyn da berdik.

Jan-jaǵyna qaraǵan Asqarǵa qalyn, qaraǵaıdan adam káp syqyldandy.

– Suraıyqshy ázinen, kim eken?– desti arbany qorshaǵan toptan bireýler,– ýa kimsiń, áı?

– Sanaqshymyn,– degen sóz týsip ketti, qoryqqanynan tisi tisine tımeı saqyldap, denesi qalshyldaǵan Asqardyń aýzyna.

– Soldat alardyń aldynda ádeıi jigitterdiń esebin alýǵa Ombydan shyqqan qazaqtar bar dep edi. Solar eken ǵoı!– desti jurt dýyldap.

– Olar bolsa, ıtterdi teris qaratyp baýyzdaý kerek!– desti top.

– Baýyzdap, qolyńdy qandandyryp qaıtesiń,– desti bireýler,– qylǵyndyryp moınynan aǵashqa asa qoıý kerek...

– Ne bar, endeshe, turatyn?–degen daýys dý etkende, áldekimder Asqardy arbadan julyp ta aldy. Denesiniń ár tusynan jabysqan qoldar ony jan-jaqqa kergilep kótere jónelgende, «endi óldim» dep oılaǵan ol:

– Oý, jurt, men Asqar Dosanovpyn... ýchıtel... Itbaı aýlyndaǵy!..– dedi ýreıli bar daýsymen.

– Asqar?!. Bosatyńdar?..–degen áıel daýsy sap ete qaldy Asqardyń qulaǵyna... Botagóz daýsy sııaqtanyp ketti...

– Bosat, bosat!..– dep áıel qalyn, topty kımelep jaqyndaı berdi, top jarylyp jol bere berdi...

Jol bergenmen, bosata qoımaǵan toptyń qolynan Asqardy «bosat, bosat!» degen entikken ashy ýndi áıel julyp aldy... Asqar talyqsyp ketti...

4

Dolyryp isip ketken kózin ol syǵyraıtyp áreń ashsa, tań sibirlep keledi eken. Aspandy qorshaǵan qalyń bult jóńkile kóshken betinde azdap sirkireıdi... Tóńiregine kóz tikse, tunjyraǵan qalyń jurt... Bári de oıaý, biraq bárinde qımyl bar da, dybys joq!.. Óz janyna endi qarasa, tunjyraǵan qalyń toptyń biri bop, býynyp-týıingen bir jas adam otyr!..

Botagóz sııaqtanyp ketti bul adam Asqarǵa... «Bota!..» degen sóz onyń aýzynan shyqqansha, isik japqan kóz syzyǵymen jas ta tógilip ketti...

– Ia, Asqar, men Botań!– degen áıel daýsy shıraq, jınaqy shyqty. Áldekim Asqardyń isken jasty kózin jumsaq oramalmen sýrtti... Ol kózin syǵyraıta taǵy ashty... kózin sýrtip otyrǵan Botagóz!..

Esin azdap jınaǵan Asqar, joǵalǵan Botagózdiń oıda joqta tabylýyna emes, onyń surlanǵan jınaqy keskinin buzbaı saqtaýyna qaıran qaldy...

Sýıemeldesýmen áreń kótergen denesin Asqar shamalap kórse, týndegi taıaqtan kýp bop isip ketken... Bet-aýyz da, bas ta sondaı, jalqyldaǵan isik...

Onyń kim ekenin bilgen qalyń toptan árkimder «obal bolǵan eken!..», «buny qaıtemiz...», «isik ishine týsip ketpesin...», «emdeý kerek!..» degen sııaqty mýsirkeý sózder aıta bastap edi:

– Oý, jurt!–dedi Asqar, bar kýshin jınap,– eshkim de aıypty emes buǵan. Aıypty bireý-aq, ol – patsha!..

– Ras!–dep, dý ete týsti top...

– Bir kisiniń jarasy týk te etpeıdi,– dedi Asqar,– ol ne jazylar, ne óler, odan qurıtyn dýnıe joq. Másele munda, kóptiń jarasynda – sol jarany jazýda!.. Aýyr oıdan ba, aýyr isikten be,– Asqardyń dyńyldaǵan basy aınalyp, kózi qaraýytyp ketti...

– Sý!.. Sý!..– desti, onyń talyqsyp bara jatqanyn kórgen jurt...

Asqar endi kózin ashsa, kishirek shóp kýrkeniń ishinde jatyr. Mezgil kýndiz... Basyn áldekim shýberekpen shandyp baılap tastapty, qasynda Botagóz otyr. Bul joly onyń sózi shıraq shyqty:

– Bota!–dedi ol.

– Áý, Asqar!– dedi Botagóz óńin áli de qalpynda saqtap, demin ǵana aýyr ap.

Azdan keıin bilse, osy topta jýrgen orys feldsheri Asqardyń basyndaǵy, denesindegi taıaqtan týsken isikke em jasap, baılapty. Týnde bul topta joq Amantaı, jolaýshylaýdan jańa ǵana kepti. Az sózben ǵana aırylǵannan bergi ótken-ketkenin týsindirgen Botagózdiń qazirgi óz jaıy – osy qalyń, toptyń shtabynda hatshylyq eken. Asqar da jaıyn Botagózge qysqasha ǵana aıtyp, Amantaıǵa tez jolyqtyrýyn ótindi.

Shólirkep qalǵan Asqar sýsyndaǵansha, Amantaı kelip te ýlgerdi. Jalpy jobasy saqtalǵanmen, onyń kıim kııýi de, bet beınesi de, soz álpeti de burynǵy Amantaı emes. Qazir ol burynǵydaı olpy-solpy qazaq kıiminde emes, oryssha yqsham kıinip, tas-týıin bop býynyp alǵan!.. Qazir onda burynǵydaı qaýdıǵan qalyń uzyn saqal joq. Qarabýryl tartqan saqalyn yqshamdaı kesip, ıegine bir-aq tutam ǵyp qoıypty. Soz álpeti tipti yqsham,– ózi az sóıleıdi. Asqardy kóbirek sóıletedi, az sóziniń kópshiligi – Asqardy synaı bergen suraqtar, sonysyna qaraǵanda, áýeli qandaı oıly adam ekenin bilip alǵysy kep otyr. Onyń bul syny tórt-bes kýnge sozyldy. Oǵan deıin Asqardyń jarasy da jeńilip, basynyń, denesiniń isigi qaıta bastady. Jurttyń qımylyna, sózine qarasa, tasýǵa bettegen ózendeı joǵary kóterilip keledi, kóterilip keledi... Tasymaı qoıar týri joq onyń... Biraq qaıda aqtarylady tasysa?–Ony biler bul topta eshkim joq... Buldyr bolsa da, bul toptan bolashaǵyn boljaıtyn Amantaı ǵana sııaqty.

Sibirde aıdaýda jýrip orys bolshevıkterimen tanysqanyn Asqardan ol syrlasa kele jasyrǵan joq. Patsha ýkimetinen onyń tiregi – baılardan qutylmaı, eńbekshi kópshilikke jaryq joǵyn, jolyqqan bolshevıkteri Amantaıǵa berik uǵyndyrypty. Patshany qulatýda eń zor kýsh – orys halqy ekenin de Amantaı jaqsy uǵypty. Biraq, sol uly kýsh qashan, qalaı kóteriletinin, saýatsyz Amantaı shamalaı almaıdy eken.

Sońǵy ýsh jyldyń ishinde aıdaýda bop, bar ómirin qaladan alys kóshpeli eldiń ishinde ótkizgen Asqar da Amantaıǵa týıin bop jýrgen máseleniń jaýabyn taýyp bere almady.

Osy arada Petka Grozanyń aty kep shyqty. Botagózdiń aıtýynsha, ol baıaǵy Andreı Kýlakovtyń ýıinde jýretin batyraq – Anton eken. Jýrip jatqan soǵys aldynda ol soldatqa alynady da, Botagózdiń aıtýynsha «maıdanda bolshevık bop, el arasynda saıası jumys jýrgizý ýshin qashyp keledi».

– Qazir kórseń tanymaısyń ony,– deıdi Botagóz Asqarǵa,– qazir ol oı-sanasy ósken dyńdaı aqyldy adam. Amantaı tobyn basqarýda kóp eńbek sińire bastaǵan Groza jýyrda ǵana sátsizdikke ushyrap, bir provakator ony polıtsııanyń qolyna aldap týsiripti. Amantaı buǵan qatty qaıǵyrady eken. Myna topta temir ustasy Senka, feldsher Potapov Iagor jáne birneshe orys soldaty bar, eki-ýsh tatar soldaty bar, biraq olardyń Groza mólsherinde aıtar aqyly joq.

Botagózdiń óz jaıy da Asqarǵa buryn kórgeninen áldeqaıda erekshe sııaqtandy. Boıy da, oıy da erkin erjetken sııaqtandy Asqarǵa. Myna topta, Groza jýrgizgen saıası ýgitti odan tereń uqqan kisi joq tárizdi. Onysy Asqarǵa zańdy da kórindi. Jobasyn baıqasa, aýyr azaptyń ishinde kýn keshe jýre Botagóz kóp kitap oqyp, bilimin tereńdetip alypty. Biraq Grozany kórgenshe onyń oqyǵany árqıly jazylǵan romandar eken. Az kýn serik bolǵanda, Groza onyń basyna birtalaı saıası oı quıyp tastapty, ol oıdy Botagózdiń ári jas, ári zırek mıy oqyǵan, sanaly kózben qabyldapty. Soz týrine qarap, Asqar ony saıası kózqaras jaǵynan ózinen de joǵary qoıdy,– ıdeıasy ashyq, sanaly bolshevıchka eseptedi.

Kóp keńestiń týıini bir ǵana suraýǵa kep toqtaldy: «ne isteý kerek?» Qazaq qana kóterilip patshany týsire almaıtynyna kóterilgen topty bastaýshylardyń kózi jetetin sııaqty. Grozadan, Amantaıdan, Botagózden, olardan keıin Asqardan estýlerinshe, patshany týsirýge orys halqynyń ǵana áli keledi, «biraq qashan?»

«Endigi aqylshymyz osy» degendeı tóne qaraǵan kóp kózdiń, bul suraýyna Asqardyń bergen jaýaby – «beri salǵanda Qyzyljar men Omby ǵana, ári salǵanda Petrograd qana bere alady bul suraýdyń jaýabyn!»

Amantaı bop, kópshilik bop, Asqardan tez arada, Qyzyljarǵa, odan assa Ombyǵa, tipti bolmasa Petrogradqa baryp, aqyl alyp qaıtýyn ótindi. Asqar jýrmek boldy.

Aqyl osyǵan quıylǵannan keıin Amantaı, qasynda Asqar men Botagózdi ǵana qaldyryp, ózgelerdi taratty.

– Al, balalar,– dedi ol, ońasha qalǵannan keıin,– keń otyryp aıtatyn sózdiń tynysyn myna qyspaq zaman taryltyp tastady. Kelte qaıyrdy dep kinalaı kórmeńder, qaraqtarym!.. «Uly sózde uıattyq joq» depti atalarymyz: uıalsam da aıtaıyn, kóp ýaqyt ańsap kórisken ekeýińe men bata bergeli otyrmyn.

Kýn qatyp qýqyldanyp jýrgen Botagózdiń betinde qan oınap qyzara qaldy da, tómen qaraı qoıdy.

– Jón sóz aıtasyz, aǵaı,– dedi Asqar.– Raqmet, atalyq meıirimińizge. Biraq ýaqyt kótere me bul qýanyshty usynysyńyzdy ?

– Bota bul topta áıelden jalǵyz,– dedi Amantaı,– jáne, erteń, jaman aıtpaı jaqsy joq, arpalys zaman bastalyp ketse, áıelge qıyn da bola ma deımin...

– Naǵashy ata,– dedi Botagóz shıraq ýnmen kılige ketip,– bul sózińizge qosyla almaımyn men!..

– Qaı sózime, qaraǵym?–dedi Amantaı týsinbeı.

– Mundaı arpalys shaqta qarý asynyp, erlerdiń qatarynda maıdanǵa shyqqan talaı áıel bar. Myna Asqar balańyz biledi: Frantsııa degen eldiń Janna d’Ark degen batyr qyzy bolǵan, orystyń Nadejda Dýrova degen batyr qyzy bolǵan...

– Ras,– dedi Asqar,– ekeýi de arpalys kýnderde erekshe erlik kórsetip, uly eki eldiń tarıhynda attary máńgi saqtalǵan.

– Olar mingen atqa men mine almaımyn ba?– dedi ol Asqarǵa qarap,– Olar asqan qarýdy men asyna almaımyn ba?..

– Árıne, asyna alasyń,– dedi Asqar.

– Endeshe sóıtem men!..

Amantaı ýndemeı qaldy. Eki jas odan jaýap kýtti. Eskilik uǵym basynan týgel shyǵyp bolmaǵan Amantaı, Botagóz erlik sózdiń shetin shyǵarǵanmen, áıelden jaýynger bolady degenge uıyp otyrǵan joq. «Jaýgershilikke qatynassa,– dep oılap otyr ol,– Asqarmen birge qatynasar, áıtpese, kóp erkektiń ishinde jalǵyz qyz ne bitiredi».

Bul oıyn ol tiktep aıtpaı, óz yrqyna Botagózdi eppen kóndirmek boldy.

– Ol ras qoı, Botam,– dep bastady ol sózin,– el namysyn joqtasam deseń, seni betke kim qaǵady. Bul toptan bir jola aıyryl demeımin men. Myna Asqarmen birge jolaýshylap qaıt degeli otyrmyn. Bul kelmeı qozǵala qoıar týrimiz joǵyn kórip otyrsyń. Jolda Ulbergenge soǵyńdar. Ol beıshara da seni bir kórýge zar bop ańyrap otyr deıdi, ózi syrqat deıdi...

Toppen birge bolýǵa shyn bekingen Botagózdiń jýıesin sheshesiniń aty atalýy buzyńqyrap ketti, kózine jas kep qaldy. Sheshesin ol asa ańsaýly edi, Ermolovqa altyn prıskasynda, Temirbektiń qolynda turatynyn estigen, syrqattyǵyn estimegen.

Sheshe týraly onyń aý-jaıyn baıqap qalǵan Amantaı sol pernesin basa týskisi kep:

– Sóıt, shyraǵym,– dedi Botagózge,– óli-tirińdi bile almaı, ózegi talyp jýrgen beısharanyń maýqyn basyp, kózine kórinip kel. Odan ári Asqarǵa er, erme – erik ózińde.

Osyǵan Botagózdi kóndirdi de, eki jastyń qosylýyna erik berip, tileýli jarqyn jolǵa olardy erteńine qolynan attandyrdy.

5

Qazirgi «Stepnıak» altyn zavodynyń ornynda revolıýtsııadan buryn shahtydan shyǵarylǵan taý-taý sary balshyqtardyń arasynda jýz shaqty ár saıǵa bytyraı salynǵan jermen-jeksen kishkene ýıler bolatyn. Sonyń shetkerirek bireýi – Temirbektiki edi.

Irgesi qalanǵannan bergi osy kishkene jer ýıdiń ishinde Ulbergenniń kózinen aqqan jasyn jınaı berse, ýıge syımaı, tóbesi ashyq bolsa tógilip keter edi.

«Tórt qulynym tiri bolsa – maǵan odan artyq dáýlettiń keregi ne?» deıtin edi Ulbergen, basy aman kýnde. Azamat balalary bolǵanmen, qysqa jip kýrmeýge kelmeı, ishimdik-kıimdikten keıde taryǵyp qalsa da, Ulbergen ol tileginen eshýaqytta jańylmaıtyn edi.

Kenjetaı qolǵa týsýden bastap, Ulbergenniń tıyshtyq uıasy buzyldy. Qaıǵy ýstine qaıǵy jamala berdi. Kenjetaı qaıǵysyn aýyrlap jýrgende, «kóz ashyp kórgen qyzyǵym» dep týǵan balasynan kem kórmeıtin Aıbala aýyrdy. Odan keıin, «tulaboıy tuńǵyshym» dep jaqsy kóretin Baltabek ustaldy. Odan keıin Aıbalanyń qaıtys bolýymen, Botagózdiń joǵalý qaıǵysy qabattasty.

Qaıǵynyń qara bulty tóbesinen tóne basyp, jan-jaǵyn tumandaı torlaǵan Ulbergenniń bar álinen kelgeni kóziniń jasy. Ol oıaýynda da jylady, uıqysynda da jylady, tursa da jylady, otyrsa da jylady.

Basy aman kezde Ulbergen jaıqyndaı et-jendi semiz kisi edi.

«Osy nesin jep semiredi?» dep tańdanatyn edi bireýler. «Qaıǵysyz qara sýǵa semiredi» degen. Uly-qyzyń týgel tursa, sen de semirersiń,– deıtin edi bireýler.

Sol etten, sol nurly keskinnen Ulbergen az kýnde aırylyp, eki beti solyp, qan joq, sel joq – sýzekten turǵan kisideı qup-qý, bop-boz boldy da qaldy.

Sheshesiniń bul qaıǵysyna ishinen enshiles bolǵan Temirbek syrtqa syr bermedi. Aıbalanyń sýıegin Býrabaıdan alyp kelip jerlegennen keıin Ulbergenniń:

«Botagózdi izde, surastyr, tap! Senen basqa ony kim izdeıdi?» degenine qaramaı, Temirbek shahtasyna týsip, jumysyn isteı berdi.

Beıpil sózdi, balany qarǵaýdy bilmeıtin Ulbergen bir-eki ret qyńqyldaǵanmen, Temirbek qozǵala qoımaǵasyn, ishinen tynyp, Botagóz týraly mazalaýyn doǵardy. «Jaman shirik neme!– dep sókti kórshiles jumysshylar, Temirbektiń bul qylyǵyn kórip – ynjyq, jasyq týǵan!.. Munda sýıek joq... namys joq... aýzyn býǵan ógiz...» Temirbek jumysqa erte ketedi, kesh qaıtady. Úıine kelse sheshesiniń tym bolmasa kóńilin kóterip keńespeıdi de, asyn ishedi de, teris qarap jatyp qalady. Onyń ishten taýsylyp jýrgenin sezgen Ulbergen, birazdan keıin «ózi qajyp jýrgen sorlyny qajytpaıyn» dep, ol kete jylaǵannan, qashan jumystan kelgenshe jylaıdy da, onyń kele jatqan dybysyn estigen soń kózin sýrtip, jylaǵanyn sezdirmeıin dep, asyn daıarlaı bastaıdy. Jylaı-jylaı ári qyzaryp, ári isip ketken sheshesiniń kózine Temirbektiń kózi týsse ózegi órtenedi. Sonda da ýndemeıdi. Temirbektiń ýıine kele, qoly bosta ermegi – balta qaıraý. Zavodtyń dýkeninen satyp alǵan, temiri juqa, jýzi jalpaq aq baltany ol uıyqtasa da basyna jastap jatady da, tursa jýzin barmaǵymen sıpap kórip, ustaradaı qylpyldap turǵan baltany kýnde bir ret «muqalyp qaldy ma» degendeı, qaıraqpen sıpap qoıady.

«Bul baltany qaıtedi?» dep oılaıdy Ulbergen.

– Apa,– deıdi ol kýnde jumysqa bararynda,– baltany qınamaǵaısyń. Birdeme shabamyn dep ala kórme! Bireý surasa berme!..

– Jaman balta bar ǵoı, qaraǵym,– deıdi Ulbergen,– almaımyn. Kimge beredi deısiń.

Osyndaı kóńilsiz keshtiń bireýinde jumystan kelgen Temirbektiń shaıyn bergeli Ulbergen qara kóleńke ýıdiń ishinde kýıbeńdep jýr edi, esik ashyp eki kisi kirip kelgende:

– Apa!– degen Botagózdiń daýsy qulaǵyna sap ete týsti.

«Apa!» degen daýys Ulbergenge naızaǵaıdyń oǵy syqyldanyp, boıynyń bar qýatyn alyp, Ulbergen qolyna ustaǵan sháshkeniń sandyqshasymen etpetinen týse qulady. Sháshkeler qırap qaldy.

– Apa!– dedi Botagóz qulaǵan sheshesiniń basyn sýıep.– Men ǵoı, apa!.. Botań!.. Qoryqtyń ba, apa!.. Esińdi jınashy, apa!..

Basyn kótergennen keıin betine taqaǵan Botagózdiń ystyq lebi Ulbergenniń álsiregen denesine jan berip, talyqsyǵan jýregine ystyq qan jýgirtip boıyn sergitkendeı boldy.

– Sáýlem, qulynym, Botam!..– dedi Ulbergen álsiz daýyspen,– kózińnen aınalaıyn!.. Ózińnen aınalaıyn!.. Qulynym!..

Esin jınańqyraǵan Ulbergen «apalaǵan» jáne bireýge kóz qyryn salyp edi – Asqar syqyldandy.

– Mynaý, Asqarjan ba, janym-aý!– dedi Ulbergen kózin keńirek ashyp.

– Iıa, apa!..

– Qalqam-aý, deniń saý ma?..

Temirbekti áýeli kýńgirt ýıden abaılamaǵan Asqar artynan kózi týsip amandasty.

Taǵdyrdyń daýyly ár jaqqa ushyrǵan uıanyń tabysqan tatý qustarynyń qýanyshyna uzaq ortaqtasýǵa Asqarda ýaqyt bar ma!..

Botagózben qosylýyna Ulbergennen de erik alǵan Asqar so kýni jýrem degenmen, ana ruqsat etken joq. Jáne ketip qalýǵa bolmaıtyn da bir jaǵdaı týdy, ol jańa qosylǵan jas jardyń magnıtteı tartqan ystyq qushaǵy ǵana emes, shekten shyǵa qýanýdan ba, ne densaýlyǵynyń kemdiginen be,– Ulbergen Botagózdi kórgeli talyqsı berdi. «Ólip kete me» dep qorqynysh týdy ýı ishine. Sondaı jaǵdaıda Botagóz kete ala ma, ol ketpese, Asqar kete ala ma!

Ol kýni qonǵan Asqar Ulbergenniń hali erteńine de aýyr bolǵan soń, «alańdamańdar, balalar, maǵan bola joldan qalmańdar!» dep ana qaıtalaı ruqsat bergenmen, Qyzyljardan oralǵansha qala turýǵa Botagózdi kóndirdi de, ymyrt jabyla attanbaq boldy. Asqar Ulbergenmen qoshtasyp, tysqa bettegende Botagóz ere shyqty. Olar bosaǵadan attaı, Ulbergen de shyqpaq bop, tóseginen qozǵalyp edi, denesin kótere almady.

– Jatsaıshy, apa! Qaıda barasyń!– dedi Temirbek.

– Dalaǵa! Sýıep jibershi, Temirjan!

Temirbek qoltyǵynan sýıep áreń, turǵyzǵan Ulbergen táltirektep basyp, syrtqa jóneldi.

– Al, Bota!–dedi Asqar tysqa shyǵa!–Qoshtasamyz da endi, ázirshe? (Botagóz tómen qarap ýndemedi.) Tabystyrǵan taǵdyrǵa rızamyn! Tek, laıymda, osylaı qýanyshpen kóriseıik! Kelshi, mynandaı tileýli jolǵa attanarda, qushaǵyma qysyp qoshtasaıyn!

Ekeýiniń qushaǵyna qushaqtary, erinderine erinderi jabysa qaldy.

Bul baqytty qushaqty kók jıekten aspanǵa kóterile bergen aıdan basqa, adamzatta Ulbergen ǵana kórdi. Orta jastan asqanmen, Ulbergenniń kóziniń ótkir nury taıǵan joq edi. Tysqa shyǵa, esik aldynda arbanyń qasynda qushaqtary aıqasqandardyń kim ekenin ol jazbaı tanydy. Botagóz ben Asqardyń arasyndaǵy oqıǵany Ulbergen estigen edi. Olardyń qosylýy Ulbergenniń armany edi. Sondyqtan, kóz aldynda qushaqtary aıqasqan eki jasty kórgende:

– Jasaǵan!– dedi Ulbergen aıǵa telmire qolyn jaıyp, ishinen bata oqyp,– jasaǵan, bul baqytty eki qarashyǵyma kópsine kórme! Artynan aı, aldynan kýn týǵyza gór!

6

Gorbýnov pen Elikbaıdy tizimmen Kókshetaýǵa jiberip, týnemel qymyzdan qanyp iship uıqtap qalǵan Itbaı bireýdiń «tur» degen jaǵymsyz daýsyna elegizip atyp tursa, shańyraqtan kóringen kýn, týsten aýyp barady eken. Oıatqan Erǵazy. Sury qashyp ketken. Dir-dir etedi.

– Nemene?– dedi Itbaı, bylshyqtanǵan kózin ýqalap.

– Jylqybaı keldi. Jylqyny Amantaı basqarǵan jigitter talap, minip ketipti. At, aıǵyr, bıe demese kerek. Asaý, jýasyna qaramaıdy deıdi. Aıaq artýǵa jaraıtyndarynan týk tastamapty. Taı, qulyndar bet-betimen ýrkip qańǵyryp ketipti.

– Apyr-aı, ne deıdi?

– Shapqynshylardyń beti osy jaqta deıdi...

– Ne deıdi?!–dedi Itbaı atyp týregep.– Shaqyrshy Jylqybaıdy! Býrkitbaı qaıda?..

Erǵazy jýgirip shyǵyp Jylqybaı men Býrkitbaıdy shaqyryp keldi.

– Beti jaman,– dedi Jylqybaı,– bozqasqa aıǵyrmen qýǵynshyǵa shaldyrmaı kettim. Osylaı qaraı qaptap keledi. Tez tyǵyl, myrza!..

– Bozqasqa osynda ma?

– Osynda.

– Meniń óz erimdi ertteı qoıshy, onda?

– Qashyp qutyla almassyń, myrza. Aınala tosqaýyl!

– Endi qaıtem?–dedi Itbaı abyrjyp, ishinen: «keledi degen soldattar da keshikti-aý. Sarybasqa ne boldy, tez ákelmeı!»–dep ókinip.

– Qaıdan bileıin... qarasha ýılerdiń bireýine jasyryna turmasań.

– Bar endeshe, Sıqymnyń ýıine jýgir!.. Býrkitbaı, sen de barshy! Men kázir baram...

Jigitterdiń jasyn ýstinen týzegen tizim – qaǵaz salatyn shkafta edi. Týzelgen tizimdi jańadan jazyp, Gorbýnov Qotyrkól qalasyna áketken. Úıde bolsa aırylyp qalarmyz dep oılaǵan.

– «Qyrsyqqanda qymyran irıdi» degen osy eken!– dedi Itbaı aýzyna qulyp salǵan shkaftyń kiltin taba almaı doldanyp.

Shkaf ashylmaıtyn bolǵasyn, baltamen buzaıyn dep jatyr edi:

– Oıbaı, áke!– dedi Erǵazy jýgirip kirip,– kelip qaldy... Qaptap keledi...

Itbaı jýgirip dalaǵa shyqsa, adam emes, taý kóship kele jatqan syqyldy. Qoıý qara bulttaı bop aspanǵa kóterilgen shańnan adam kórinbeıdi.

Sıqymnyń ýıin daıarlatqan Jylqybaı qolyn bulǵaǵan soń, Itbaı ókpesin qolyna ala jýgirip baryp, ýsh qanat qara qurym ýıge syp berip kirip ketti.

– Myna kebejege týs!– dedi Jylqybaı, aınala uzyn arqanmen shandyǵan bir jaman kebejeniń qaqpaǵyn ashyp,– ýstine bir qurymdy jaba salaıyn.

Estilgen attyń dýbiri tóbesin teskendeı bolǵan Itbaı alqynǵan qalpymen kebejege kire berip, Býrkitbaıǵa kózi týsip edi, týsi sup-sýyq, yzǵar soǵyp turǵandaı eken. «Bul qalaı?» degendeı oıǵa týsken Itbaı ýlken kebejeniń ishine býktetile jatqanda, Jylqybaı ýstinen eski qurym týndikti jaba saldy.

Ishinen kákir-shýkir, kór-jerin almaǵan kebeje, syrtqy kólemi qomaqty kóringenmen, Itbaıdyń semiz denesine tarlyq istedi. Eneden shyryldap týa, Itbaıdyń ómirinde bul birinshi kórgen qorlyǵy edi.

«A, qudaı!– dedi ol nazalanyp, denesi kebejege syımaı, lypyldap soqqan jýregi keýdesine syımaı, tynysy tarylyp,– budan da ólgenim jaqsy eken. Mynaý ne qorlyq!»

– Jýr, endi ana jaqqa baraıyq, Býrkitbaı,– dedi Jylqybaı, shapqynshylar Itbaıdyń ýıine qaraı bettegende.

– Jýre ber, óziń!– dedi Býrkitbaı ashýly qabaqpen alara qarap.

Sıqym ýıinin, esiginiń aldyna qalshıyp turyp qalǵan Býrkitbaıǵa, ketip bara jatqan Jylqybaı alaqtap qarap: «Shirkin, dámdes bolǵan adamy ǵoı, qımaı turǵanyn!» dedi ishinen.

Daýyldy bulttaı týnerip, attarynyń dýbirleri jerdi silkindirip qaptap kele jatqan topqa qarap turyp, Býrkitbaı aýyr oıǵa batty. Keıde Itbaıdyń ıakı onyń jaqyn adamdarynyń aýyr sózin estip, jýregine ol sezder ınedeı qadalǵanmen, ómiriniń, uzyn arqaýynyń eń ushy Itbaıda syqyldanǵan Býrkitbaı, ókpelese de, elemegen adam bop jýre beretin edi. «Men osy bosaǵada óletin shyǵarmyn?» deıtin edi ol keıde qansha bulqynǵanmen Itbaı ýıinen kete almaǵan soń.

Ózin Itbaıǵa sondaı qosaqty taı kóretin Býrkitbaı, osy býgin tańda, noqtasynyń baýyn Itbaıdan birjola ýzdi.

Tań biline bir jaqtan jolaýshylap kelgen Itbaı Gorbýnovty oıatyp alyp eldiń jáı-kýıin surap, býlinshiliktiń beti jamanǵa aınalǵanyn estigen soń:

– Endeshe, tizimdi alyp sen ket!– dedi Gorbýnovqa,– men de erteń, býrsigýni taıam.

Sodan, qashan jigitterdi jóneltkenshe elge jolamaspyz.

Jol jýrip kelgen keńesin Itbaı Gorbýnovqa, ýıdegi Býrkitbaıdy shyǵaryp jiberip aıtty.

– Sen at ákele ǵoı,– dedi Itbaı, Býrkitbaıdy jumsap,– myna Gorbýnovtyń qalada jumysy bar edi. Qupııa aıtatyn keńesi bar eken dep oılaǵan Býrkitbaı, jýgen alyp shyǵyp ketti de, «ne der eken?» dep syrtta, irgede jatqan jabýǵa buǵyp, kýbirge qulaq saldy. Itbaıdyń aqyryn aıtqan keńesiniń, ol kóbin estidi, kóbin estimedi. Onyń anyq estigen sózi ózi týraly.

– Álgi Býrkitbaı tizimge ilekti me?– dedi Itbaı Gorbýnovqa.

– Ilekti. Jasy iligedi ǵoı,– dedi Gorbýnov,– maǵan: «Itbaıǵa aıttym, Itbaı jasyńdy artyq jazdyraıyn dep kózin|she aıtty» dep edi, jasyńdy 45-te qyldym dep ótirik aldap jýrmin.

– Sol kerek ol nemege!– dedi Itbaı.– Ózińe aıtyp em ǵoı, «aldap enesin ur!» dep. Báleme sol kerek!.. Tuıaqtyń qyzyn Amantaıǵa shyǵaryp bergen osy boldy ǵoı...

– Solaı ma eken?

– Solaı. Anyq osy. Anaý kýni Shortanǵa jibergende, Meńireýge kirip bara jatqanyn kórgen kisi bar.

– Ony estidik qoı.

– Soldatqa ketetinin ózi seze me?

– Týk te bilmeıdi.

– Endeshe sezdirme, bir kýni ýrıadnık ustap áketkende bir-aq bilsin, ıtten jaralǵan!..

El azamaty patshaǵa, bolysqa qarsy bas kóterip atqa mingennen keıin, baıdyń balalary bolmasa, iske tatyr, soıyl soǵar jigitten ýıinde tıysh otyrǵan azamat joq edi. Solardan bólinip, ýıkýshik bop aýylda qalýdy ar kórgenmen, Itbaı ýıine baılaǵan jip jińishkerip kelse de ýzile qoımaı, Býrkitbaı atqa mine almaǵan edi. Sol jip Itbaı men Gorbýnovtyń ózine jasyryn daıarlaǵan qastyǵyn estigennen keıin, ýzilip kep ketti.

«Á, solaı ma?!– dedi Býrkitbaı jónele berip,–olaı bolsa, bálem, tura tur!..»

Shaýyp kele jatqan topty kórgende Býrkitbaıdyń oıy qorǵasyndaı tolqydy. «Aıtaıyn», «aıtpaıyn» degen eki sóz birin-biri jeńe almaı turǵanda, jer qaıysqan toptyń aldy shańdatyp aýylǵa kirdi. Ornynan qozǵalmaǵan Býrkitbaı Itbaı ýıine kózin salyp edi, kózdi ashyp-jumǵansha, tórdegi 4-5 aq ýıdiń álegi aspannan keldi. Shaýyp kelgen salttylar ýıdiń baýlaryn bytyrlatyp ýzip, kıizderin sypyryp jerge týsirip, týlaqtaı bet-betimen sýırep alyp ketti. Jalańash qalǵan ýyqtar satyr-kýtir sabaǵan soıyldardyń kýshine shydaı almaı, shart-shurt syndy; shańyraqtar qań kóbelek oınap ýıdiń ishine týsti. Keregelerdiń basqur men tańǵyshy julqylaǵanda jibermegen soń, salt attylar aýdaı sozǵylap bet-betimen kórip alyp ketti. Soıylmen pergilegen sandyqtardyń tas-talqany shyqty. Qıraǵan sandyqtardyń ishindegi kıim-keshekterdi, basqa mýlikterdi jurt talap áketip, keıbireýleri kıip, keıbireýleri qanjyǵaǵa baılap aldy. Jýkke jınalǵan kórpe-jastyqtardy ár kimder at ýstinen ilip alyp, astyna basyp kópshik istedi. Kıizderdi tilip-tilip toqym qyldy. Basqur, tańǵyshtardy jigitter qıyp-qıyp: aıyl, tartpa, quıysqan, shylbyr, tizgin istedi. Bireýler attan týse qalyp, qymyz, qatyqtardy ishe bastady.

Osyndaı býlinshiliktiń eń ortasynda jýrgen Amantaı, eshkimge qoıyńdar degen joq. Itbaıdyń ózi týgil mal-mýlkine óshikken top, mýlikten kegimizdi aldyq degendeı, «talaıyq» degen qumary qanǵandaı:

– Bolys qaıda?– degen daýys kóterdi bir kezde.

– Joq.

– Qaıda?

– Qashyp ketken.

– Kim aıtady?

– Jylqybaı...

«Nege ótirik aıtasyń?» dep Jylqybaıdy bireýler qamshymen tartyp ótip edi.

– Tımeńder!–dedi Amantaı,– qaıtesińder muny uryp? Bireýler: «taýyp ber!» dep, Itbaıǵa qaraǵandardy týgel sabady. Sonda da olar aıtpady.

Amantaıdyń bar yntasy – Itbaıdy tabýda. Ne jerge sińip ketpese, ne kókke ushyp ketpese aýlynan eshqaıda ketpeý kerek. Jan-jaqqa tyǵyla qoıatyn berik oryn joq. «Osy aýyldy tegis tintińder!» dedi Amantaı jigitterge.

– Tizimdi tabaıyq!– dep Qojantaı jurtqa jar salyp edi, «báse keregimiz sol edi ǵoı, izdeıik tizimdi!» dep biraz kisiler aldanǵanmen: «tizimi qurysyn, ony osynda qoıdy deımisiń, joǵaltyp jibermeı, bolysty tabaıyq!» dep, kópshilik tintýge kiristi.

Sıqym ýıiniń aldyna Amantaı men birneshe kisi jetip barǵanda, Býrkitbaı manaty ornynda áli tur edi.

– Neǵyp tursyń?–dedi Amantaı oǵan.

– Itbaıdy kýzetip turmyn.

– Qaıda ol?

– Osy ýıdiń kebejesinde.

– Týsińder, jigitter!– dedi Amantaı,– alyp shyǵyńdar!

Jigitter attan japyr-jupyr týse qalǵanda, Býrkitbaı ýıge olardan buryn enip ketti.

«

Ózim alyp shyǵaıyn» dep oılady ol.

Ashýmen kirgen Býrkitbaı tańǵan kebejeniń jibin tartyp qalǵanda, ýzilip ketti. Sodan keıin ol, oń aıaǵynyń bar pármenimen kebejeni teýip kep jiberip edi, qıyny qashqan taqtaılar byt-shyt bolyp ushyp-ushyp ketip, qabyǵy jarylǵan jumyrtqadan shyqqan balapandaı, Itbaı shoqıyp otyrdy da qaldy.

– Býrkitbaı!– dedi ol jylap jiberip,– baýyrym, tyq meni, saqta!..

– Kir meniń k... ákeńniń aýzyn!..– dedi Býrkitbaı Itbaıdyń jaǵasynan shap berip alyp.

Bul sóz Itbaıǵa jaıdyń oǵyndaı tıdi. «Bul qalaı?» degenshe bolǵan joq, Itbaıdy Býrkitbaı qańbaqtaı ornynan julyp aldy.

Osy kezde ýıge opyr-topyr kirgen jigitter, Itbaıǵa umtylyp qamshyny jaýdyra bastap edi:

– Tartyńdar, qoldaryńdy!– dedi Býrkitbaı aınala, adyraıa qarap,– sendersiz meniń ózim de jetetinmin!.. Jigitter toqtaı qaldy.

«Á, jaraıdy,– dep oılady, kózine ómir elestegen Itbaı ishinen,– dushpan kózi ǵyp turǵany eken ǵoı».

Jigitterge qaramastan Býrkitbaı Itbaıdy esik aldyna ólimtik qoıdaı dyryldatyp alyp shyqty. Jaıshylyqta bir kisideı qarýym bar dep oılaıtyn Itbaı Býrkitbaıdyń qolynda jaýlyqtaı jelpildedi.

Esik aldy ıin tiresken halyq eken.

– Qaısyń erkeksiń!– dedi Býrkitbaı aıqaılap,– tart myna ıtti.

– Ákel beri!– dep at ýstinen qolyn sozǵandardyń, arasynan bireýi atyn tebinip, ýndemesten kep, tuzaqtap alǵan shylbyryn Itbaıdyń moınyna salyp jibergende, «Bul kim?» dep Býrkitbaı qarasa– Temirbek eken.

Shylbyr Itbaıdyń moınyna ilekkende atyn tebinip, tarta jónelgen Temirbekke Býrkitbaı qadala qarap edi, beline qystyrǵan aq baltanyń jýzi jarq-jurq etti. Kókpar tartqandaǵydaı, jurt onyń artynan satyr-kýtir shaba jóneldi.

Býrkitbaı jan-jaǵyna qarasa, aty joq, jalǵyz qalyp barady eken. Itbaı ýıinin, mýlkin talap alyp jatqan jaqqa qaraı jýgirip edi, qańtarýly biraz attar tur. Shetindegi bireýine mine salyp bu da Itbaıdy alyp qashqandardyń artynan tópeı jóneldi.

Jurt oıysa shaýyp, aldy bir kezde osharylyp toqtady. Astyndaǵy atyn borbaılap, shoǵyrlanǵan jerge Býrkitbaı kelse, Itbaı shala-jansar sulap jatyr eken. Ústindegi kıimin, denesin jer aıyryp tastaǵan. Aınala qorshaǵan jurt Itbaıdan qoryqqandaı, attan týspeı kózderimen atyp tur. Jurtta ýn joq... Itbaıdyń qasynda jaıaý turǵan jalǵyz – Temirbek. Onyń bir qoly Itbaıdyń moınyndaǵy tuzaqta, bir qolynda kósilte ustaǵan balta.

– Ýa, jurtym!..– dep yńyrsyǵan daýyspen bir kezde Itbaı sýrine-qabyna, qolymen jer tireı, basyn kótere berip edi, Temirbek qylqyndyra tartyp turǵan tuzaqty bosatyp jiberdi.

«Dámdes bolǵan shirkinniń jany ashyp ketti-aý!» dep oılady árkimder. Sol kezde attan sekirip týse qalǵan Qojantaı:

– Sazaıy berildi!– dedi aıqaılaı sóılep, Itbaıǵa umtylyp,– janyn qııaıyq shirkinniń, musylman balasy ǵoı. Munyń qasyqtaı qanyna qaısymyz toıamyz.

– Baýyrym!..– degen yńyrsyǵan daýyspen, aıaǵynan turýǵa shamasy kelmeı tizesinen otyrǵan Itbaı qolyn sozǵanda, Qojantaıdyń sýıegisi kelip janyna baryp qalyp edi, Temirbektiń, baltasy jarq ete týsti.

Qojantaıǵa sozǵan eki qolynyń arasynan tósi arqyly domalap baryp, Itbaıdyń basy jerge týsti.

TÓRTINShI TARAÝ

JANTALASTA

1

Amantaıdyń bir top jigiti janjaldyń bas kezinde «Stepnıak» altyn zavodynyń ulyqtaryn óltirip, zavodty talaǵanda, Temirbek birneshe jumysshymen solarǵa qosylyp kete bardy da, sodan qaıtpady. Úıde Ulbergen men Botagóz ǵana qaldy.

Itbaıdy Amantaı toby óltirgenin, basyn baltamen shabýshy Temirbek ekenin Ulbergen men Botagóz estidi. Azdan keıin, Itbaı tuqymy ýkimetten soldat alyp, elge shyqqan habary tarady.

«Itbaıdy óltirýge qatynasqan adamnyń, tuqymyn týgel qyrady eken» degen habar tarady. Bul habardan qoryqqanmen ,kýn sanap emes, saǵat sanap Asqardy kýshen Botagóz kelýin tosty, jáne sheshesin de tastap ketýge bolmaıdy,– ol tósek tartyp jatyp alǵan, hali aýyrlap barady... Sondaı jaǵdaı saldarynan Amantaı tobyna ,kete almaǵan Botagóz, ýıde qarap otyrsa ashtan óletin bolǵasyn, zavodqa táshkemen balshyq tasý jumysyna kirdi. Asqar keshikti. Habar joq. Ne bolǵanyn bilmeı, Botagózdiń de, Ulbergenniń de shydamdary toza týsedi, jýrekteri týlaı týsedi...

Bir kýni Botagóz jumystan qaıtyp ýıine kelse – ýı ishi opyr-topyr shashylǵan, sheshesi terde býktýsip jatyr. «Buǵan ne boldy?» degen oımen sheshesiniń qasyna kep, «apa!» dese, dybys bermeıdi. «Apyr-aý, bul qalaı?!» dep Botagóz sheshesiniń basyn kóterip edi, jýregi sý ete týsti: mańdaı sýıegi joq, basynyń ishi ýńireıip tur!.. Beti battasqan qan... Kózi jerge týsip edi, uıysqan qanǵa battasyp mıy jatyr...

Botagózdiń dirildegen qolynan sheshesiniń bylqyldaǵan jansyz denesi týsip ketti. Jylaıyn dep edi, kózinen jas shyqpaı qaldy. Ne qylaryn, ne bolǵanyn bilmegen ol, qaqqan qazyqtaı bir orynnan tyrp etken joq.

– Oıbaı, jasyryn!– degen sóz shalyndy onyń qulaǵyna osy kezde.

«Bul kim?» dep qarasa, kórshi ýıdiń shaly eken.

– Jańa,– dedi shal sasqalaqtap,– Itbaıdyń tóre balasy Sarybas... soldatpen... shesheńdi atyp óltirip ketti... saǵan ketti!.. Jasyryn!..

Itbaıdy Amantaı tobynyń óltirgenin, onyń ishinde Temirbek te bolǵanyn Botagózdiń qulaǵy shalǵan edi, sondyqtan saǵat sanap ol jaqtan qaýip kýtetin, mine, keldi sol qaýip!..

Esinen adasqan Botagózge shaldyń qorqynysh sózi áser bermep edi:

– Shyraǵym-aı!–dedi shal,– saǵan ne boldy?.. Ólgen artynan ólmeısiń. Tez tyǵyl!

– Óziń birdeme ǵyp jasyr,– dedi shaldyń kempiri,– esinen adasyp tur ǵoı, ne es bar deısiń?!.

Sol arada shahtydan shyqqan, taý bop ýıilgen sary balshyq bar edi. Sonyń bir shuqyryna shal esik aldynda jatqan arbanyń qorabyn tóńkerdi de, «osynda jata tur!» dep Botagózdi jetektep alyp baryp, qoraptyń astyna jatqyzyp, ýstine jeńil ǵyp topyraq ýıdi.

Muny jan adam kórgen joq. Itbaı tuqymdary Botagózdi jumys basynan taba almaı ýıine qaıta kelip edi, joq!.. Kórshilerin qysyp edi, aıtpady. Koshkın birge eken.

– Erteńge sheıin,– dedi ol kórshilerge,– tappasańdar, bárińdi de ustap aıdaımyn, attyram!..

Temirbekpen birge isteıtin bir momyndaý jigit bar edi. Botagózdi ustap berýge qımaı, qaıda saqtaýdy bilmeı sasqan shal, soǵan aqyldasty. Týnde jigit Botagózge sóılesti.

– Saspa,– dedi ol oǵan.– Tósek-oryn, kıim-keshegińdi al da, maǵan er, shahtyǵa aparyp jasyraıyn. Bir jóni bolǵansha, sodan shyqpa. Bizdiń jigitterde syr shashatyny joq. Tiri janǵa aıtpaıdy. Eger kózge kóriner jerde bolsań, Itbaı tuqymy taptyrmaı qoımaıdy.

Basqa amal taba almaıtyn bolǵasyn, Botagóz jylap-jylap, tań biline shahtyǵa týsti de, bir qýysty meken etti.

Botagózdi shahtyǵa nege ertip týsirgenin bilmegen staratel jigitterge, jasyrǵan jigit mán-jaıdy aıtyp edi.

– Eger jalǵyz qalǵanda ózi qorqam demese, biz shahtany aıamaıyq. Butaǵa qorǵalaǵan torǵaı da qalady degen. Panasyz adam. Onyń durys bolǵan,– dedi jigitter. Bir partııada staratel bop isteıtin jıyrma eki jigit edi. Olardyń keıbireýleri Temirbektiń qaryndasy baryn, ol qaryndasy zavodqa kelgenin bilmeıtin.

– Jaqsyny kórmek ýshin degen,– dedi staratel jigittiń bireýi, syǵyraıyp janǵan shamyn kóterip Botagózdiń betine tosyp,– men myna qara kóleńkede ózimizdiń jigitterdiń bireýi eken desem, osyndaı mánderiń, bar ma edi?..

Jigitter jumysyn bitirip, lampy qaldyryp shyǵyp ketkende, dýnıede adam balasynyń basyna keletin qorqynyshtyń bári elestep, Botagózdiń ýreıi ushty.

Ózi arap qarpy oqýyn bilmegenmen, Botagóz keıde, keıbir qyssalardy oqyǵan adamdy tyńdaǵan edi. Sol qyssalardyń ishinde «Shahmaran» degen bolatyn. «Shahmarannyń» qysqasha mazmuny: Jamsap degen jetim bala, birneshe kisimen taýǵa otynǵa barady. Otyn terip jýrgende bir qudyq kezdesedi. Qudyqtyń týbine Jamsap ýńilse – jaltyrap altyn kórinedi. Altyn kórgen Jamsap, joldastaryn shaqyrady. Joldastary Jamsapty beline arqan baılap altyndy alyp shyǵýǵa qudyqqa týsiredi de, Jamsap altyndy arqanǵa baılap bergesin, altynyn alyp, qudyqty jaýyp, joldastary ketip qalady. Tereń qudyqtan shyǵa almaı sasqan Jamsap jantalasyp, tastan basqysh isteýge, mańaıyndaǵy tastardy qoparyp ýıedi. Tastardy solaı qoparyp jýrgende, bir tastyń astynan tesik shyǵyp, sol tesikten sáýle týsedi. Jamsap ol tesikti dalaǵa shyǵatyn jol eken dep, tesikpen órmelep ári qaraı barsa, bir keń dýnıe kezdesedi. Ol dýnıe adam dýnıesi emes, jylan dýnıesi bop shyǵady. Aınala ıleýden órgen qumyrsqadaı qujynaǵan jylandardy kórgende, Jamsaptyń záresi ushady. Biraq, jylan jer ýstiniń jylanyndaı emes, til biletin jylandar bolyp shyǵady. Úreılengen Jamsapqa, jylannyń bireýi adamsha sóılesip: «Shahmaran degen patshamyz bar, soǵan aparaıyn. Bizden qoryqpa, biz tımeımiz» deıdi. Jamsap Shahmaranǵa barady. Kóp jyl sonyń qolynda turady. Shahmaran óte aqyldy, kópti kórgen, ǵalym patsha bop shyǵady. Kóp jyldan keıin Shahmaran Jamsapty bosatyp, Jamsap Shahmaranǵa: «adamǵa aıtpaımyn» dep bergen ýádesin umytyp ,ketip, kórgenin bireýlerge aıtyp qoıyp, aqyrynda Shahmaran álekke ushyraıdy». Shahtada jalǵyz qalǵan Botagózdiń kóz aldyna osy qyssanyń sýretteri elestedi. Jan-jaǵynda ýńireıgen qarańǵy joldardan buǵan qaraı myń-mıllıon jylandar jorǵalap kele jatqandaı boldy. Botagózdiń denesi bir qyzdy, bir muzdady. «Ne degen qorqynysh!..»

Adam nege kónbeıdi?.. Birte-birte shahtaǵa boıy ýırengen Botagóz, «osy kýıim ózgermese, birazǵa sheıin shydarmyn» dep jýr edi, shahtadaǵy qarańǵy ómirdi kópsingendeı, oǵan jáne bir zulymdyq kezdesti. Boıy ýırengen salqyn aýaly, dymqos shahtada, syǵyraıǵan shamnyń álsiz jaryǵyna tosyp, tanys bireý arqyly ýıinen aldyrǵan Tolstoıdyń «Anna Karenına» atty romanyn jumysshylar taraı Botagóz oqyp otyr edi, bireý shahta ishinde sazdy shalpyldatyp kele jatqandaı bolǵasyn seskenip, týregeldi.

Sazy shalpyldaǵan jaqqa qarasa, lampasynyń oty jyltyldap bireý, ras, kele jatyr eken. Kele jatqannan onsha ýreılene qoımaǵan Botagóz, «Apyr-aý, bul kim? Bul mezgilde shahtada kisi bolmaıtyn edi ǵoı!» dep qarap turdy.

Lampa ustaǵan adam jaqyndap edi, shahta aýzynda turatyn kýzetshi shal eken.

– Qoryqtyń ba, shyraǵym?–dedi shal,– qoryqsań da aıtaıyn: jańa Itbaıdyń Sarybasy men ýrıadnık kelip, «shahtaǵa jan jolatpa, eshkimdi shyǵarma da, kirgizbe de!..» dep ketti. Týsteri sýyq. Seni sezdi me deımin, shahtany tintetin týrleri bar. Tez shyq! Pana izde! Men kettim, shyraǵym, tez!

Sarybasqa Botagózdiń jasyrynǵan jerin habarlandyrǵan adam, Botagózge «oınap-kýleıik» degen sóz aıtyp, ony Botagóz qabyldamaǵan soń, óshigip, esh alýǵa Sarybasqa bildirgen, joǵaryda atalǵan – shammen Botagózdiń keskinine qaraǵan jigit ekenin kýzetshi shal estigen joq; Botagózge de ondaı oı kelgen joq.

– Qurysyn bul ómir!– dedi Botagóz shal ketkesin daýysyn shyǵaryp, jylap,– Anna Karenına osyndaı qııanat dýnıesiniń yzasyna shydamaı poezǵa týsip ólgen edi. Endigi ómir qurysyn! Ólgennen basqa qyzyq joq!

Ólýge bel baılaǵan Botagóz ózin shahtada óltirýge jaraıtyn qural izdep, jan-jaǵyna alaqtap az turdy da:

– Joq!– dedi ózine ózi bir kezde,– bul shahtada ólsem meni jan bilmeıdi. Tym bolmasa «Tuıaqtyń qyzy ólipti...» degen artymda ataq qalsyn. Kózge týsetin jerde óleıin.

Onyń ýıiniń aldyńǵy jaǵynda, kishirek tomarly kóldiń jaǵasynda qaraǵaılar bolatyn. Sonyń bireýine asylyp óleıin degen oıǵa kelgen Botagóz, «Anna Karenınanyń» Karenına poezǵa týsip eletin betterin jyrtyp ap qaltasyna saldy da, shamyn aldyna ustap tysqa shyqty.

Bul shyqqan kezde kýzetshi shal týregep, jan-jaǵyna alaqtap qarap tur eken.

– Qala jaqtan kýbir shyǵady,– dedi shal Botagózge,– tez jónel, shyraǵym, ustalyp qalarsyń.

– Bala-shaǵańnyń ıgiligin kór, ata, qosh!–dep Botagóz jyldamdata basyp qalaǵa kirgende, panarmen shahtaǵa qaraı ketip bara jatqan bir top adamdy kórdi. «Solar» dep oılady ol.

Botagóz ýı-ýıdiń arasymen kele jatyp, bir ýıdiń esiginiń aldyndaǵy arbada tań asyp baılaýly turǵan attyń qyl shylbyryn sheship, qolyna aldy da, týra qaraǵaıǵa tartty.

Kóldiń jaǵasyna tyrbıyp sırek ósken qaraǵaıdyń ishine kirgen Botagóz qısyqtaý bireýine órmelep shyǵyp, shylbyrdyń bir ushyn tuzaqtap moınyna saldy da, bir ushyn qaraǵaıdyń ımek butaǵyna baılady. Bul isterdi istegende ómir oǵan kók tıyn kýreshteı qymbat kóringen joq. Jibin yńǵaılap alǵannan keıin ol eki qolyn arqasyna aıqara ustap, tómen qaraı qarǵydy.

Denesi qısyq butaqtan salbyrap, moıny tuzaqqa qylǵyngan kezde Botagóz jantalasty. Bul kezde tań siberlep atyp, Kókshetaý jerindegi sol mezgilde sirkirep sapyrylatyn bult, kýnshyǵys jaǵy shyǵar kýnniń sáýlesine qyp-qyzyl bop boıalyp astan-kesten, burqan-tarqan kóship barady eken. Keńirdegi qylǵynǵannan keıin sharasynan shyqqan Botagózdiń kózine dýnıe qyzyq, ómir tátti kórindi. Ómirdi qımaǵan ol, jalma-jan moınyndaǵy qyltuzaqtyń salbyraǵan baýyna jarmasyp, joǵary kóterilip dem alam ba dep edi, denesin kóterýge qolynyń áli kelmedi. Birdeme iligerime eken dep aıaǵyn typyrlatyp edi, eshnárse ilikpedi..

2

Qyzyljarǵa baryp, odan Ombyǵa baryp, bolshevıkter uıymyn taba almaǵan Asqar, Ombynyń qalalyq ýpravasyndaǵy tanysy arqyly, qolyna Petrograd baryp qaıtatyn dokýment týsirip tyǵyz jýrip ketti.

Petrogradqa jetip, Smırnovty izdep barsa, Sibirge aıdalyp ketip, sonda ólgen eken. Býlatov ta sol 1913 jyly Asqarmen birge tutqynǵa alynǵannan keıin, Sibirdiń Týrýhanov ólkesine jer aýdarylyp, Stalınmen birge bolypty da, bıyl kóktemde qashyp kepti. Ol qazir jasyryn atpen, saıası qyzmette eken.

Býlatovpen de, ol arqyly Petrogradtyń sol kezdegi basshy bolshevıkterimen de sóılesken Asqar, Rossııanyń jalpy saıası halin uqty, revolıýtsııanyń órti daýyldap kele jatqanyn kórdi.

Bolshevıkter oǵan qazaqtyń eńbekshi kópshiliginiń kóterilisin basqarýdy, ol kóterilisti, daýyldap kele jatqan proletarıat revolıýtsııasyna ushtastyrýdy tapsyrdy. Sol tapsyrmamen qaıtqan Asqar sýyt jýrip, el shetine jetip edi, Amantaı qolynyń Itbaıdy óltirgen habary, odan kóterilisti basýǵa shyqqan jazalaý otrıady Amantaı tobyn qamap alǵandyǵy estildi.

Asqar Botagózdi surastyrsa, ol áli «Stepnıakte» eken. Onyń ne halde ekenin estigen Asqar jasyrynyp baryp, ertip ap, retin taýyp Amantaı tobyna qosylýdy maqsat etti.

«Stepnıakke» ol týndeletip salt barǵan edi. Kýndiz barýǵa, ıa týnde bolsa da arbamen barsa, kózge týsip, bilinip qalarmyn dep qoryqty. Itbaı tuqymy ony da izdeıtinin estidi. Botagózdi mingizip ketýge, bir salt atty jetekke aldy.

Sýıtip, týndeletip sapar shekken Asqar zavod mańaıyna kelgen soń, shahtalardan shyǵarylǵan taý-taý balshyqtardy aralaı, qalany jıekteı kele jatyp, Botagóz asylǵan aǵashtyń tusynan dál asylar kezde kelip shyqty.

– Asqar!– dep daýystap baryp, qısyq aǵashtyń butaǵynan qarǵyǵan edi Botagóz.

Osy daýys, sol aǵashqa deńgeılep kelip qalǵan Asqardyń qulaǵyna sap ete ǵap, oǵan: «oıpyraı, Botagóz bolmasa ıgi edi» degen oı kep ketip, ol atyn tebine umtyldy. Jetektegi at tartynyp edi, Asqar ony tastaı berip, ýıilgen balshyqtyń arasynan shoqytyp shyǵa keldi. Qarańǵyǵa ýırengen onyń ótkir kózine aǵashqa salbyraǵan adam shalyna ketti. Záresi ketken ol shaýyp kep toqtaı qalsa, asylǵan adamnyń aıaqtary, áli jany barlyǵyna kýá bop, erbeńdep tur eken.

Adamnyń denesi salt kisiniń qoly jetetin jerde eken. Asqar jalma-jan qaltasyndaǵy bákisin alyp, asylǵan jipti qıyp jiberdi de, bosaǵan deneni qushaqtaı attan týse ǵap, moıyndy qııa qylǵyndyrǵan tuzaqty kere tartyp, jazyp jiberdi.

– Bota! Á, Bota!– dedi ol Botagózdi endi tanyp, betin betine taqap,– dybys bershi!..

Kýtken dybysyn Asqar jarty saǵat kezinde áreń aldy.

Oǵan sheıin ol tek býlkildeı soqqan tamyrdan ǵana dámelendi.

Esin jıǵan Botagózden surasa, patsha ókimetiniń jazalaýshy otrıady Amantaı tobynyń oıranyn shyǵaryp, qyrǵynnan, qashqannan qalǵanyn tutqynǵa alǵan.

Endi ne isteý kerek?

Bul suraýdy bergen Botagózge Asqardyń aıtqany:

– Qazaqtan kóp jigit maıdanǵa ketti. Ózin, estigen joldasym Býlatov aıtyp edi: «eger elińdegi kóterilisti patsha armııasy basyp tastasa, sen maıdandaǵy qazaq jigitterdiń arasyna kel de, saıası jumys jýrgiz» dep. Sen renjimeseń, men soǵan ketem.

Botagózden ruqsat alǵan Asqar, ony ertti de qaýipti adamdarynan jasyrynyp, Qyzyljar jaqqa jóneldi. Ol jaqta onyń Erjan deıtin naǵashysy bolýshy edi, Botagózdi ol sol ýıge qaldyryp ketpek boldy.

3

Amantaı tobynyń taraý tarıhy tómendegideı jaǵdaıda bolǵan edi: Asqar Petrogradtan oralyp kelgenshe, Meńireýdiń ný qaraǵaıyna panalap, qolymdy kóbeıte bereıin degen Amantaıdyń nıetine ony aýlaýǵa shyqqan patsha ókimetiniń, áskeri jetkizbegeni, bul jaqtan aýatyn bolǵan soń, Itbaıdy óltirip ketpek bop, ol nıetine jetkenin joǵaryda baıandadyq qoı.

Itbaıdy óltirip, ári Ereımen taýyna qaraı syrǵyǵan Amantaı, ózi quraǵan qosyndyǵa ár elden top bastap kelgen jigitterdi jınap alyp aqyldasty.

– Bul arada jatýǵa bolmaıtynyn kórip otyrsyńdar,– dedi ol,– jan-jaqtan kelgen habarlarǵa qaraǵanda, ár jerden soldattar jaqyndap jýrse kerek. Kókshetaýǵa kelgen soldatty bastap Itbaıdyń balasy Sarybas pen inisi Elikbaı kele jatyr degen habar alyp otyrmyz. Mynaý Sharlaqty basyp, Ombydan soldat shyqty degen shapqyn keldi. Bireýler Aqmoladan soldat shyqty dep aıtady. Aram ólip jýrmeıik.

– «Alla degenmen jan qalmaıdy»,– desti shetten kelgen jigitter,– jalbarynǵanmen aıar jaý joq. Turǵyn eldiń jigitteri ózderi biledi: ersin, ermesin.. Al, biz, myna shetten kelgen jigitter, ýıden qandy torsyqqa quıyp shyqqamyz.

– Al, el jigitteri, sender ne aıtasyńdar?–dedi

Amantaı, óz elderiniń basty jigitterine,– bireýdiń kóńili ýshin erimeńder. Men ýshin atqa minbeńder! Sózdiń basyn ashyp aıtý kerek: eshqaısyń toıǵa barmaısyńdar. Erteń bastaryńa qıyn kýn týsa, menen kórip jýrmeńder. Basyńdy oqqa baılap atqa minesiń.

Dýrmekke erip jýrgen aqsaqaldardyń birazy Amantaıdy aqyl aıtyp toqtatpaq boldy.

– «Basqa kelgen páleden, bastan qulaq sadaǵa» degen,– desti olar,– bul, elge týsken bir pále. Patshaǵa kimniń áli kelgen. Onymen arpalysam dep talaılar mertikken. Bolysty óltirgenderiń ántek boldy. Endi qolmen istegendi moıynmen kóterý «erek. «Erkek toqty qurmaldyq» degen. Birer azamattyń basyn qorǵaımyn dep, artta qalǵan – eńkeıgen qart, eńbektegen jastyń kóziniń jasy, murnynyń boǵy, obal-jazyǵy moıyndaryńda qalyp jýrmesin. Til alsańdar tarańdar, jaryqtyǵym.

– Men aıttym, aıtatynymdy!– dedi Amantaı týregep.– Al, men atqa mindim, bozbala!.. Ergeniń er, ermegeniń qal!

Aty baılaýly ýıge Amantaı jigerli adymmen bardy da, kókqasqa atqa minip:

– Al, Býrkitbaı!–dedi aıqaılap,– men sonaý jotada kóringen jarqabaq tasqa baryp tý tigem, ákel týdy!..

– Aqsaqal, tý ázir emes te,– dedi Býrkitbaı.

– Nege?

– Týdyń týsi qandaı bolatynyn aqyldasamyz dep edi ǵoı jurt. Men soǵan qarap jýrmin.

Amantaıdyń esine Asqardyń «qyzyl tý tigeıik» degen sózi týsti. Nege ol «týsti» tý tigý týraly aıtqan Asqardyń sózderi kóńiline uıalaǵan Amantaı jaýap kýtip, keskinine ýńilgen Býrkitbaıǵa «Qyzyl tý!» dedi.

Býrkitbaıdyń qoınynda týǵa arnalǵan eki ennen quraǵan, uzyndyǵy ýsh kezden artyq, bir aq jibek, bir qyzyl jibek bar edi. Amantaı «Qyzyl tý» degen soń, Býrkitbaı qyzyl jibekti qoınynan alyp, uzyn quryqtyń basyna bir shetin kere baılap, týdy Amantaıdyń oń qolyna ustata, atqa mindi.

– Al, men kettim!– dep Amantaı týyn jelbirete, atyn tebinip jiberip, tarta jóneldi.

Nysanaǵa alǵan jotasyna jetkenshe, Amantaı artyna qaraǵan joq. Kókqasqa at semizden jarap, babyna kelip jýr edi. Bul joly shabysqanda ol qus bop ushyp kele jatqan tárizdendi «Er qanaty – at» degen maqaldy ımanyndaı kóretin Amantaı, arttaǵy jeldi aldyna shyǵaryp, aldynan soqqan jelge jaly tik turyp, keýdesin kókke kótere, tuıaǵyn topyraqqa qashaı sala, aýzyn arandaı asha, aq kóbikti ezýinen burqyrata siltegen Kókqasqa atqa jan-tánimen razy boldy.

Kóz ushynda kóringen jartasqa qalaı jetkenin Amantaı sezbeı ǵap, attyń qyzý shabysymen jartasqa tý tigem degenin umytyp, qasynan aǵyp etip bara jatty da, «toqtaıdy ekem ǵoı» degen oı týsip, attyń tizginin tejep baryp, jartastyń arǵy jaǵynan oıysyp buryldy. Artynda quıryq tistese «ele jatqan salttyǵa Amantaı kóz qyryn salyp edi – Temirbek eken. Astynda Itbaı tartyp alǵan Baltabektiń Qoıankógi. Odan keıin kele jatqandardyń qansha jan ekenin shańdaq kórsetpedi.

Amantaı jartastyń qasyna kep sekirip týsip, atyn Temirbekke ustatyp, tekshelengen tastyń tóbesine órmelep shyǵyp, eki tastyń arasyndaǵy bir jaryqqa týdyń sabyn qadady.

Osy kezde satyr-kýtir shabyspen artynda kele jatqan toptyń aldy jartastyń mańaıyna ýıirile bastady. Attanǵan jerleri onsha jyraq bolmaǵanmen, jartastyń aınalasyna jigitter bıeniń eki-ýsh saýymy kezinde zorǵa jınaldy. Sodan keıin ár jaqtan biren-saran bytyrańqy kele jatqandarǵa qaramaı, kýni boıy tastyń ýstine shegelegendeı tik turǵan qalpynan qozǵalmaǵan Amantaı: shoǵyrlanǵan topty mólsherlep, «shamasy 30–40 myńdaı barsyn,- aý!» dep joramaldady.

– Al, jurt!– dedi Amantaı bir kezde aıqaılaǵan daýyspen,– býgin osy mańda qonamyz da, erteń tań sáriden Ereımenge bettep tartamyz. Býrkitbaı, beri kelshi! Senka, sen de kel beri!

Ústine jýk tıegen týıelerdiń aldynda turǵan Býrkitbaı men Senka jartasqa órmelep, Amantaıdyń qasyna bardy.

– Qarý-saımannyń qaǵazy sende edi ǵoı, Senka,– dedi Amantaı,– oqyshy, myna jurt estisin, ne qarý baryn. Qazaq tilin jaqsy biletin Senka qarý-quraldyń tizimin qaltasynan aldy da, oqı bastady:

– Orys vıntovkasy – jeteý, bytyra myltyq – jýz on eki, shıti myltyq – seksen ýsh, eki nagan bar. On bir alty atar bar...

Ar jaǵynda atar myltyq bolmaǵan soń Senka kidirip qalyp edi.

– Nege bógelesiń?– dedi Amantaı,– oqı ber. Bizde myltyq soǵatyn zavod joǵyn jurt bilmeı me? Ár jerden qaıyrshynyń baqyryndaı jınaǵan myltyqtar emes pe? Oq qansha?

– Shamasy bes jáshikteı vıntovka oǵy bar. Zavodtyń dýkeninen talaǵan on jáshik qorǵasyn oq bar. Jarty putqa jaqyn kesek qorǵasyn bar. Ishinen qorǵasynyn jaryp alatyn bir qaptaı balalardyń saqasy bar.

– Álgi bir altyn zavodynda, jer astynyń tasyn syndyratyn birdemeler bar edi ǵoı?

– Odan eki jáshigin qolǵa týsiripti ǵoı. Eger, atýyn bilsek.

– «Basy qaranyn, bári ıgi»,– dedi Amantaı,– qolda bary jaqsy. Qysylyp bara jatsaq qalaı atatynyn bilemiz.

– Endigi qarý,– dedi Senka kýlip, oqyǵan qaǵazyn býktep, kópshilikke,– ózderińniń qoldaryńdaǵy qamshylaryń men soıyldaryń, soıylǵa shanyshqan istik temirleriń, belbeýlerińe qystyrǵan aıbaltalaryń.

– Eger qolma-qol keltirse, osy soıylmen de qyryp shyǵamyz!– desti jurt shý etip.

– Al jigitter!–dedi Amantaı taýdyń, tasqa qadaǵan sabyn sýyryp, shyńnan týsýge yńǵaılanyp,– kýn keshkirip qaldy. Sonaý bir qyrdyń astynda kógaldy jer bolýshy edi. Soǵan baryp týneıik. Býrkitbaı, sen jylqy jaqqa bar. Qonalqy jaqqa qaraı aıdat jylqylardy. Týıelerdi Temirbekke ber, sol jetektesin. Qolaıymen sıyrlarǵa da baqtashy tap. Qarý-quralǵa, Senka, sen ıe bol!

Kóterilisshilerdiń Baısaqal tuqymy bar, basqa baılar bar – barymtalap alǵan maly: on myńdaı jylqy, myńǵa jaqyn týıe, bes-alty jýzdeı tý sıyr men ógiz, tórt-bes myń qoı edi. Býrkitbaı solardy jaıǵastyrýǵa ketti. Bıiktigi atash boıyndaı jartastyń tekshelengen qyrlaryna aıaǵyn qadaı basyp, tómen týsken Amantaı, atyna yrǵyp minip aldy da:

– Al, tarttyq, Ereımen taýyna!– dedi.

– Tart! Biz artyńda!– desti jurt.

Ereımenge bettep attanǵan alǵashqy eki kýnde, artymyzdan qýǵynshy jetip qalar dep, Amantaı sýyt jýrgendikten, semiz aıǵyrlardan beseý-altaýy ystyq kýnge týtigip óldi. Kenje týǵan qulyndar boldyryp, jýrýge jaramady. Qara mal tipti keıin qaldy.

– Bul jýrispen otyrsaq, maldyń kóbi qyzyl maı bop býlinedi. Jan-jaqqa shalǵynshy sala otyra, aldymyzǵa qaraýyl, artymyzǵa tosqaýyl qoıa otyra, endi maldyń jaıyna qaraý kerek desti jurt.

Bul sóz aqylyna qonǵan Amantaı maldyń babyna qarap, kýn ysyǵan soń qozǵamaı, tań salqynymen, keshki salqynmen kóship, týnde maldy da, jigitterdi de uıyqtatyp, kýnine jaqsy bir kóshtik jerden artyq jyljyǵan joq. Biraq myqty atpen, senimdi jigitterden saılap alyp qaraýyldy, sholǵynshyny, tosqaýyldy myqtap qoıdy. Tosqaýyl artynda bir kesh jer qalyp, qaraýyl aldynda bir kósh jer jýrip otyryp, shyńdaýyl qos mańyndaǵy bıikke shyǵyp qarap, sholǵynshylar eki qanatty aınala, bir kóshtik jerdi kýninde áldeneshe ret ,orap sholyp otyrdy.

«Qaı jaqtan jaý kep qalady?» dep seskengen et jýrek, birer kýnnen keıin jasanǵan jaý kezdese qoımaǵan soń basyldy.

– Áıteýir jylqynyń babyna qarap aıdaıtyn bolǵasyn,– desti jigitterdiń keıbireýleri,– bıeni qosaqtap, jolshybaı qymyz ishe otyraıyq.

– Noqta, jelini qaıdan tabamyz, kónek, torsyq ta joq, ashytatyn qor da joq,– degender bolyp edi, Amantaı qarsy bolmaǵannan keıin onyń bári de tabyldy. Tis qaqqan saqa jigitter bul jaıdy kýni buryn eskerip, jeli, noqtany elden ala shyqqan eken.

Qymyz da, et te, ózge tamaq ta bolyp jatty. Jýre bara qarý-qural da qosylýǵa aınaldy. Senka «temirdiń tilin biletin» jigit eken. Myltyqtyń uńǵysyn qoldan quıyp, ishin qoldan buraıtyn óner shyǵardy ol. Oq quıatyn qalypty da ol qoldan jasady. Onyń bul ónerin kórgen soń, Amantaı oǵan kóshpeli kórik jasap, qarý-qural isteýine bir top adam bóldi.

Áskerlik ónerden habary joq Amantaıǵa bul máselede aqylshy bolǵan – feldsher Potapov.

– Eger,– dedi :ol Amantaıǵa,– patsha áskerimen soǵysar kýn týyp qalsa, japa-tarmaǵaı sapyrylysyp qamshy soǵatyn aýyl tóbelesindeı bolmaıdy ol. Oǵan áskerlik aıla-ádis kerek.

Odan ári Potapov Amantaıǵa áskerlik qosyn qalaı bólinýdiń, soǵys ónerin qalaı ýırenýdiń ádisin aıtty.

– Bunyń bári oıǵa qonady,– dedi Amantaı,– biraq ýıretetin kim sony?

Potapovtyń tili ǵana bolmasa, áskerlik oıyndy bastaýǵa bilimi joq eken. Bul topqa aralasyp jýrgen qyryq-elýden orys pen tatar soldattarynan qalyń topty basqarýǵa eshqaısysy julqynyp shyǵa almady. Az adamdy bólimsheni árqaısysynyń ýıretkisi keledi, kópti basqarýǵa jýreksinedi.

«Kim basqarady?» degen suraý týǵanda, kópshiliktiń aýzyna Tashbýlatov Tuhfatolla degen bashqurt jigit týse berdi. Ol ofıtserlik kýrsty bitirgen jáne soǵysta bolǵan eken. Maıdanda jaralanyp jazylǵannan keıin, demalysqa Kókshetaý oıazyndaǵy Imantaý stantsııasyna kelgen; ol bolshevıktik ýgit jýrgizem dep kózge týsip qalady da, tutqyndalý qaýpi týǵan soń taýǵa tyǵylyp, birtindep otyryp Amantaı tobyna qosylady.

Amantaı ony ýsh sebepten jaqsy «óretin edi, birinshiden, ótirigi, jalǵany joq, shynshyl adal jigit; ekinshiden, patsha ýkimetine, baılarǵa qany qas; ýshinshiden, soǵysta ásker basqarǵan jigit,– rotanyń komandıri bopty.

Osy jaılaryn aıta kep, bastyǵy Amantaı bop, topty basqarýshy adamdar odan komandır bolýyn ótingende, Tashbýlatov shynyn aıtty.

– Myńdaǵan qoldy basqarýǵa meniń tájirıbem de, bilimim de jetpeıdi,– dedi ol,– men tek, bilgen mólsherimde, Amantaı aǵaıǵa aqylshy ǵana bola alam.

Tashbýlatovtyń jáne basqa bilemin degen adamdardyń aqylymen Amantaı sońyna ergen adamdardy myńǵa, jýzge, onǵa bólip, árqaısysyna taǵaıyndy, senimdi adamdardan bastyq qoıdy. Eń aldymen sol bastyqtardyń ózderin áskerlik ónerge ýıretý kerek. Bul jumysty basqarýǵa Tashbýlatov qarsy bolǵan joq.

Kýnder ótip jatty. Asqardan habar kelgenshe Ereımen taýyna bekine turýǵa bettegen Amantaı toby qoldan kelgen qarýyn daıarlap, shama-sharqynsha áskerlik ónerin ýıretip jýrip jatty...

Biraq Asqardan habar joq. Qaıda jýr ol?.. Ne bitirip jýr?.. Álde qolǵa týsip qaldy ma?.. Osy oılar Amantaıdyń da, onyń serikteriniń de basyn dań qylady...

Tıyshtyq bolsa bir sári-aý!.. Jan-jaqqa jumsaǵan jansyzdar, tus-tustan bul topty qýsyryp kele jatqandyǵyn habarlaıdy. Bul qursaý, Ereımen taýyna bekinýge mýmkindik bere me, joq pa,– o da bir shıelenip bara jatqań suraý...

Sondaı aýyr oıly kýnderdiń bireýinde Ereımen taýyn deńgeılep baryp týnegen Amantaı toby týndi eńserip baryp uıqyǵa ketip edi:

– Jaý, jaý!– degen habar dý ete týsti.

Amantaı da bul kezde qalǵyp ketken edi. Biraq onyń enshige alǵan qarý-saımany qasynda, kıimi ýstinde edi. Dýyldaǵan daýys qulaǵyna tıgesin ol, ornynan atyp turyp saımandaryn asyna, kıiz qostan shyǵa kelse, tań aǵaryp qalǵan eken. Qasyndaǵy qostyń birinen Tashbýlatov, birinen Temirbek beri qaraı jýgirip keledi. Aınala ý-shý, azan-qazan... sapyrylǵan, jýgirisken halyq... Osy kezde sapyrylǵan toptyń arasymen astyna Itbaıdyń aq baqaı jýırik qaragerin mingen Býrkitbaı qylt ete týsti. Ótken kesh ol ilgerirek qaraýylǵa ketken edi.

– Ýa, nemene?– dedi Amantaı Býrkitbaıǵa.

– Bes jigit!–dedi ol entige sóılep.– Tan, biline, bir jartasty betke ustaı ilgeri baratyr ek, tegi saldat-aý deımiz, Ereımen jolymen .beti beri qarap kele jatqan bir kóp adam qonyp jatyr eken. Qapy bolmaıyq dep eki jigitti tastap, sonyń habaryn bergeli keldik...

– Shamasy qansha jer?

– On bes, jıyrma bar ma dedim...

– Á, onda saspaıyq, jına qos-qostan basty jigitterdi. Býrkitbaı jortyp jýrip, basty jigitterdi jınap ákelgesin, Amantaı keńes qurdy.

– Kóp sózge ýaqyt tar,– dedi ol,– saqtyqta qorlyq joq. Beıqam bolmaı jınalaıyq. Biraq, jigitter, esterińde bolsyn, jaý bola qalǵan kýnde, ýreılenip berekelerińdi ketirmeńder. «Tozǵan qazdy toptanǵan qarǵa jeıdi». «Qashqan jaýǵa qatyn er». Bet bir qaıtqasyn jaý mańyna otyrǵyzbas. Shý degende qımyldap qalaıyq. Betin bir qaıtaryp tastaıyq.

– Durys! durys!–desti jigitter.

Qysqa ýaqyt aqyldasyp, basty jigitter men Amantaıdyń kelgen qorytyndysy mynaý boldy: «taǵy da sholǵynshy jiberip, anyǵyn bileıik, eger jaý ekeni ras bolsa, aldymyzǵa jylqyny sala shabýyl jasaıyq, betin qaıtaraıyq!..»

– Sóz osy, al jigitter, attaryńdy qamdańdar!– degennen keıin, jýz basy jigitterdiń bári qos-qosyna baryp, óz qaramaǵyndaǵylardy týgeldep, attaryn ázirletti. Táýir myltyq ataýly, iriktelip shyqqan jýzden asa mergen jigitterde edi. Olar Tashbýlatovtyń qaramaǵynda. Ózgeleriniń, kóbine ýlestire kele, soıyl men naızadan basqa qarý tımedi.

Jýz-jýzden shoǵyrlanyp attanǵan jigitter, Amantaı qosyn aınala qorshaǵan kezde, týdy Temirbekke ustatyp, Amantaı da atqa mindi.

– Anyǵyn bilýge Býrkitbaıdy taǵy jiberdim,– dedi ol topqa,– jylqyǵa da kisi ketti. Biz endi sonaý aldyńǵy betimizdegi buıratqa baryp habar tosaıyq, eger jaý bolsa, bekinis myqty jer. Eń aldaryńa men týseıin. Menen keıin mergender jýrsin. Temirbek, sen menimen qatar jýr. Jýkke ıe jigitter keıinirek jýrersińder.

Áskershe qaz-qatar tizilip, jerdi qaıystyra buıratqa qaraı bettegen toptyń aldyna Amantaı men Temirbek týsip, top sozyla tartty.

– Soldat!– dedi Býrkitbaı jigitter buıratqa sińgen kezde oralyp kep,– bizdi bilip kele me, bilmeı kele me?

Áıteýir, jer qaıysyp kele jatqan qalyń qol.

– Qansha bar eken, shamasy?

– Kim bilsin. Áıteýir kóp.

– Alys jerde me?

– Alys emes. On shaqyrymǵa jetpes.

– Endeshe, Býrkitbaı, sen jylqyǵa shap. Ana bir belestiń arjaq eteginde jatyr. Kisi ketip edi. Seniń barýyń jol. Oıystyra, aldymyzǵa ustaı aıdańdar!

– Jaraıdy!– dep Býrkitbaı shaba jóneldi.

– Al, jigitter,– dedi Amantaı, qorshaǵan jigitterge,– «jaý aıaǵan jaraly qalady». Óler, ıa tiriler jer keldi! Sasa kórmeńder, aıanbaı qımyldańdar. Kázir saspańdar. Attyń tańerteńgi shabysy jer-dýnıeni basyna kóteredi. Jortaqpen ǵana jýreıik. Jaý sezbesin. Qapysyn tabý kerek. Osy buırattyń arǵy shetine kirgizbeı tosaıyq. Amantaı aldyna týsken top, buırattyń arǵy jaq shetine baryp bekingen kezde, kóldeneń saıdyń bireýin boılap jylqylar da keldi.

– Bul buırat bizge jaqsy bekinis,– dedi Amantaı basty jigitterdi jınap alyp,– shama kelgenshe jaýdy ishine kirgizbeıik. Olardyń qaraýyly endigi buıratqa kirýge jaqyn shyǵar. Bizdiń tosqanymyzdy sezbese, olar qapyda urylady. Jýretin jalǵyz joly osy. Jolǵa tosqaýyl qoıyp, qaraýylyn atyp týsirsek, qannen-qapersiz buıratqa kelip qalady. Sol kezde jylqyny alǵa sala, kenetten shabýyl jasap, berekesin alý kerek. Eger olar buıratqa talassa, mergender daıar bolsyn. Joldyń eki jaǵyn ala, bytyraı ańdyp jatsyn.

– Durys!–desti jurt.

Ońtýstikten soltýstikke qaraı sozylǵan buırattyń uzyndyǵy 50–60 shaqyrymǵa ketetin edi de, kóldeneńi bes-alty shaqyrymdaı edi. Ár jerinde tekshelengen tastan ósken bıik shyńdar bar. Buırattyń kýnshyǵys jaq shetinde ortasyn jaryp jol ótetin qaqpa syqyldy shyń turýshy edi, sol shyńnyń eki jaq qabyrǵasyna Amantaı ózi baryp mergen jigitterden tosqaýyl, basyna shyńdaýyl qoıdy. Shyńnyń ishki jaǵyndaǵy alaptaý bir jerge jylqyny ıirtti. Sodan keıin shyńǵa shyǵyp qarasa salt áskerler shoǵyrlanyp, lek-lek bop keledi eken. Art jaǵynda shubalǵan arbalar. Týrlerine qaraǵanda buıratta tosqan adam baryn ańdamaǵan syqyldy. Jer shamasy buıratqa alty-jeti shaqyrymdaı bar. Jan mólsherin, Amantaı, alys bolǵandyqtan ala almady. Biraq kóp kórinedi.

Buıratqa bes-alty shaqyrym jer qalǵanda, kele jatqan áskerden ýsh saltty beri qaraı shyǵa shapty.

– Al, mergender!–dedi Tashbýlatov,–qaraýyly beri qaraı shyqty. Qaqpa shyńynan ótkize berip ataıyq. Úsheýine ýsh oqtan artyq shyǵarmańdar. Bireýin men ózim atam.

Qaraýyl soldattar qaýip-qatersiz buıratqa shaýyp kirip, shyn, qaqpadan ete bergende Tashbýlatov bireýin, eki mergen ekeýin atyp týsirdi!

– Jol boldy, yrym jaqsy!–dedi Amantaı,– kýn tymyq. Myltyq daýysy qatty shyqty, estýi mýmkin. Al endi, saqtanaıyq.

Amantaı shyń basyna shyqsa, arba mańyndaǵy ásker manaǵydaı emes, kóbeıin jáne tártiptelip, shoǵyrlana bastaǵan eken. Aldy toqtap tur.

– Myltyq daýysyn estigen eken!– dedi Amantaı shyńnyń etegindegilerge.– Jan-jaqqa habarlańdar, saq tursyn.

Amantaı bir tasty betine ustaı, shyń basynda áskerdiń qımylyn baqylap tur edi, aldyńǵy jaǵynan lek-lek bop salttylar buıratqa qaraı shoqyta tartty. Amantaıdyń jýregi attaı týlady. Denesi bir sýydy, bir ysydy. Jýrekten ytqı tepken qan, birese sekirip basyna shyqty, birese sarqylyp tómen quıyldy.

«Á, jasaǵan!–dedi ol boıy dirildep,– abuıyr bere kór!..»

Azdan keıin Amantaı býynyn bekitti. «Bastap jýrgen men sasqanda, ózgesi qaıtedi?– dep oılady ol,– ne de bolsa boldy. Endi qaırat kerek!»

Buıratqa ýsh shaqyrymdaı qalǵan kezde, atty ásker qylyshtaryn jalańashtap, ýralap at qoıa shapty.

– Al jigitter!– dedi Amantaı shyńnan jýgire týsip,– tyqsyryńdar jylqylardy shyǵa beris aýyzǵa!.. Kelip qaldy. Tez aıdap shyǵyńdar qaptatyp!..

Myń shamaly bir bólek jylqynyń jan-jaǵynan zyryldaýyq tartyp, quryq ýstine quryq salyp, qıqýlap ýrkitip, jigitter buırattan shaýyp shyǵa kelse, soldattar buıratqa shaqyrymdaı ǵana jer qalǵan eken.

Jan-jaǵynan aıqaı shyqqan, iriktelgen jylqylar shańdy aspanǵa kóterip, aldyna qaraı dýrkireı shapqanda, kýtpegen jerden aldynan munsha top kezdesken ásker, keıin qaraı japyryldy.

– Jylqy ekenin bilmedi!– dedi, jylqylardyń artyn ala qaptap shaýyp kele jatqan jigitterine Amantaı,– al, tartyńdar, jigitter!

– Tartyńdar, jigitter!–degen daýys jan-jaqtan shyǵyp jylqylarmen aralasa, áp-sátte Amantaı toby soldattarǵa aralasty da ketti.

Soldatqa aralasqannan keıin mańynda ne bop, ne qoıǵanyn Amantaı kópke sheıin bilgen joq. Vıntovkanyń bireýi onyń moınynda edi. Elý-alpystaı oǵy bar edi. Qyzý soǵys bastalǵasyn «oqty shamalańdar!» degen sózi esinen shyqty. Oǵynyń tıgen tımegenine qaramaı atyp, ol lezde taýysty. Qolma-qol tóbeleste onyń basyna qylysh tıdi. Bastan sorǵalaǵan jyly qan, kózin jabatyn bolǵasyn, ol bir qaǵa beriste kóıleginiń aldyńǵy óńirin, qolyn tyǵyp jiberip, sýyryp jyrtyp ap, basty aıqara qatty tańdy. Sodan keıin qan saıabyrlaǵan tárizdendi.

Bir kezde Amantaı jan-jaǵyna qarasa, óz kisileri sıregen syqyldy, jaý biryńǵaı sabyn týzep, urysýǵa aınalǵan syqyldy. Jaý jaqtan satyr-kýtir atylyp jatty. Jigitter buıratqa qaraı japyrylyp qashyp barady.

«Jigitterden qalyp, jaýdy jeńbespin, endi esti jınap alyp kóreıik» degen oımen, Amantaı jigitterdiń artyn ala shaba jóneldi.

«Mal da, adam da biraz shyǵyn bolǵan eken!» dep oılady ol, atyn borbaılap, buıratqa betteı shaýyp bara jatyp.

Artynan jańbyrdaı jaýǵan oqqa ol saspady. Bir kezde jaýyryny shymyr ete týskenge «oq tıdi me?» dep sol qolyn qoltyǵyna tyǵyp jiberip edi, jyp-jyly qan bilindi. Oǵan qaraýǵa ýaqyt bolmaı, Amantaı ilgeri shaýyp kele jatyr edi, kózine aldyńǵy jaǵynan jelbiregen týy týsti.

«Á,– dep qýandy ol,– tý jyǵylǵan joq eken!..» Jigitterdiń artyn shala buıratqa kire bergen Amantaı artyna qarasa, jaý jyraǵyraq eken, biraq urandap shaýyp keledi.

– Mergender!– dep aıqaılady ol kezde Tashbýlatov,– al, qımyldańdar!

Mergender attan týse-týse, bir-bir tasty betke ustaı jýgirip, myltyqtaryn qura-qura otyra qalysty.

Urandap, qylyshtaryn jalaqtatyp shaýyp kele jatqan soldattardyń aldy buıratqa kire, mergenderdiń oǵynan attan qulap týse bastady. Onnan asa soldat oqqa ushyp jyǵylǵasyn, qalyń ásker keıin japyryldy. Biraq qashan oq jeter jerden alystaǵansha, mergender atýdan tyıylǵan joq. Atqan oqty dalaǵa jibergen joq. Sonyń biri – Amantaı.

4

Qasyna Botagózdi ertip jolshybaı týndeletip jýrgen Asqar, Erjannyń ýıine tań biline kelip, Botagózdi syrtqa tastap ýıge kirdi.

– Bul kim?– dedi bireý qara kóleńke ýıdiń ishinen, Asqar esikke basyn suqqasyn-aq.

– Men Asqar!–dedi Erjandy daýysynan tanyǵan Asqar, «jobalap kelýim kelý-aq eken!» dep oılap.

– Ne deıdi, janym-aý!.. Asqar?..– dep Erjan kóılek-dambalshań tósekten domalaı týsip, kózin ýqalaı, Asqardy qaýsyra qushaqtap baýyryna qysty.

Erjannyń áıeli – Aıjan, minezi erine ýıles, baýyrmal, sypaıy adam edi. Shymyldyq ishindegi jeńil kıimderin ýstine tez ile salyp, o da shyǵa keldi.

Erjannyń tósine tósin taqap qushaqtasyp biraz turyp maýqyn basqan Asqar, qushaǵyn jazyp, Aıjanǵa qoldasyp amandasty.

– Týndik ashaıyn!–dedi Aıjan, amandyqtan keıin, dalaǵa shyǵýǵa yńǵaılanyp.

– Qasymda kisim bar edi,– dedi Asqar.

– Ol kim?

– Bir áıel.

– Ne áıel?– dedi Erjan tańdanǵandaı daýyspen.

– Bir qyz.

– Nege kýmiljip tursyń? Álde, qyz alyp qashyp keldiń be, qaıyrly bolsyn, onda!

– Alyp qashyp kelgem joq. Jaı bir jolaýshy adam. Birge kele jatqan.

Botagózdiń mán-jaıyn Asqar jata-jastana aıtqysy keldi.

– Kim bolsa ol bolsyn,– dedi, «jas jigitke qyz jaıdan jaı erip jýrýshi me edi?» dep ishinen kýdiktengen Erjan,– Aıjan, týndik ash ta, Asqardyń serigin ýıge alyp kir. Bar, tez!..

«Kelinshek alyp kelgenin Asqar jasyryp tur» dep oılap, Aıjan dalaǵa shyqsa, par atty arbanyń qasynda: suńǵaq boıly, qońyr kıimdi, ádemi qaratory qyz tońazyǵandaı býrisińkirep tur eken. «Kelinniń betin kim ashsa sol ystyq» deıtin edi,– dep oılady Aıjan,– betinen sýıeıinshi!».

– Deniń saý ma, shyraǵym?–dep Aıjan Botagózdiń qasyna keldi de, eki betinen kezek sýıdi.

Botagózge Aıjan Aıbala syqyldanyp ketti. Kópten beri mundaı jyly ushyraǵan adamdy kórmegen onyń esine Aıbala týsip, kózine jas kelip qaldy. Biraq buryn tanymaıtyn adamnyń aldynda jylaýdy ersi kórip, kóziniń jasyn, betin teris buryńqyrap syǵyp jiberip, jylaǵanyn sezdirgen joq.

Bul kezde tań atyp qalǵan edi. Aıjan týndikti ashyp, Botagózdi ertip ýıge kirdi.

– Deniń saý ma, shyraǵym?–dedi Botagózge Erjan, ishinen: «á, joldas bolýǵa jaraıtyn bala eken, ómirli bolsyn!» dep oılap.

– Shaı qoıaıyn ba?–dedi Aıjan Erjanǵa.

– Joq, qoımańyz,– dedi Asqar,– bul kisi,– dedi ol Botagózdi ıegimen nusqap,– óte sharshap keldi, tósek sap berińiz, damyldasyn. Erjan ekeýmizge tórge kórpe-jastyq tastańyz, qatar jatyp keńeseıik, biraz sózder bar. Aıjan Asqardyń aıtqandaryn týgel oryndap dalaǵa shyǵyp ketti. Arba soǵyp, ári uıqysy qashyp, kirpigi qatyp kelgen Botagóz, bir qabat kıimimen kereýettiń bas jaq qýysyna salǵan tósekke qısaıa salysymen uıqyǵa ketti.

Erjanmen qatar tórge jatqan Asqar, Erjanǵa jolshybaı kórgen mashaqatyn, jýrgen jol mánisin týgel baıandady.

– Amantaıdy estip ek!– dedi Erjan,– bul jaqta dańqy óte kýshti. Osy elden Amantaıǵa qashyp ketken jigittiń bireýi ótken týni qaıtyp keldi. Ereımenniń bir jaǵynda Amantaı tobyna kep soldat kezdesip, ýlken soǵys bolypty. Qazaq jaǵy taýdy panalaı soǵysqan eken, eki jaqtan da kóp adam shyǵyn bolsa kerek. Soldat jaǵynan kóbirek ólgen kórinedi. Ylǵı mergen jigitter tasty betine ustaı atysyp, kóp óltiripti. Atys bastalǵannan keıin qazaq jigitteriniń birazy qorqyp qashqan eken, myna jigit te qashyp kepti.

– Bul elden kóp ketip pe edi?

– Eki-ýsh jýzge tarta jigit ketip edi. Qashyp kelgeni jalǵyz osy.

Amantaı tobynyń odan keıingi jaıy ne bolǵanyn bile almaı tıyshsyzdanǵan Asqar, bul jaqtaǵy eldiń halin surady.

– Nesin suraısyń,– dedi Erjan,– qalaǵa jaqyn el tyrp ete ala ma? Basynda qopańdap kóterilgen bolyp edi, Qyzyljardan soldat shyǵyp, eldi qıratyp uryp, malyn talap, áıelin basyp, qarsylasqandy atyp shydatpaýǵa aınalǵasyn, atqa mingen azamat atynan týsip, nálet qamytqa moınyn usyndy. Bolys, bılerden de nysap, ar-uıat ketti. Myna Saryaıǵyr bolysynyń bolysy Beken degen edi. Osy aranyń bolysy – Qabyldyń Nuǵmany. Ańdaǵul bolysynyń bolysy Qanqojanyń Ysqaǵy. Yrsaı bolysynyń bolysy Sýleımenniń Suraǵany. Durys kýnniń ózinde qan qaqsatatyn jebir mundarlar edi, eldi myna jumystan keıin sýlikteı soryp barady. Parany jasyryp alýdy qoıdy, ashyq alady. Qabyldyń Nuǵmanyna jýzden artyq iri qara kirdi. Aqsha qaptap jınalǵan shyǵar. Az ýaqytta saýdasy kóterilip jýre berdi. Bizdiń bolystyń pısari Jáshke deıtin kreshin edi. Jaqyn arada osy Esil boıyndaǵy Dánejin qalasynda bizdiń bolystyń jigitterine prıem bolyp, sonda jurt jaǵasyn ustady.

– Nege?

– Óz jasynda bir jigit bolsaıshy!.. Aýqatty adamnan bir jigit ilikseıshi!.. Prıemǵa ilikken ylǵı qý kedeı, jetim-jesirler, jaqtaıtyny joqtar. Elýdegi, qyryq bestegi kedeıler –25-te, 30-da bop jazylypty. On alty, on jetidegi kedeıdiń balalary 20–25-te bop jazylypty. Ne degen sumdyq!.. Mynaý bizge kórshi aýylda 45 jastaǵy bir qoıshy nashar adam bar edi, ýı-kýıi joq, ómirinde jalshy bop kele jatqan. Sonyń jasy tizimde 27-de bop shyqty. Osy aýylda bir jesir qatyn bar edi, baıy otyz jasynda ólip, qolynda ýsh jasar jalǵyz er balasy qalyp, kýn kórisi nashar bolsa da baıǵa tımeı, talaı beınetti bastan keshirip, beısharanyń balasy bıyl on beske kelip edi. Sol balanyń jasy jıyrma birde bop shyqty dep estigende, jýregi jarylyp ketip sorly opat boldy.

– Apyr-aı, á!..

– Prıem degendi kim kórgen!– dedi Erjan basyn kótere týregep (Asqar da turdy).– Adamnyń, ımany qasym bolatyn is eken. Jany qysylǵan jigitter ózderin neshe týrli azapqa salǵan: saýsaqtaryn baltamen shapqan, aıaǵynyń jiligin syndyrǵan, kózine biz týıregen jigitterdi kórdik. Prıemshıktiń aldynda aýrý bop kórinem dep ıod, nasybaı iship baryp, aýzy kópirip qusyp jatqandardy kórdik. Ý iship ólgenderi de boldy. Keıbir jigitter ádeıi Esildiń sýyna batyp óldi. Azan-qazan jylaý. Adamnyń jany týrshikti.

– Iap-pyr-r-r-aı!..

– Kem-ketik te jınalyp baqqan eken. Aqsaq, soqyr, taz, taǵy sondaı aýrýlar qaptap jýr. Jan qysylǵanda adamnan uıat ketedi eken. Osy aýylda salsymaqtaý bop, dombyra tartyp, óleń aıtyp, jaqsy at minip, myrzalarǵa ergishtep jýretin bir jigit bar edi. Sol jigit jaryq aýrý dep estıtinbiz. Biraq bireý ózine solaı dese ashýlanyp tóbelesetin. Sol uıatty bylaı qoıyp krestıanskıı nachalnıkke «jaryqpyn» dep aryz berdi.

– Sonymen aıaǵy ne boldy?–dedi Asqar, prıem mańynda bolǵan qııanattardy endi tyńdaýǵa jýregi aınyp,– jigitterden qanshasy alyndy?

– Kóp jigit alyndy. Býgin ýshinshi kýn, Qyzyljarǵa aıdap baryp qamady. Jaqyn arada jóneltse kerek. Jan qysylǵanda adam maldan bezedi eken. Jasym soldatqa ilikken soń bar kýshimdi tógip bolysqa para berip, jan saqtap qalǵan jaıym bar, qansha otyrǵyzaryn kim bilsin!

Asqar Botagózdiń mán-jaıyn Erjanǵa týgel aıtty.

– Á, solaı de!– dedi Erjan.– Oqasy joq. Ákelgenin, jaqsy bolǵan. Saǵan ne dep maqtanaıyn. Aldaǵy kýn kórseter. Shybyn janym keýdemde turyp, men bir tapsyrǵan jumysyńdy oryndamaı qoımaspyn. Óz basyńdy ýaıymdamasań, .muny ýaıymdama! Janym tiri bolsa, «qanattyǵa qaqtyrmaspyn, tumsyqtyǵa shoqyttyrmaspyn!»

Asqar men Erjan kıinip dalaǵa shyqsa, ýıdiń syrtyna jalǵyz at jektirgen, ýstinde polıtsııalyq ýrıadnıktiń kıimi bar, kózildirikti, qylyshty bireý týsip jatyr eken.

– Mynaý kim?– dedi seskengendikten jýregi týlaı bastaǵan Asqar, meni ustaı kelgen eken dep oılap.

– Jampeıis qoı!– dedi Erjan.

– Onyń kim?

– Keıin aıtarmyn. Qoryqpa odan.

Urty solyńqy, qyr muryn, uzyn boıly, taldyrmash deneli, oń jaq kózi jasaýrańqyraǵan aq bujyr jigit, qylyshyn sol qolymen jambasyna qysyp, aıaǵyn jyldamdata basa, Erjanǵa, Asqarǵa kep qoldasyp amandasty.

– Qyzyljardan shyqtyń ba?–dedi Erjan oǵan.

– Iıa.

– Erte shyqqan ekesin. Jol bolsyn?

– Áleı bolsyn. Toranǵul jaǵyna bara jatyr em. Sodan ári bir esepten Kókshetaý, Shortandy orap qaıtýym mýmkin.

Jampeıis Asqardyń denesin bastan-aıaq sholdy da:

– Myna jigitti tanymadyq pa?–dedi Erjanǵa.

– Jýrginshi jigit. Bizben ilik-shatystaý edi.

Jampeıis taǵy da suraý bergisi kelgendeı yńǵaılanyp edi, Erjan unatpaǵan belgi kórsetkesin:

– Qymyz bar ma, sýsap keldim,– dep sózin bóten jaqqa aýdaryp jiberdi.

– Ne qyldy, tań atpaı sýsap?

– Týnde ishińkirep alyp em. Pahmel kerek bop tur.

– Qymyz pahmel bola ma saǵan?

– Odan artyq pahmel bar ma? Zakýske jasaıtyn eptep sýrin, bolsa, jeńgeıge astyra qoısań qarsylyǵym joq.

– Aıjan-aı!– dedi Erjan, bul kezde týndikti ashyp ýıge kirip ketken Aıjanǵa daýystap.– Úıdi jınashy tez!

– Qazir!

Az ýaqyttan keıin bastaryna shapan býrkengen Aıjan men Botagóz esikten shyǵyp, ýıdiń oń jaq bosaǵasyn aınala berdi.

– Úıge kir!–dedi Erjan Jampeıiske,– qatyn qazir keledi. Sen sýsyndaıtyn qymyz bar.

Jampeıis ýıge kirip ketkende Asqar men Erjan tysta qaldy.

– Munyń kim?–dedi Asqar taǵy da.

– Oıazdyń keńsesinde isteıdi.

– Onysyn ózim de bilip turmyn ǵoı. Ne qylǵan jigit, bul ózi?

– Munyń ózi bylaı jigit: shyqqan tegi mynaý Qostanaı jaq shettegi, bes bolys kereıdegi Kóshebe degen rý. Ákesiniń aty Omar. Omardyń ákesi – Tilen bı deıdi. Ákeden jetim qalǵan ýsh aǵaıyndy jigit eken. Nurtaıdyń Muqyshy degen azýly baı aǵaıyny bolyp buǵan kóp tize kórsetse kerek. Soǵan eti tiri neme kektenip, erjetkesin Muqyshtyń malyn urlap, ýıin kýıdirip en, aıaǵynda jaqyn adamynyń qatynyn alyp qashyp osy Qyzyljarǵa keldi. Bala jigit kezinde orystyń malyn kóp baqqan eken. Orys tiline sýdaı. Sol kezde eptep oryssha hat-qalamǵa da ýırenipti. Sodan Qyzyljar kelip, oıazdyń pomoshnıgi Dýısembaı qajy Turanovqa mán-jaıyn aıtqasyn, Dýısembaı qajy qyzmetke alǵan. Sol kýnnen áli ýrıadnık. Oǵan shamasy tórt-bes jyl boldy. Osylaı qyzmette jýre tura, bul osy eldiń Mustarıza, Jetpis syqyldy ataqty urylarymen baılanysty. Qyzyljardyń urylary da budan syryn jasyrmaıdy. Ózi urlyq istemegenmen urylarmen jemtiktes. Al munyń sondaı jaman jaǵymen birge jaqsy jaǵy: ózim degen jigitke er kóńil. Astyndaǵy atyn týsip berýge, joldasyn jaýǵa bermeýge áli keletin jigit.

– Maǵan qadala qaraýy jaman!– dedi Asqar,– men ózim ýrıadnıkke eshýaqytta senbeımin. Aýytqyp ketip jýrmeı me, kápir?..

– Joq, olaı istemeıdi.

– Áı, bilmeımin!..

Asqar men Erjan dalada nedáýir ýaqyt kidirdi. Týzge ketken Botagóz ben Aıjan bul kezde oralyp kelip, Botagóz esik aldynda qaldy da, Aıjan ýıge kirdi.

– Sýsyn qandy!– dedi Jampeıis Aıjanmen dalaǵa ere shyǵyp, Erjanǵa qaraı jýrip,– qymyzyń bal bop tur eken. Shirkin, jeńgeı-aı! Ustaǵan asyń altyn-aý!.. Neǵyp tursyńdar, dalada?

– Beri kelshi!– dedi Erjan, shóptesin jerge taman aıańdap Jampeıiske. Jampeıis Erjannyń sońynan aıańdaǵanda, Asqar kidirip qalyp edi,–sen de jýr, jıen!–dedi Erjan artyna qarap.

Úıden aýlaǵyraq kádeli jerge baryp otyrǵannan keıin, Erjan Jampeıiske Asqardyń mán-jaıyn jasyrmaı týgel aıtty.

– Ózim de bilip em,– dedi Jampeıis sýmkasynan bir kishkene knıjkasyn sýyryp ashyp, ishindegi sýretti kórsetip,– mynaý osy jigittiń keskini shyǵar?

– Apyr-aý, qaıdan bildiń?!–dedi Erjan tańdanyp.

– Biz bilmeıtin pále bar ma? Bildik, qalaı bilsek te. Ol ol ma: mende osy jigitti ustap ákel degen buıryq bar. Ótirik aıtady deseńder oqyp shyǵaıyn. (Jampeıis oryssha jazylǵan qaǵazdy oqyp shyqty). 250 statıa degenimiz,– dedi Jampeıis knıjkasyn jaýyp,– patshaǵa qarsylyq. Onyń jazasy – atylý.

– Astapyralda!– dedi Erjan shoshyp ketip,– aıta kórme, jaryqtyǵym?..

– Patshaǵa qarsy shyǵý ońaı dep tursyń ba?

– Asqar, sen bara turshy!–dedi Erjan Asqarǵa,– Jampeıiste bir ońashalaý jumysym bar edi.

– Oqasy joq.

Týsi surlanǵan Asqar, týregep ýıge aıańdap edi, keskini qýqyldanǵan Botagóz tysta, bosaǵada sýıenip tur eken.

– Neǵyp tursyń?– dedi Asqar qasyna kep,– uıqyń qanbaǵan ba? Óńiń qýqyldanǵany nesi?

– Uıqyny k,oıshy, táıiri! Álgi kim?

– Ýrıadnık.

– Ol neǵyp jýr?

– Úreılene bermeshi, Botagóz! Jaı jýrgen bireý. Erjannyń jaqyny eken. Jýr, ýıge kireıik!..

– Al, Jampeıis!–dedi Erjan, Asqar ketkesin,– «naıza boıy qan jaýsa, shydamaıdy týysqan» degen sez bar edi. Álgi jigittiń mánin aıttym. Tym-aq qatty sasyp kelip otyr. Jumysynyń bir ushy sende eken, ne jaqsylyǵyń bar?

– Qaıdan bileıin, tetigi mende emes qoı,– dedi Jampeıis, salǵan jerdeı shop etip týse qalmaıyn dep oılap.

– «Er moınynda qyl arqan shirimes» degen. Jaqyn bola jýre satan salǵan bir salmaǵym. Sen maǵan bir jigitshilik kórset. Men de tiri janmyn ǵoı. Umytpaspyn.

– Ne qyl deısiń, sonda?

– Osynyn, delasy bizde dediń ǵoı.

– Bizde. Buryn Ombyda bolady eken. Gýbernator jýyq arada osynda jiberipti. Tegi bul jigitti osy Qyzyljar ýezinde dep estigen-aý deımin.

– Sen sony urlap alyp ber.

– Oıbaı, qıyn ǵoı ol.

– Týk te qıyny joq. Anaý kýni «jigit bermeımiz» deýden basy kete jazdaǵan adamdardyń isin urlap áperipsiń ǵoı, terezeden týsip. Bul joly da solaı iste!

– El aqsaqaldarynyń sózin qımaı, terezeden týsýin týskenmen, ómirde mundaı saspan!– dedi Jampeıis, jasaýraǵan kózin oramalymen sýrtip,– kýndiz delo turǵan jerdi kórip shyǵyp, urlaýǵa .kelsem, esik aldynda kýzetshi tur eken. Ashpaly syrtqy terezeniń bireýiniń ilgegin kýndiz ádeıi ilmeı ketip em. Táýekelge bel baılap, tereze syrtynan basqyshty qoıyp jiberip, eki qabat ýıdiń ýstińgi qabatyna órmelep shyǵyp, jalma-jan kýrshegi ashyq terezeni tartyp qap em, ashylyp ketti. Úıge syp berip qarǵyp kirip, sireńkeni tartyp jiberip, delony qoltyqqa qysyp, ashyq terezeni jabýǵa álim kelmeı, basqysh-masqyshty qoıyp, tup-týra jerge domalaı qarǵydym. Tereze aldyndaǵy jurt jýretin taqtaıǵa etpetimnen týsip em, murnym buzylyp qala jazdady. Oǵan qaramaı jyttym. Bir jaqsysy – jan kórgen joq. Ózimde záre qalǵan joq. Endi dýnıeniń altynyn berse ol isti istemespin dep ant iship em...

– Joq, sen taǵy ,bir erlik kórset!

– Apyr-aı, bilmeımin, Erjan...

– Bilmeıtin dáneńesi joq. Meniń eki dýnıedegi tilegim bolsyn...

– Ólimge bar degen tilek bola ma? Mynaýyń ólim ǵoı.

– Sonda da... suraǵanyńdy al! Ashyp aıtaıyn: mendegi kýmis er-toqymdy surap eń ǵoı. Bermeı kóńilińdi qaıtaryp em. Onymdy kesh. Sar baýyr atty qosa bereıin!..

– Apyr-aı...

– Týk apyraıy joq. Seniń qolyńnan keledi. Eki dýnıede umytpaspyn. Men de tiri adammyn ǵoı, bir kýnińe kerek bolarmyn.

– Jaraıdy!– dedi Jampeıis uzaq ýaqyt jer shuqylap oılanyp otyryp.– Bolsyn. Urlap ápereıin. Atyń da, er-toqymyń da ezińde qalsyn. (Erjandy sóıletpeı bógep.) Para alatynym ras, biraq men kórse qyzar, boqqa jyǵar emespin. Bir eńbegimdi saǵan satpaımyn. Esińde bolsyn onymen bul jigittiń sońynan qýǵyn qalady dep oılama!.. Bul anaý-mynaý emes. Kópten qýǵynda jýrgen jigit. Munyń sońyna týskeli bes-alty jyl boldy. Budan qutylǵanmen bir jerde ustalmaı qoımaıdy. Onyń manaǵy sýreti jaıylmaǵan jer joq.

– Ne iste deısiń onda, bul jigitke? Senen artyq aqyl tabatyn kisi joq qoı.

– Aqmola oblysynan oǵan ketý kerek.

– Qaıda barady?

– Kázir qazaqtyń oqyǵan jigitteri tilenip, soldatqa alynǵan jigitterge bastyq bop ketip jatyr. Soǵan baram dese, ýıez býgin qaǵaz beredi.

– Úıez ustamaı ma, ony? Sýret onyń qolynda joq pa?

– Ýa, qaıdan bilsin ýıez!.. Biz sorly ǵoı kórimpaz. Ol kerse de tanymaıdy.

– Onda jaqsy eken.

– Áńgime bylaı bolsyn: jigit ýıezge kirip, pasport alyp, maıdanǵa ketetin bolsyn. Sodan keıin men ýıezge: bul jigit elde soǵysta ólipti degen habar aparaıyn. Úıezdi sol habar nandyrǵansyn, delany urlap alyp, jigittiń kózinshe kýıdireıin. Sodan keıin izdeý qoıylady. Áıtpese, muny tappaı qoımaıdy.

– Quldyǵyń keteıin, osylaı isteseń!– dedi Erjan Jampeıistiń qolyn ustap qysyp,– ne deıin saǵan! Aıtqanyńdy iste. Sodan keıin meni bir syna!

5

Tańerteńgi asyn iship, Asqar, Erjan, Botagóz ýsheýi Qyzyljarǵa jýrgeli daıyndalyp jatyr edi, keskini tanys bir jigit kirip keldi.

– Men seni qaıda kórdim?– dedi Asqar, jigitke amandasqasyn.

– Amantaıdyń qasynda kórgen shyǵarsyń.

– Sen qaıdan jýrsiń?– dedi Asqar sabyrsyzdanyp. Jigit oqıǵany bastan-aıaq baıandasa, oqıǵa bylaı eken: aldynan ásker shyǵyp, Amantaı toby soǵysqannan keıin qorqaqtar qashyp ketip, iriktelip bes-alty myń ǵana jigit qalǵan. Osy jigitter birneshe kýn taýǵa panalaı soǵysyp aldyrmaǵan. «Naǵylsa da Ereımenge óteıik» dep bir kýni Amantaı shabýyl jasap, jigitterdiń jartysy áskerdiń bógetin buzyp ótip ketken, jartysy shyǵa almaı qalǵan. Amantaı óte almaı qalǵan. Sodan keıin jan-jaqtan ásker kóbeıip qýsyryp áketkesin, Amantaı qasha soǵysyp, kóp adam shyǵyn bop, sheginip, Býrabaıǵa odan Meńireýge panalaǵan. Sodan keıin aǵashqa órt berilip, panalaǵandar týtinge qaqalyp, órtke kýıetin bolǵasyn amalsyz qashyp qyrǵa shyqqan. Sol arada tosyp jatqan ásker jigitterdi qyryp, birazyn tiri ustaǵan. Tiri ustalǵannyń ishinde Amantaı, Temirbek, Býrkitbaı bar. Amantaıdyń qolymen soǵysqan áskerdiń bastyǵy Býrabaı qalasyndaǵy Kýlakov degenniń Petrimpordan kelgen ápeser balasy deıdi. Ombydan kelipti.

Bul jigit te birge ustalyp Qotyr qalasynda Amantaımen birge qamalǵan eken. Qamalǵan ýıleri qaraǵaı ýı eken. Sonyń sákisin bular týnde qoparyp, irgeden qashqaly jatqanda kýzetshi kórip qap myltyq atqan. Úı tola jigitten osy jigit pen jáne bir jigit qana jańbyrdaı jaýǵan oqtyń astynan qashyp qutylyp, ózgeleri qalyp qoıǵan. Amantaıdyń qutylǵan-qutylmaǵanyn bilmeıdi.

– Qamaýda jatyp estip jattyq,– dedi jigit,– ólgen bolys Itbaıdyń Sarybas degen oqyǵan balasy bar eken ǵoı. Sol jigit prıem basynda otyryp alyp, ákemniń qunyn tóleısiń dep kóringendi kózge shuqyp qylyqty qylsa kerek. Ustalǵan kýni Amantaıdy jubapqa aparyp edi, Sarybas tergeýshiniń qasynda otyryp, tergeýshi shyǵyp ketkende, eki ýrıadnıkpen ýsheýlep uryp, ókpege tepkilep, murnynan qanyn aǵyzyp taldyryp tastapty, Amantaı qamalǵan ýıge sýıemeldeýmen zorǵa kirdi.

– Jaı solaı bolǵan eken,– dedi Erjan, lám dep jaýap qatpaı tunjyrap otyrǵan Asqarǵa,– qaıtesiń. Amal joq. Ýaıymdaǵanmen bolmaıdy. Bul bir kelgen apat. Jampeıiske ýádeli kýn býgin edi ǵoı, jýreıik.

Asqar jaýap berýdiń ornyna Botagózge oıly qaraspen kózin tóńkerip, az otyrdy da:

– Erjan aǵaı,– dedi,– siz sókpeńiz. Birge kelgen joldasym ǵoı, Botagózben aqyldasaıyn.

– Onda ne sógis bar?

– Botagóz, dalaǵa shyǵaıyq.

Aýyldyń syrtynda saı bar edi. Soǵan Botagóz ekeýi baryp otyrǵannan keıin, Asqar sóz bastady:

– Kóp sóılep qaıtem, Botajan,– dedi Asqar aýyr kýrsinip,– óziń bilmeıtin syr da, oqıǵa da joq. Men sastym. Maǵan ne aqyl aıtasyń? Meniń dýnıe jýzindegi dosym endi Erjan men sen ǵana.

– Men bala emespin,– dedi Botagóz,– men aýyldyń nadan qyzy da emespin. Men az bolsa da oń-solymdy, jaqsy men jamandy aıyrý dárejesine jetken adammyn. Bizdiń ýıdiń adamdary endi taýsyldy... Bul maǵan óte aýyr qaıǵy. Biraq qazirgi eldiń, basyna týsip otyrǵan aýyrtpalyqty oılaǵanda, qaıǵyratyn da oryn joq. Kim jylamaı, kim zarlamaı jatyr? Kópke birdeı týsken qaıǵy. Meniń qaıǵym ol emes.

– Endi ne?

– Maǵan aýyr bolatyn oı: senin, aıaǵyńa oralǵy bolýym.

– Ol ne degeniń?

– Halyq muńyn joqtaıtyn, halyq ýshin týǵan jigit ekenińdi bilmeıtin men bala da, nadan da emespin. Halyq aqylshy kórip, kózi ashyq azamat dep, qysylǵanda jol tabady dep sońyńnan ergende, halyqtan bólinip, jalǵyz meni ǵana qorǵaýyn, maǵan qandaı aýyr ekenin sen óziń de uǵýǵa tıistisiń.

– Ótken iske ókingenmen bola ma?– dedi, Botagózdiń bul sózine ishinen qatty rıza bolǵan Asqar.– Ókingenmen amal joq. Bolar is boldy.

– Joq, áli bolar is bolyp bolǵan joq. Áli bolmaǵan is kóp. Jurttyń kóksegen bostandyǵy áli aldynda.

– Ol ras qoı biraq sen qaıtesiń?– dep Asqar qynjylyńqyrady.

– Asqar,– dedi Botagóz,– sen endi romantıkany qoı. Endi men bireý qolynan óltirmese, óz betimmen qandaı qıyndyqqa ushyrasam da ólmeımin. Kóptiń birindeı kýneltemin. Mynadaı jaıly orynǵa ornalastyrdyń. Sen endi maǵan qarama! Seniń baqytyń jalǵyz meniń basyma baılanǵan joq. Erdiń atyn jalǵyz áıel ǵana shyǵarmaıdy. Sen endi baqytty óziń syqyldy oqyǵannan járdem kýtip, taryqqan kepti basqarýdan izde! Sen maıdanǵa attan!

– Boldy!– dedi Asqar.

Keshikpeı olar Qyzyljarǵa attandy.

Jampeıis Qyzyljardyń baı qazaǵynyń bireýi– Qarabalınniń qorasynyń ishindegi eki bólmeli, ishi-syrtyn sylaǵan qaraǵaı ýıde turatyn edi.

Sarybaýyr atty jegip, Asqar men Botagózdi mingizip Qyzyljarǵa ińirde kirgen Erjan, ol ýıge týra barýǵa batpady. Erjan Qarabalınniń ýıinen aǵyp ótip, Kraınaıa kóshesin boılap otyryp, sol kóshege, Esildiń qulaı beris jaryna salynǵan Jampeıistiń jaqyn adamy – Saqtaǵan degen jigittiń ýıine baryp týsti. Ińirde Saqtaǵandy jiberse, Jampeıis ýıinde eken.

«Astaryń pisken kezde baram, qazir jumysym bar edi», depti ol.

«Tamaqsaý neme, et jegisi kelgen eken!» dep Erjan qasaptan et aldyryp, et pisýge jaqyndaǵanda Jampeıis keldi.

– Ýádem – ýáde!– dedi ol Erjanǵa,– ýıezge býgin elden kele: «Asqar Dosanov degen patshaǵa qarsy bolyp, Amantaıdyń shaıqasyna qosylǵan ýchıtel, soǵysta oqqa ushyp ólipti. Óligin tanyp kómgen kisiler aıtty» degen sózdi estirttim! «Podlets, qolǵa týspedi-aý!» dep ýıez kijindi.– Nansa jaqsy bolǵan eken!–dedi Erjan.

– Aıtqanym – aıtqan, Asqar!.. Delańdy urlap berem.

Jobalap qoıdym. As piskenshe alyp kelem. (Ol shyǵyp ketti.)

Qonaqtar Saqtaǵan ýıiniń shaıyn iship, etin pisse de keshiktirip otyrǵanda, týn ortasy aýa bir qoltyq qaǵazdy qushaqtap, Jampeıis jetip keldi de, «má dııalań!» dep Asqardyń aldyna tastaı berdi.

– Ýaı, erim, jaradyń!– dedi Erjan qýanǵannan ushyp turyp.

Esikti bekitip qoıyp papkaǵa tigilgen qalyńdyǵy bir qarystaı qaǵazdy ýıdegiler aqtaryp qarap edi, Asqardyń tóbe shashy tik turdy: delonyń birinshi qaǵazy, baıaǵy Asqar semınarııaǵa týsken kezde bastalǵan eken, sodan beri aıaq basqan jeriniń bári qaǵazǵa týse beripti.

– Aǵaı!–dedi Asqar Saqtaǵanǵa, qaǵazdy kóre berýge jýregi aınyǵandaı bolǵasyn,– ulyqsat etseńiz, men osy qaǵazdardy jaǵaıyn.

– E, jaq! Senen otty aıaıdy deısiń be? Kýısin, qurǵyrlar!

Qazandaǵy etti týsirtip, sorpasyn qotartyp alyp, qazanǵa sý quıdyryp, Asqar delony qazandyqtyń astyna tyqty da ot berdi. Shetinen ot tıgen qaǵaz, peshtiń aýa tartqan ekpinimen gýr ete týsip, daýyldap jandy. Janyp jatqan qaǵazǵa qarap turǵan Asqar, ıyǵynan albastydaı basyp jýrgen salmaq týsip, boıy jeńildengen syqyldandy.

Ol kýni as iship tynyǵyp, erteńine Asqar: «Maıdanǵa baryp patshaǵa qyzmet qylǵym keledi, ruqsat suraımyn», dep, ýezdnyıǵa aryz kirgizdi.

– Molodets!–dedi ol Asqarǵa, jyly ushyrap,– mine jigit!.. Oqyǵandardyń ishinde ıtter de bar, máselen, Asqar Dosanov. Ony bilesiń be?

– Joq.

– Merzavets!.. Shoshqa!.. Tirideı kórge kómetin ıt!..

250 statıamen aıyptap, gýbernator jan-jaqqa telegramma berdi... «Ustaǵan jerde at!» dep. Qolǵa týsse qoıdyń mýıizine burap tyǵar em!.. Mine, maǵan gýbernatordyń telegrammasy!..

Usynǵan telegrammaǵa Asqar qarasa:

«Ustalǵan jerde atylsyn!» dep jazǵan eken gýbernator.

– Atý kerek!– dedi Asqar týsin buzbaı,– patshaǵa qarsy kisini aıap ne kerek?!

Ýezdnyı, polıtsııa ýpravlenııasyna: «myna qazaqqa maıdanǵa baratyn pasport ber!» dep qaǵaz jazdy da:

«Osyny qaıda kórdim!– dep oılady ol, Asqar shyǵyp ketkesin, kózin esikke týıilte qarap otyryp,– tanys keskin syqyldy. Álde aldap jýrgen ıttiń biri me?..»

Ýezdnyı týregelip, komnatada ersili-qarsyly jýrdi de:

– Ný, k chertý ego!– dedi, stolyna qaıta otyryp.– Qaıtem, kóringennen kýdiktene berip!..

BESINShI TARAÝ

TAŃ ATQANDA

1

«...Janaral-gýbernator tergegende,

Qara jer solqyldatyp basqanym-aı...»

Halyq óleńi.

Itbaı ólgennen ýsh kýn keıin avtomobılmen Ombydan kelgen general-gýbernator Sýhomlınovtyń jınalǵan jurtqa aıtqan sózi qysqa boldy.

– Úkimetke qarsy bas kótergender raqymsyz týrde qıratylsyn! Aýyldarynyń kýli kókke ushyrylsyn! Elge bastyq bolǵandardyń tirideı jonynan qaıys alynsyn. Olarǵa oq shyǵyn qylmaı ańdaı azappen óltirilsin. Qazaq endi qaıtyp bas kótere almastaı bolsyn! Patshaǵa adal qyzmet atqarý ýstinde qaza tapqan Itbaı Baısaqalovtyń semıasynyń paıdasyna osy aradaǵy bes bolystan jylyna bes myń som shyǵyn berilsin.

Sýhomlınovtyń buıryǵymen Ombydan shyqqan azaptaý otrıadynyń bastyǵy –Alekseı Kýlakov, bul buıryqty buljytpaı oryndady.

Alekseı Kýlakovtyń Petrogradtan Ombyǵa kelýine azǵana ýaqyt bolǵan edi. Dýnıe jýzilik soǵys bastalyp, orys dvorıandary men býrjýazııasynyń «Patrıottyq» urany kýsheıgennen keıin patsha ordasyna jany ashıtyndar, ásirese monarhıster Raspýtın máselesin Nıkolaıdyń aldyna ashyq qoıǵan.

– Raspýtındi qý, onyń adamdaryn tarat!– degen olar. Nıkolaı bul shartty shet pushpaqtap oryndap, Raspýtındi Tobyldaǵy derevnıasyna jiberip, onyń «obshestvosyndaǵy» gvardeıskıı ofıtserlerdiń keıbireýleriniń chınin kishireıtip, oryn-orynǵa taratqan. Osy kompanııaǵa Alekseı de iligip, Ombydaǵy Kazachıı polktiń kishi ofıtseri bop taǵaıyndalǵan.

Bul jazaǵa Alekseı onsha renjigen de joq. Eger gvardeısko-gýsarskıı polkten ketpeı Petrogradta tursa, onyń soǵysqa barýynda daý joq edi. Ishinde bolǵan gýsarskıı polk bul Petrogradtan Ombyǵa attanǵannan keıin maıdanǵa ketkenin Alekseı oqyp, «ketkenim jaqsy bolǵan eken» dep qýandy. Ombyǵa kelip, jýz basy ofıtser bop ornyqqannan keıin de, Alekseı kazaktarmen qosyp maıdanǵa jóneltip jibere me dep qatty qaýip qylatyn edi. Sondyqtan «qazaqtardyń kóterilisin basýǵa jýz kazakpen attan!» dep buıryq alǵannan keıin, ol qýanyp ketti.

Ombydan attanǵanda qazaqtyń kóterilisin basý Alekseıge eń aýyr bolǵanda – aǵash kesý, shóp shabý syqyldy, onsha qıyndyqqa týspeıtin istiń bireýi syqyldandy. Tegi qazaq halqy týraly ol óte tómen oıdaǵy jigit edi. Bala keziniń ózinde-aq balalardy jınap ap, ermegi -– kósheden ótken qazaqtyń atyn ýrkitý, baılap qoıǵan atyn sheship jiberý, ne minip ketý, ýıge kirgen qazaqtyń arbasyndaǵy zatyn urlaý, tas laqtyrý, boqtaý, ıt qosý bolatyn. Jigit kezinde de bul minezin ózgertpeı synyqtan syltaý taýyp talaı qazaqty urǵan. Patsha ókimeti óshiktirip qoıǵan kazaktardyń taıaǵyna, mazaǵyna qarsy kelýge shamasy joq qazaqtardyń kóbi ursa jaýyrynyn tosyp, sókse qulaǵyn tyǵyp, ishinen syzdap jýre beretin. Qazaqtardyń bul «kónbistigin» Kýlakov: jasyqtyǵy, namysynyń joqtyǵy, jaratylysynyń nasharlyǵy dep oılaıtyn.

«Sol jasyq qazaq,– dep oılady Alekseı Ombydan shyǵa,– kóterilis jasap qaıdan batyr bola qaldy deısiń. Ol áldeqalaı bir týsinbestik shyǵar?»

Alekseıdiń alǵashqy naznachenıesi – Ereımendegi kóterilgenderdi basý edi. Bular barǵan kezde Ereımen mańynan kóterilgen qazaqtar ásker shyqqanyn estip, aýyl otanymen taýdyń basyna bekinip, jol-jolǵa jýzdegen mergen jigitterdi qoıǵan. Qyzý qarqynmen barǵan Alekseıdiń, jýz qazaǵynyń birazy taýǵa órmelegende, tasqa bekingen mergenderdiń oǵyna ushqan. Qan tókken soǵysty Alekseıdiń bul ómirde birinshi kórýi edi. Qannen-qapersiz kele jatqanda, aldynan mundaı qaýip shyqqannan keıin ol, sasyp qalyp keıin qashyp edi, artynan atty qazaqtar qýyp, tiri qalǵan kazaktardyń keıbireýimen birge bu da qolǵa týsip qala jazdady.

Qazaqty qyryp tastaý ońaı emes ekenin, qazaqtyń da jigeri bar el ekenin, qazaq kóterilisi qaýipke aınalǵanyn ol endi uqty. Sodan keıin ol alańǵasarlyqty qoıyp, kádimgi belgili soǵystyń ádisin qoldana bastady. Ereımenniń eteginde ol jarty aıǵa jýyq jýrdi. Onyń azaıǵan otrıadyna Aqmoladan, Sharlaqtan, Kereniń bastyǵy Alekseı bop, ásker sany myńǵa bardy. Bul ásker san ret taýdyń tóbesine bekingen qazaqtarǵa shabýyl jasap edi, qazaqtar taý basyna bulardy shyǵarmaı-aq qoıdy. Turqy onsha bıik bolmaǵanmen, Ereımenniń basyna asatyn jol bes-alty-aq jerde edi. Qazaqtar osy joldardyń boıynan kýni-týni mergendi aıyrmaı, joǵary órmelegen áskerdi tosqaýyldap, atyp týsire berdi.

Jarty aıdan keıin Alekseı «Kókshetaýǵa bettep, Amantaı otrıadyn joı!» degen buıryq aldy. Joǵarydan kelgen svodkaǵa qaraǵanda Amantaı otrıady Býrabaıǵa jaqyn jerde bolýǵa kerek edi. Soǵan tez jetýge asyǵyp kele jatqanynda kýtpegen jerden jaý kezdesip kóp shyǵynǵa ushyrady. Biraq Amantaı bekingen buırat, onyń jigitterine Ereımen taýyndaı berik pana bola alǵan joq. Buıratqa kirgizbeýge Amantaı jigitteri qansha jan talasqanmen, Alekseı otrıadynyń myqty qarýy shydatpady, birneshe kýnnen keıin qazaqtar buırattan syrǵyp, betin Býrabaıǵa burdy.

Qyrǵa shyqqasyn da qazaq jigitterin Alekseı otrıady ońaı jeńe qoıǵan joq. Qazaqtan erlik shyǵatynyn ol kórdi. Ańdysyp atysqanda oǵyn dalaǵa jibermeıtin, qolma-qol tóbeleste naızasyn teris siltemeıtin, qannan qoryqpaıtyn talaı ójet qazaqtardyń qımylyn kórip, ol ishinen sýıindi de. Óıtkeni, ózi er jýrekti bolmaǵanmen, er jýrekti kisini ol unatatyn edi.

Soǵysta jigitteri shyǵyndanyp otyrǵanmen, Amantaı otrıady Kókshetaý qaraǵaıyna negizgi tobyn jazbaı kirdi.

Olardyń iz ókshesinen qalmaı qýa soǵysyp otyrǵan Alekseıdin, bir «erligi»–jolshybaı kezdesken aýyldardy talaý, órteý, erkegin qyrý, áıelin zorlaý...

Ereımen eli týgelimen taýǵa bekingende, «tym bolmasa aýyly da etekte qalmaǵan eken, eger salmaqty aýylǵa salsaq, qatyn-balasyna, áke-sheshesine jany ashyǵandar óz erkimen beriler me edi, qaıtedi?» dep arman etken edi Alekseı, qolyna eshbir aýyl týspegen soń, «áı, bálem-aı!» dep ol kijingen edi.

Kókshetaýǵa qaraı bettegende jolynan aýyldar kezdeskenine ol qýandy. «It ashýyn tyrnadan alady» degendeı, Ereımenniń ashýyn osy elden alǵysy keldi.

«Bári bir ıt,– dedi otrıadyna ol,– keleshektegi ýrim-butaǵy, zaýzaty bas kótere almastaı bolsyn, kezdesken aýyldy talqandap otyraıyq. General-gýbernatordyń buıryǵy osylaı!»

Bir jaǵynan soǵysqa eti ýırengen, ekinshi jaǵynan gýbernatordan «tez joı» degen buıryq alǵan Alekseı, Kókshetaýǵa kirgen Amantaı otrıadynyń sońynan myqtap týsti. Kókshetaý taýlarynyń oı-shuqyryn tegis biletin ol Amantaı otrıadyn qaqpaılap otyryp, taýsyz, biryńǵaı qaraǵaıǵa shyǵardy da, qabyrǵalap kep, taý jaq bekinisti óz qolyna aldy. Bul kezde onyń otrıady kóbeıdi. Sodan keıin ásker toryn keń jaıyp, taýǵa talasqan Amantaı otrıadyn otap qıratty da otyrdy.

Biraq qansha qyrǵynǵa ushyraǵanmen, Meńireýge tyǵylǵan Amantaı otrıady, áskerdi birazǵa sheıin kirgizbeı jantalasyp qorǵandy.

«Aǵashtan shyǵara almadyq, kýıdirýge ruqsat etińiz?» degen Alekseıdiń raportyna gýbernator:

«Ruqsat!» dep buıyrdy.

Sodan keıin Alekseı qalyń qaraǵaıǵa órt berip, týtinge qaqalǵan, órtke shyrmalǵan jigitter qaraǵaıdan amalsyz shyǵyp edi, qarýyn quryp otyrǵan ásker, qazaq jigitterin shapqan shópteı otady da saldy. Myńnan asa jigitten qolǵa týskeni jýzden asa ǵana, ishinde: Amantaı, Temirbek, Býrkitbaı bar.

Amantaıdyń atyn estigenmen Alekseı ony tanymaıtyn edi. Sondyqtan qolǵa týskenderdiń kóbin taban aýzynda atqanmen, ony atpaı biraz jigittermen Qotyrkól qalasyna ákep tiri qamady.

Býrkitbaı men Temirbek te sonyń ishinde.

Qamaǵan ýıdiń terezeleri temirmen qursaýlanyp, esigine jýan temirden baspa istelip ol baspaǵa ýlken qulyptar salynyp, mańaıyna myqty kýzet qoıyldy.

Itbaı oqıǵasyn zertteýge Ombydan kelgen erekshe isterdiń zertteýshisi Qotyrkól qalasyna kelip, gýbernatordyń «zertteý jýrgiz» degen buıryǵy boıynsha, Itbaıdyń týysqandary aıypty dep kórsetken adamdardy abaqtyǵa alyp, jaýap surap jatqan. Amantaılardy osy qamaýda jatqan adamdarǵa qosty.

Abaqtyǵa eń alǵash «Amantaıdy qoldaǵan osylar!» dep, Itbaı tuqymdarynyń kórsetýimen otyz shaqty kisi alynǵan edi. Ulyqtar degenin isteı beretinin kórgen Itbaı tuqymy, artynan baıaǵy zamanda ókpe-sapqasy bar adam bolsa da, kek alý ýshin «osy da ishinde bar» dep kórsetip, qamalǵandarǵa kýn saıyn kisi eselep qosyldy da otyrdy. Amantaılardy qamaǵan kýni abaqtydaǵy adam jýzge jaqyndap qalǵan edi.

Buryn qamalǵandardyń sózine qaraǵanda eldiń áskerden, ulyqtan, Itbaı tuqymdarynan kórgen qorlyǵyn adam aýyzben aıtyp bolar emes. Itbaıdyń ornyna bolys bolǵan Elikbaı, aǵasynyń ólimin paıdalanyp talaı jazasyz adamdy ótirik aıtyp abaqtyǵa qamatqan. Qamatpaǵandaryn qorqytyp, jaqsy at, jaqsy qyz, jaqsy ıt, jaqsy qustan kóńil etkenin qoımaǵan. «Ulyqqa bildirem!» dese, ýreı ushyp otyrǵan jurt suraǵanyn bere bergen.

Týni boıy kirpik qaqpaı, tańdy keńespen atyrǵan Amantaı, tan, atyp, ýı ishi jaryq bolǵasyn mańaıyndaǵylardy kózimen sholsa, ishinde Qojantaı da otyr.

– Myna neme qaıdan jýr?–dedi ol unatpaǵan kózben.

– Meni de kórsetti, «Itbaıdy óltirdi» dep,– dedi Qojantaı mýlgip.

– Apyr-aı, á?– dep, Amantaı tańdanǵan keskinmen tańdaıyn qaqty.

Kókshetaýdyń ýezdnyı nachalnıgi: «kelip ketińiz, tyǵyz jumysym bar» dep shaqyrǵasyn Amantaılar jabylǵan kýnniń erteńine zertteýshi jýrip ketip, sodan tórt kýnde oraldy.

Amantaıdyń qolǵa tiri týskenin Qojantaı arqyly estigen Elikbaı Alekseıge tamyrlyǵyn aıtyp, kóp aqsha berem dep, zertteýshi kelgenshe, ne qylsań da óltirip ber dep edi, qolǵa týsken adamdy óltirýge Alekseı ári zańnan asa almady, ári jaýabynda ishinde otyryp, Amantaıdyń ne qylǵan adam ekenin bilgisi keldi.

«Halyqty sońyna erte bildi,– dep oılady Alekseı.

Erteginiń batyrlaryndaı-aq qaırat kórsetip arpalysty. Endi bul jaýap alǵanda ózin qalaı ustar eken? Sony kóreıin».

Zertteýshi Kókshetaýdan qaıtyp kep Amantaıdan, onyń serikterinen jaýap alǵanda, Alekseı ishinde otyrdy. Amantaı oryssha bilmeıtin edi. Onyń sózderin orysshylaǵan ýez-diń tilmashy – Boqtybaev.

Boqtybaev Amantaıdyń sezin ózi aıtqandaı ǵyp aýdardy. Bergen jaýabynda Amantaı istegen isiniń eshqaısysynan tanǵan joq. Barly.q jaýabynda ol eki jerde ǵana shynyn aıtpady.

Bireýi – «Itbaıdy óltirgen jalǵyz ózim,– dedi ol,:– ýıden ózim alyp shyǵyp, basyn baltamen ózim shaptym. Bul jumysqa menen basqa aıypty adam joq».

– Mynaý balta seniki me?–dep Temirbektiń Itbaıdy shaýyp óltirgen baltasyn zertteýshi suraǵanda:

– Meniki!– dedi Amantaı.

Zertteýshiniń óte shuqshıyp suraǵany – Asqar boldy. Oǵan Amantaıdyń bergen jaýaby:

– Bizge ere almaı qashyp ketken, sodan keıin qaıda ketkenin bilmeımin.

Botagóz máselesinde de ol osyny aıtty. Zertteýshi qysyp ta, ótinip te surap edi, «kórgem joq, bilgem joqtan» tanbady.

Kýndizgi jaýap sonymen bitip, Amantaıdy qaıta aparyp qamaǵanda, ýıde otyrǵandardan ol ne aıtyp ne qoıǵanyn jasyrǵan joq. Amantaıdyń jaýabyn estigennen keıin, bastyǵy Býrkitbaı bop renjidi:

– Onyń jaramaǵan eken,– dedi olar Amantaıǵa,– seni aqtap, jazany biz tartýǵa jol edi. Er azamat seniń, myńǵa balap etegińnen ustaǵan adam eń. Sen jazataıym bolsań, eldiń qabyrǵasy sógiledi. Al, biz – kóptiń birimiz.

«Joq, men moıynǵa alaıyn», «joq, biz moıynǵa alaıyq» degen talaspen Amantaı men jigitter biraz otyrdy.

– Endi bolary bolǵan,– dedi keıbir ara tóreshiler,– Amantaı moınyna alyp qoısa, tanǵanmen ony tandyrmaıdy. Olaı bolsa táýekel dep osy sózge taban bekitińder. Bir jóni bolar.

Keshki jaýaptan Amantaı álsirep qaıtty. Jaýap alǵanda ishinde Itbaıdyń Sarybasy otyryp, ýrıadnıkke urǵyzyp ózi de uryp denesin kókala qoıdaı ǵyp, basy-kózin kónekteı isirip jiberipti. Ózge jigitter ýáde boıynsha jaýapty Amantaı izimen bergen eken.

Kim qalaı ákep beretinine Amantaı qaıran qalady: qamalǵaly abaqty ishindegilerdiń aýzynan qymyz ben et ketken joq. Bireýler kesken ettiń ishine: «Ishimiz aýyrady, amal joq, tilegimiz sende» dep hat salyp jiberedi. Keshki jaýapta qatty soqqy jep qaıtqan Amantaı, «as ish!» degenderge alǵys aıtyp qana «tula boıym taıaqtyń zardabynan ashyp, dýyldap bara jatyr» dep, qısaıyp yńqyldap jatyr edi:

– Amantaı!– dedi, bir tabaq sýrdi aldaryna alyp jep otyrǵandardyń bireýi. Basyńdy kótershi.

– Nemene?

«Kótershi basyńdy!» degen sóz qulaǵyna jaǵymsyzdaý tıgen soń Amantaı basyn aqyryn kóterip, «tur» degen jaqqa qarasa, jyltyraǵan maı shamǵa bireý bir qaǵazdy tosyp, ýńile ishinen oqyp otyr eken.

– Ne qaǵaz, ne qaǵaz?– desti jurt, oqyp otyrǵanǵa.

– Syrttan ákelgen dámniń ishindegi jaıanyń qyrtysyn kesip otyrsam, myna bir qaǵaz shyqty, bireýdiń bizge jazǵan haty.

– Káne oqyshy!–dedi jurt.

Hat oqyǵan jigit Nuǵman degen muǵalim edi. Amantaı otrıadyna qatynasyń bar dep ustaǵan.

Muǵalim hatty oqyp shyqsa, dám bergen adam bylaı dep jazypty:

«A3AMATTAR!

Men senderge osymen tórtinshi ret dám ákep otyrmyn. Eldiń jınap jibergen dámi. Osydan basqa qolynan keleri joq. Kóp jazýǵa oryn tar. Býgin týnde Amantaıdy óltirmek. Elikbaı men Sarybas Kýlakovqa, zertteýshige, Koshkınge aqsha berip, «qashqan jerinde attyq» degizip óltirtpek bolǵanyn estip otyrmyn. Buǵan eldiń ishi qatty aýyrady. Shamalaryń kelse Amantaıdy qashyryńdar. Irgeni buzyp shyǵýǵa jarar ma eken dep, osy dámniń ishindegi qos qazynyń bir jaq qabyrǵasynyń ornyna bir myqty pyshaq salyp jiberdik. Sonymen sákini qoparyp kórińder. Sáti kelse birdeme bolar. Bizdiń qoldan kelgeni osy».

Bul kezde týn ortasy aýǵan edi.

– Al, neǵyp otyrsyńdar?!–desti pyshaq tabylǵan soń ishterindegi estııarlary,– qamǵa kirisińder, sákini qoparyp kórińder.

– Joqty aıtady ekensiń!– dedi oǵan, manadan sózge qatynaspaı, árkimge jalaq-julaq qarap otyrǵan Qojantaı,– pyshaqpen irgeni qoparǵandy qaı atalaryńnan kórip edińder?

– Ne óziń, sandalyp basty aýyrtyp otyrsyń!– dedi oǵan basqa bireý.

– Sandalmasań sandalma! Sen tamuqta, men ushpaqta otyrǵamyn joq. Ekeýmiz de qamaýdamyz. «Býynsyz jerge pyshaq urma!» degen. Aqqula qınalatyn jumys bolǵasyn aıtam. Áıtpese, retin tap ta bárin, shyq, oǵan men qýanbasam qaıǵyrmaımyn, qaıta maǵan jaqsy bolady!– dedi Qojantaı órshelenip.

– Tisińdi syndyryp jibereıin be!– dep ana jigit oǵan umtylǵanda:

– Qoıyńdar!– dep ózgeleri jibermedi.

– Al qopardyq!– dep qoly qarýly jigitter sákiniń taqtaılarynyń irge jaq buryshtaryn myjǵylap jona bastaǵanda:

– Qoldan kelmeıtin iske kirisýlerin qarashy!– dep Qojantaı kýńkildedi.

Jigitter oǵan qaraǵan joq. Sýy qatty, temiri maıyrylmaıtyn ótkir pyshaqpen taqtaıdy eki jaq basynan myjǵalap jondy. Birazdan keıin eki taqtaıdyń tórt jaq basynan qol sııatyn tórt tesik jasaldy.

– Ia, sát! Qoparyp kórińder!– desti árkimder.

Myqshııa tartqan tórt-bes jigit, taqtaıdy qozǵaı almady.

– Aıttym ǵoı,– dedi taǵy da Qojantaı,– baı orystyń ýıi emes pe, shegesin tastaı ǵyp qaqqan? Úlken sýımen bolmasa, qur qolǵa ne qoparylsyn.

Temirbek sózge de, taqtaıdy tesýge de aralaspaı bir buryshta otyr edi. Qojantaıdyń sózine yza bop ketkendeı, ornynan ushyp turdy da, taqtaıdyń tesilgen jerine kep, Qojantaıǵa alaıa, qabatyn qasqyrdaı bir qarap alyp, Polsha týkirip, alaqanyn ysyp-ysyp jiberip, baqandaı saýsaqtaryn tesikke tyqty.

– Taqtaıdyń ýstin baspańdar!–dedi ol, kótergeli myqshııa berip.

– Manadan beri, basyp tur ekemiz ǵoı, báse, neǵyp qoparylmaıdy desem!–dedi manadan beri taqtaıdy eki-ýsh ret kóterip qozǵalta almaǵan jigit, Temirbek kóterip kete me dep oılap.

Kóteretin taqtaıdyń ýstinen jurt eki jarylǵan kezde, aıaǵyn eki jaq qabyrǵadaǵy taqtaılarǵa basyp, «haýp!» dep Temirbek denesin joǵary qaraı jazyp qalǵanda, uzyndyǵy qarystan artyq eki shegesimen birge taqtaı shaqyr ete týsip qoparylyp shyǵa keldi.

– Jaraısyń, sabazym!– desti ýıdegiler.

– Iapyr-aı, qarýly eken.

– E, ataqqa shyqqan myqty jigit emes pe, qudyqqa týsip ketken Itbaıdyń atan ógizin mýıizinen sýyryp shyǵarǵan.

Qoparǵan taqtaıdy ornynan julyp alyp aýnatyp tastaǵan Temirbek onyń ornyna adam denesi sııatyn bolmaǵan soń, basqalaryn da qoparaıyn dep edi, olar bola qoımady.

– Myna qoparylǵan taqtaıdy astynan tyǵyp kóterse ońaı qoparylady,– dedi bireý.

– Onysy ras!– degennen keıin, qalyńdyǵy tórt eli taqtaıdy kóldeneń astyna tyǵyp jiberip, eki-ýsh jigitti zerlep basyp edi, taqtaılardyń basy qoparyla bastady.

– Al, káne shyǵyńdar, aldymen Amantaı shyqsyn!– desti, irge ashylǵannan keıin jurt.

– Tez bolyńdar!–dep Amantaıdy aldyna sala, jurt irgege jumylǵanda, Qojantaı keıin qalyp, ýıdiń qabyrǵasyn eki judyryǵymen kezek-kezek sartyldatyp uryp, aıaǵymen esikti tepti. Sol kezde syrtta satyr-kýtir myltyq atyla bastady.

Minezi tuıyq bolǵanmen, Temirbek adamnyń adal-aram pıǵylyn jaqsy aıyratyn edi. Abaqtyǵa jabylǵaly onyń ańdyǵany Qojantaı da. Qojantaıdyń qımyly oǵan kýdikti kórinetin de turatyn.

Jurt irgeniń tesigine talasqanda, sabyrly minezin ózgertpeı Temirbek keıin turyp qalǵan edi, qulaǵyna esikti tepkilep, qabyrǵany urǵan daýys estildi.

– Sen kimsiń, áı!– dedi kim ekenin qarańǵyda aıyra almaǵan Temirbek qasyna baryp.

Anaý dybys bermeı tarsyldata bergesin, Temirbek jaǵasynan shap berip ustap:

– Kimsiń deımin, aıt janyn, barda, áıtpese, joqtaýyńdy bir-aq asyram!– dedi qatty silkip.

– Men Qojantaı,– degen sóz týsip ketti silkilengen adamnyń aýzyna.

– Seniki ne?!– dedi Temirbek, Qojantaıdyń keńirdeginen ustaı alyp.

– Jaı!– dedi Qojantaı sasyp qap.

– Ulyqqa habar bergiń kep tur ma?

– Iıa!–dedi Qojantaı, aýzyna «joqtyń» ornyna «ııa» týsip ketip.

Qojantaı shynyn aıtty. Ony zertteýshimen Elikbaı aqyldasyp, ádeıi tyńshylyqqa qamatqan edi.

Basqa suraý berýge Temirbektiń denesin ashý kernep ketip, jalańash keńirdekti qapsyra qolyn salyp kep jiberdi. Qarýly ýysyn Temirbek mytyp-mytyp qalǵanda, Qojantaıdyń óńeshine saýsaqtary naızadaı qadala qaldy. Qylǵynyp ókpesi aýzyna tyǵylǵan Qojantaıdyń kózinen jas yrshyp ketti; jalbarynaıyn dep edi, aram sózge adal ýys jol bergen joq. Ol qyryldady...

Osy kezde esik ashylyp, fonar ustaǵan bir top soldat myltyqtaryn usynyp ýıge kirip keldi. Ishterinde Elikbaı men Sarybas. Jáne irgeden qashqan biraz adam.

Soldattar kirgende basqalar sasqanmen, Temirbek sasqan joq. Qojantaıdyń bylq-sylq etken denesin ol buryshqa qaraı laqtyryp jiberdi. Biraq óltirisin bilgen joq.

2

Botagózdiń basynda qaıǵy men qýanysh birdeı týıisti. Qýanyshy: maıdanǵa Elemesov bolyp ketken Asqardan, sol famılııamen jumasynda bir hat keledi. Bul da juma saıyn hat salady. «Kenjetaı da osynda, aman» dep jazady Asqar.

Qaıǵysy: Amantaı men Temirbektiń haly ne kýıde ekenin anyq bile almaıdy.

El ishine taraǵan ósek-aıańǵa qaraǵanda, Itbaıdy óltirý jóninde jýzden asa adam ustalǵan eken, solardyń ishinen iriktelip 15 kisi aıypty sanalǵan da, ózgeleri zalog salyp, para berip bosanyp ketken. Biraz adam jaýaptan keıin aqtalǵan.

Amantaı men Temirbek esine týskende, jýregi syzdap kóńilsizdengenmen, Botagózdiń kýndelik ómiriniń kóbi kóńildi ótti. Aıjan oǵan Aıbaladan kem bolǵan joq.

«Erjan ýıine ǵaıyptan bir sulý qyz paıda bolypty» degen qaýesetpen sol mańaıdaǵy Atyǵaı, Qaraýyldyń shek shyǵar bozbalalary izdep kep, qazaq ǵurpymen Aıjanǵa «jeńgelet» dep ótinip edi, Aıjan ol jigitterdiń betin qaıtaryp, jolatpady. Erjandy qatty syılaıtyn Aıjan, Erjannyń Asqardy syılaıtynyn biledi. Sondyqtan «jeńgeletý qazaq ǵurpynda aıyp bolmaǵanmen, keıbir jaqsy kóretin jigitteri ólerdegi sózin aıtyp jalynǵanmen, «jeńgeletpeıtin sebebińdi aıtshy, men sol qyzǵa tatymaımyn ba?» dep qıylǵan keıbir sózderge aıtar dáleli bolǵanmen, keıde sózden jeńilip, jibi bosaǵanmen, «aǵań estise óltiredi» degendi syltaý ǵyp kónbedi.

Erjannyń aýyl-aǵaıyny da meımandos, birin-biri syılaǵysh, jaqsy adamdar eken. Erjan men Aıjan jatyrqamaǵan soń, olar da Botagózdi jatyrqamady. Botagózge olar óziniń aýylyndaı bop, ýlkenderin syılap, zamandastarymen ýıir bop ketti.

Qys bastaldy. Amantaı men Temirbekten áli habar joq.

Erjannyń qysqy kásibi: kýzen aq tyshqan syqyldy usaq ańdardy aýlaý eken. Bir jaqsy aty, bir tazy ıti bar. Eger kýn ashyq bolsa, atyna minip, ıtin ertedi de tan, ata sonarlap ketip, qas .qaraıǵanda bir-aq qaıtady. Keıde qonyp keledi.

Erjan ýıde joqta shaǵyn maldy Aıjan men Botagóz jaılaıdy. «Uıqyńdy bólme, azǵana mal ǵoı, ózim de jaıǵastyram» dep Aıjan Botagózdi jumysqa qosqysy kelmeıdi.

– Úıde otyryp ne bitirem, mal jaılasý ári ermek, ári paıda,– dep Botagóz sonda da Aıjannan qalmaıdy.

Jaılaıtyn mal: ýsh buzaýly sıyr, bir jumys aty, eki ógiz, eki taı, on shaqty qoı men eshki. Olarǵa Aıjan men Botagóz ýsh mezgil shóp salady, qoralaryn tazalaıdy, sýarady. Odan basqa jumys: kýıgen aǵashtan qoraǵa ýıip qoıǵan otyndy usaqtaıdy, boran bolǵan kýnniń artynan qoraǵa týsken qardy tógedi.

– Dyńdaı bir jigitteı qarýy bar,– dep maqtaıdy Aıjan Botagózdi abysyndaryna.

Onysy ras. Sýyqqa shyqqasyn eki betinde qan qulpyryp, aıazdy kýnderde de kýrek, aıyrdy jalańash qolymen ustap Botagóz kirisken jumysyn japyryp jiberedi. Qar kýregende, shóp aıyrlaǵanda:

– Bir jerin, aýyrar, baıqap kóter!– dep Aıjan saqtandyrǵanmen Botagóz:

– Qaıter deısiń jaqsy bolady,– dep órshelene isteıdi.

Qoly bosta Botagózdiń oqıtyny kitap, ásirese romandar. Erjan ony anda-sanda Qyzyljarǵa aparyp qaıtady. Sonda ol qazaq balalaryna arnap shyqqan Sýhotın shkolasynan baryp bir tanys jigit arqyly kitap alady da, olardy oqyp shyqqasyn ne ózi aparyp berip, ne Erjannan berip jiberip, taǵy aldyrady.

Osyndaı qaıǵy men qýanysh aralasqan ala-qula kýnderdiń bireýinde, tańerteńgi maldy jaılasyp, shaılaryn iship, Aıjan bir ýıge bir jumysqa ketkesin, Botagóz Leonıd Andreevtiń «Asylǵan jeteý» degen áńgimesin oqyp, aıanysh halǵa oıy aýyrlańqyrap otyr edi, syrtynda ýlken qara tulyby bar, basynda qara seńseń papaǵy bar, deneli bireý ýıge kirip kep:

– Úıdiń ıesi qaıda?– dedi tulybynyń jaǵasyn qaıyryp, bııalaıyn sheship, tońǵan alaqanyn qyzdyryp ysqylap.

– Úıde joq. «Osy Alekseı Kýlakov emes pe?»–dep oılady Botagóz.

– Qaıda ol?

– Ańǵa ketti.

– Sen kimsiń?

– Men qaryndasymyn.

– Qatyny qaıda?

– Bir ýıge ketip edi.

– Shaqyr tez.

– Jaraıdy,– dedi Botagóz tura berip, «nege shaqyrady?» dep oılap.

– Tez! Tońyp keldik. Shaı qoıyp bersin.

– Qazir!– dep Botagóz kıimin kıip, esikke bara berip edi:

– Áı qyz!– dedi anaý.

– Á,– dedi Botagóz aınalyp:

– Sen orysshany qaıdan bilesiń?

– Qalaǵa jaqyn elmiz, aralasyp jýremiz.

– Joq, sen oqyǵan qyzsyń ǵoı?

– Azdap oqydym.

– Oryssha shkolda ma?

– Iıa.

– Jaraıdy, qatyndy tez shaqyr!

«Mine, qyz qaıda?– dep oılady Alekseı,– sulý qyz! Saıtan bilsin, qaıda kórgenimdi. Tanys qyz syqyldy!» «Oqyp otyrǵany ne eken?» dep, syrtqy tonyn sypyrǵan Alekseı, pımasynyń qaryn sýrtpesten tórge baryp terezeniń ýstine qoıǵan kitapty aldy da:

– Qara mynany!– dedi daýsyn shyǵaryp,– oqymysty qyz eken bul!

Botagóz aýyz qoradan tysqa shyǵa kelse, esik aldynda bes-alty shanaly adamdar tur, attary býsanyp terlegen, ýsteri qyraý. Shanalardyń aınalasynda on shaqty myltyqty soldat birin-biri týrtkilep, aýnatyp oınap jatyr, orta kezdegi eki shanada bireýler býrisip otyr, olardyń qasynda myltyqty eki soldat tur.

«Bular kim?» degen oımen, Botagóz yǵysyńqyrap qasynan etip bara jatqanda:

– Botagóz!– degen daýys shyqty artynan.

– «Bu kim?» – dep Botagóz jalt qarap edi, shanada býrisip otyrǵandardyń bireýi týregep:

– Botagóz!–dedi taǵy.

Ústin qyraý japqan, tysy jyltyraǵan kýpili bireý. Basynda tyssyz, tóbesi týtelengen tymaq.

– Qalqam!–dedi týregelgen kýpili,– baýyrym, Botam! Men Temirbek!

Temirbek eńirep jiberdi.

Esinen tanyp qalǵan Botagóz etpetinen týse jyǵyldy. Ol týregep taǵy jyǵyldy. Jantalasyp, ol taǵy turdy da shanaǵa qaraı jýgirdi.

Temirbek shanadan atyp týsip umtylǵanda:

– Qaıda barasyń?!–dep soldat kóldeneńdeı qaldy. Temirbek soldatty qaǵyp jiberip, Botagózdi bas salyp qushaqtady. Eki betinen kezek-kezek qatty sýıdi. Eki kózinen parlaǵan jas Botagózdiń betin jýyp ketti.

– Saǵan ne boldy, Temirbek? Sabyr et, sen bulaı emes ediń ǵoı, Botagózdi ala óletin boldyq qoı. Qoı endi tez! Álgi ıt shyǵyp qalar!–dedi bir arestant.

Ol sózdi maqul kórgendeı Temirbek qushaǵyn jazdy da:

– Endi ólsem armanym joq! Baýyrym, sáýlem, Botam!.. Kózińnen aınalaıyn, jylaǵan jasyńnan zeket keteıin!..– dedi óksigin basyp.

Esin jınaǵan Botagóz, tııýǵa áli kelmegen jasty kózin Temirbekke toqtaý aıtqan adamǵa salsa – Býrkitbaı eken. Saqal-murtyn buryn ol qyryp jýretin edi, kázir qaýǵadaı bop ketken. Biraq Botagóz ony lezde-aq tanydy.

– Kýı osylaı, Botagóz,– dedi Býrkitbaı,– tergeýimiz bitti. Sotqa kele jatyr. Qyzyljarda bolady deıdi. On kisimiz. Jaqynda elden kisi keler. Jaqsylyq kýtip bara jatqamyz joq. Aýzymyz jetse el adamyna saǵan qatynas dermiz. Amantaı qashyp ketken edi, óli-tirisin bilmeımiz. Bizdi qatty ustaıdy. Jan adamǵa sóılestirmeıdi. Al endi, sen bizdi tanymaǵan bol, Temirbek, sen endi býynyńdy bosat. Buǵan da shýkirshilik. Jolymyz bolar. Botagózdiń bizge jaqyn ekenin bilse jazym qylar.

– Bular kim, Botagóz?–degen áıel daýysyna Botagóz jalt qarasa, Aıjan eken.

– Meniń aǵam!– dedi Botagóz jasqa býlyǵyp, sózin bólip zorǵa aıtyp, biraq soldattarǵa onysyn sezdirmeýge tyrysyp.

– Qaıdaǵy?

– Áneýgi bolysty óltirgen...

– Ne deıdi, janym-aý!..

Aıjan da boıy dirildep, sasyp qaldy.

– «Osy ýıge týsemiz» deıdi.

– Týssin.

Úıge qaraı bettegen Aıjan men Botagózge Alekseı qora aýzynda qarsy shyqty.

– Sulý qyz, nege keshiktiń?– dedi ol.

– Jaı.

– Kóziń nege qyzarǵan?–dedi Alekseı kózin oınaqshytyp, kýlimdep, ishinen: «álginde kózi aınadaı jarqyrap tur edi, qalaı tez qyzarǵan?» dep oılap.

Osy kezde kók tazy syp ete týsip, áýeli erkelep Aıjannyń ýstine sekirip, artynan Kýlakovty kórip, ýrip edi, «Bul qaıdan kelip qaldy?» dep syrtqa qaraǵan Aıjan men Botagózdiń kózine, at ýstinde kele jatqan Erjan týsti.

– Úı ıesi sen be?–dedi Alekseı Erjanǵa.

– Men.

– Biz arestant ákele jatyrmyz. Úıińnen shaı ishýge bola ma? Soldattar tońdy.

– Bolady.

– Endeshe tez!– dep Alekseı soldattar jaqqa ketti.

– Botagózdiń aǵasy!.. Bolysty óltirgen!..– dedi Aıjan sybyrlap Erjanǵa.

– Solaı ma?– dedi Erjan, tańdanyp,– endeshe tez as qyl, dám tattyryp jibereıik.

Botagózdiń kózi de, qulaǵy da soldattar jaqta bolyp edi, olar Alekseıge Botagóz ben Temirbektiń kezdeskenin aıtqan joq.

Erjannyń shym ýıinde eki bólme bar edi. Tórgi bólmesine sáki tóselgen, aýyz bólme sákisiz. Onda as-sý, ydys-aıaq turady.

Alekseı birneshe soldatpen tórgi bólmege otyrdy da, aýyz ýıge soldattan kýzet qana qoıdy. Arestanttar aýyz ýıde otyrdy.

Arestant jigitter joldan óte jýdep kelgen eken. Shortannan shyqqanda olar on eki eken. Ekeýi jolda sýyqqa ýsip ólipti. Tiri kele jatqandarynyń ishinde: murny, beti, qulaǵy, aıaǵy, qoly ýsimegenderi az. On jigittiń ýsheýi qatty syrqat. Bireýi óte nashar. Ózgeleriniń bárine de tymaý tıgen, jótelden keýdeleri kýrk-kýrk etedi. Syrqat jigitter ýıge sýıemeldeýmen kirdi, nashar jatqan jigitti kóterip kirgizdi.

– Jasyratyny joq,– dedi Býrkitbaı Erjanǵa bir qaǵa beriste,– etiń tiri jigit ekensiń, biz de bir adamnan kembiz dep jýrgen jigit emes ek, kýıimiz bylaı boldy. Ashtan óleıik dep kelemiz. Shortannan shyqqaly bir tilim qara nan men qara sýdan basqa týk tatqamyz joq. Býgin on kýn. Onyń ýstine jolshybaı jaıaý jýrdik. Silemiz qatty. Endigisin óziń bil.

– Buıyrǵanyn kóresińder. Ishimiz aýyrady. Amal joq!..– dedi Erjan.

Aýyz ýıde as istesken bop jýrip Botagóz bul jerge qalaı kelgenin, Asqardyń qaıda ekenin aıtty. Alekseımen soldattar tór ýıde araq iship, azan-qazan bolyp jatty.

Jyly ýıge kirip boılary jylynǵannan keıin, aıaǵy, qoly, beti ýsigenderdiń jarasy ýdaı ashyp, yńqyldaı, sarnaı bastady.

– Iapyr-aı, ımanym qasym boldy-aý, Aıjan!– dedi ýıge kirip-shyǵyp jýrgen Erjan,– asyńdy tezdetshi!

Úıge kirgennen keıin Temirbek jóndi ýndegen joq. Eger de dybys shyǵarsa, eńiregen daýysy birdeı shyǵatyndaı bolyp, Botagózdiń jýris-turysynan kózin aıyrmaı, eki kózi jasaýrap telmirdi de otyrdy. Azdap tymaýratqanmen, on jigittiń ishindegi deni saýlary Býrkitbaı men Temirbek eken.

Arestanttarǵa jany ashyǵanmen «árkimniń óz jany tátti» degendeı, «arestanttardy kýtti dep kápirler pále ǵyp jýre me?»–dep Erjan basynda azdap seskengen edi. Artynan Alekseı de, soldattar da boılary jylynyp mas bolǵannan keıin azan-qazan shýlap óleń aıtyp ketkesin, ol da shýıirkelesip keńesti.

Soldattar men arestanttar shaıdy bólek ishti. Etti de bólek jedi. Arestanttarǵa shaıdy Botagóz quıyp berdi, soldattarǵa Aıjan quıyp berdi.

Aıjan nandy qala ádetimen ashytyp, qalash qyp pisiretin edi. Jyly qalashqa shyrtyldaq sary maıdy aralastyra otyryp arestanttar shaıǵa meılinshe qandy.

Erjan soǵymyn jaqynda soıǵan edi. Orystan kýzdi kýni satyp ap, ýsh aı sulyǵa qoıyp soıǵan mástekten eki eli qazy shyqqan.

– Aıjan!–degen Erjan qazanǵa as salarda,– azap tartyp kele jatqan azamattar eken. Saýabyn alarsyń. Asty jaqsylap salyp, sybaǵaly mýshelerin ber. Bular da bir-bir eldiń serkeleri, basyna is týskesin qor bop otyr.

«Orys mýshe talǵamaıdy» degen soń Aıjan soldattarǵa sıyr etin qosa, moıyn-soıyn degen syqyldy qadyrsyz et asty da, arestanttarǵa: qos qazy, qarta, uzyn omyrtqa, jal syqyldy ataqty mýshelerdi aralastyryp, sybaǵa saldy.

Kisendi qolmen arestanttar etti jańa jeı bastaǵanda, daladan kóterip kirgizgen syrqatty jigit jan tásilim qyldy.

– Azappen óldi!– desti basqalary.– Úsip óldi. Biraq bárinen osyniki jaqsy. Bulaı jýrgennen de ólgen artyq shyǵar.

«Tirshilikke ne jetsin!» dep eshkim aıtqan joq. Ólgen jigittiń betin japqannan keıin basqalarynyń aıtqany:

– Tamaqtaryńdy jeńder, jigitter. Biz de osynyń jolyn keshikpeı qushamyz. Oǵan sheıin bir ret bolsa da toıynyp alaıyq.

Soldattar tórgi bólmeden arestanttar etin jep bitirmeı shyǵyp:

– Davaı-davaı!– dep, oryndarynan eriksiz turǵyzdy.

– Aýrý jigit óldi!– dedi arestanttyń bireýi Alekseıge.

– Káne?–dedi ol teńselip kekirgen aýzynan araq ısi mýńkip, táltirektep.

– Áne!

Kıimsheń, shalqasynan jatqan ólgen jigittiń betindegi jabýdy Alekseı julyp, aıaǵymen teýip, denesin qozǵap edi, jansyz dene bylq-sylq etip, aýzy ashylyp, basy keıin qaraı kekjıdi.

– Óle bersin, ol meniń saıtanyma kerek pe, jat!– dedi de,– sender muny kómip, aýylnaıǵa akt jasatyp Qyzyljardaǵy sotqa jiberińder,– dedi Erjanǵa.

– Ózińizdiń ishinde bolǵanyńyz jaqsy bolar edi,– dedi, pálesine qalam ba dep qoryqqan Erjan.

Ol sózdi unatpaǵan Kýlakov, adyraıa qarap edi, Erjan basqa jaýap qata alǵan joq.

Arestanttar jónelgen kýni, kýni boıy, týni boıy jylap, jubatqan sózder qulaǵyna kirmegen Botagóz, erteńine shırady.

«Jylaǵanmen kózdiń jasyn ıer adam joq,– dep oılady ol,– Temirbekke menen basqa járdem berer kisi joq. Ne jaza keserin sottyń ózi .biledi. Qashan jazasy kesilip, meniń qolym jeter jerden ketkenshe, ony asyraý – týysqandyq boryshym. Odan basqa meniń qolymnan keleri joq».

Qaırattyń qara jolyna tabanyn tap basqan Botagóz qalaı asyraýdy birer kýn oılady da, Qyzyljarǵa baryp áli keletin jumystyń bireýine kirip, tapqanyn aǵasyna berip turýdy maqul kórdi. Bul oıyn ol Erjanǵa aıtty.

– Týǵanyńa janyń ashyǵany durys,– dedi oǵan Erjan,– biraq sen bóten jerde jatqan joqsyń. Osynda azyn-aýlaq dáýlet bar. Únemi asyraýǵa seniń de, bizdiń de shamamyz kelmes. Ara-tura beretin tamaqty aparyp berip turarmyz. Jumysqa týsip qaıtesiń?

Erjannyń adal kóńilin uqqan Botagóz onyń jumysqa barma degen aqylyn qansha qulaǵyna quıǵanmen, almady.

«Meniń kóńilimdi, Asqardyń kóńilin qımaǵandyqtan aıtatyn shyǵar?–dep oılady ol.– Biraq, ári meniń shyǵynymdy, ári Temirbektiń shyǵynyn kóteretin baı adam emes. Únemi buǵan salmaq salýym kelispes».

– Sizge rahmet, aǵaı,– dedi bir kýni Botagóz Erjanǵa,– týǵan aǵamnan kem bolǵan joqsyz, Aıjan jeńgeı de týǵanymnan kem bolǵan joq. Siz meniń jumysqa týsemin degenime renjimeńiz. Áıel bolsam da, denim saý, qarýym bar adammyn. Temirbek jaqsy kóretin aǵam edi. Momyn jigit edi. Qalada jumysqa kirsem, kýnde tamaq berip turamyn ǵoı, al bul aradan kýnde bara almaımyn. Shyn týysqandyq jýrekten ótinem: maǵan ulyqsat etińiz! Sizdiń jaqsylyǵyńyzdy men bul dýnıede qaıtaramyn dep aıta almaımyn.

Botagózdiń nıeti jumysqa týsýge shyn ketkenin kórgen Erjan, qynjylyp baryp kóndi.

– Amal joq, aıtyp bolmadyń, shyraǵym,– dedi ol Botagózge,– men ózim de jıi qatynasyp turarmyn. Baramyn deseń bar. Biraq onda ne jumysqa týskiń keledi?

– Konserv zavody bar ma onda?

– Bar.

– Men Býrabaıdaǵy konserv zavodynda jumys istegen edim. Endeshe sol konserv zavodyna jumysqa kireıin.

Erteńine Erjan atyn jegip Botagózdi Qyzyljardaǵy konserv zavodyna alyp baryp, et borshalaıtyn qyzmetke ornalastyrdy. Páterdi Bolnıchnaıa kóshedegi tatardyń ýıinen aldy. Ol ýıdiń ıesi Meńlibaı degen kisi de zavodta isteıdi eken.

Botagóz aılyq eńbegine 25 som alady. Sol aqshanyń on somdaıyn ǵana óz tamaǵyna jumsaıdy da, qalǵanyna Temirbekke arnap tamaq alyp, kýnde jumystan keıin aparyp berdi de turdy. Ara-tura ol sol ornyna baryp jolyǵýǵa ruqsat surap edi, ol tilegin oryndaı almady. Jumysshylarǵa jumasyna bir kýn demalys bolatyn edi. Sondaı kýnniń bireýinde Temirbekke arnap istegen salmasyn ydysqa quıyp alyp, Botagóz tańerteń páterinen erte shyǵyp, Esildiń jar qabaǵyna jaqyn salynǵan qalanyń shetindegi aq týrmege jóneldi.

Kýn ol kýni alaı-týleı boran edi. Aspannan japalaqtap qoıý jaýǵan qardy, daýyldy jel jerge týsirmeı ýıirip, kózge týk kórsetpeıdi. Onyń ýstine ýskirik sýyq. Ashyq jerden denege tıgen yzǵar – deneni temirdeı qarıdy. Oraı soqqan jel – aýyzdan dem shyǵarmaı, adam tunshyǵyp kete jazdaıdy.

Biraq bul boranǵa Botagóz renjigen joq. Abaqtydaǵy aǵasyna as aparyp berýin ol ózine baqyt sanaıdy.

Jyly ýıden shyqqan kezde sýyqty, borandy eleń qylǵysy kelmeı, Torgovaıa kóshesin boılap tartqan Botagóz, birazdan keıin arpalysqan sýyqtan qaljyrady. Qarsy aldynan órshelene ýrlegen jel ony bettetpedi. Jelge ol birde aldyn, birde artyn berip, bir adym bolsa da ilgeri basty. Yqqa qaraǵanda aldyn orap qumyqtyrǵan jelden tunshyǵyp kýpisiniń jeńin aýzyna kıgizip, demin jeńi arqyly áreń aldy.

Sýyqpen osylaı arpalysyp, joldy kóldeneńdeı jal-jal bop yqqa ýımelegen oppa qardy keıde tizeden, keıde belýardan keship, bazar alabynan Botagóz aman etti de, slabodkaǵa kirdi. Týrmege jaqyndaǵan saıyn ashyq daladan ańqyǵan jel qala ishinen anaǵurlym kýsheıdi. Kýsheıgen jel Botagózdiń ilgeri basqan adymyn kóbinese keıin attatty. Keı kezde jeldiń ekpini Botagózdi áldeneshe adym jer keıin syrǵanatyp áketti. Keı kezde ıtergen jelge qarsylasqan Botagóz aıaǵyn qarǵa qashaı salyp, jyljı almaı turdy. Osyndaı jelmen arpalysqan kezderinde, oppa qarǵa sýrinip, ol qulap ta qaldy. Biraq ózi qulaǵanmen ol ydysyn qulatqan joq, aǵasyna apara jatqan asyn tókken joq. Onyń qazirgi bar tilegi – asyn aǵasyna aman jetkizý.

Botagóz slabodkanyń qala jaqtaǵy basynan aman ótip, alaı-týleı borannan aq týrmeni kózi kórmeı, jobasymen qarǵa oppalap, jelge qumyǵyp kele jatyr edi, birdeme qaǵyp jiberip, ushyp kep týsti. Bul joly ydysyn qoldan shyǵarmaýǵa áli kelmeı qaldy. Qulaǵanda qumyra qolynan sýsyp atyp ketken edi, jalma-jan basyn kóterip, qumyra ushqan jaqqa qarasa, páre-páresi shyǵyp qırapty. Qaǵyp ketip qulatqan jegýli at ekenin artynan bilgen Botagóz, jetek qatty soǵyp, aýyrǵan ıyǵyn elemesten týregep, qumyra synǵan jerge barsa, qoı etin týrap istegen salma, qaryn jel aıdaǵan joldyn, taqyr ýstinde jaıylyp, býy burqyrap jatyr eken. Sorpasy qarǵa sińip ketipti.

Tamaqty Temirbekke kýnde berem degenmen kýshi kelmeı, Botagóz kýn ara, eki kýnde bir ret beretin edi. Sońǵy eki kýndi ótkizip, bul ýshinshi kýni ákele jatqan tamaǵy edi. Sol tamaqtyń tógilgenine onyń ishi ýdaı ashyp, kózinen jas yrshyp ketip, eńirep jiberdi.

– Áı, sorly bolǵan mańdaı!–dedi ol, daýysyn azynaǵan jelge qosa zarlap,– áı, qý qudaı-aı! Endi, tym bolmasa bir aıaq asty da kópsingeni me, sorly aǵama!..

Aǵyl-tegil azynap jylaǵan Botagóz, aıaǵyn ilgeri basaryn da, keıin basaryn da bilmedi. Ilgeri basaıyn dese – aparar týgi joq. Keıin qaıtaıyn dese – aǵasynyń keskinin kórmegenmen, týrmeni kórip qaıtýdyń ózi oǵan bir ýlken medeý.

Betine muz bop qatqan jasty sýrtpesten, biraz jylap turǵannan keıin, Botagóz týrmeniń aýzyna baryp qaıtýdy, tym bolmasa as tógilgenin kýzetshige aıtyp qaıtýdy maqul kórdi de, órshelene soqqan jelge tyrmysyp, týrmege aıańdady.

Bul týrmeniń qaqpasyna jaqyndap edi, qaqpanyń aldynda as berý ýshin jurt jınalatyn jerde shanaly at baılaýly tur eken. Manaǵy eóin qaǵyp jyǵyp ketetin shanaly osy jaqqa ketken edi. «Mynaý sol shanaly shyǵar?» dep oılaǵan Botagóz, soǵan qaraı buryldy. Shanaǵa jaqyndaǵan saıyn onyń boıyn kek kerneı týsti. Tili jetkenshe shanalyny onyń sókkisi keldi.

– Senbisiń, áı! Jańaǵy, meni jyǵyp ketken?–dedi ol shananyń qasynda býrisip turǵan eki qazaqqa jaqyndap, taǵy adamnyń daýysyndaı turpaıy daýyspen ekilenip.

Qazaqtar ýndemedi.

– Imansyzdar!– dedi Botagóz.

Eki jaǵy da aıtar sóz taba almaǵandaı, bir-birine qarasty. Botagóz ashýly kózben, qazaqtar uıatty kózben qarady.

– Jaryqtyǵym!– dedi qazaqtyń bireýi,– uıat bizden! Myna borany qurǵyrdan baıqamaı qaldyq.

– Ózimniń qanymnan artyq asymdy tóktińder!– dedi Botagóz jasqa býlyǵyp,– týrmedegi aǵama ákele jatqan.

– Shyraǵym-aı, sóziń sýıekten ótti ǵoı, dám bizde bar edi, bizdiń de biraz adamymyz osy týrmede jatyr edi. Soǵan as ákelip ek. Aǵań kim edi? Kim de bolsa dámin biz bereıik. Jylamashy, shyraǵym!..

– Aǵam Temirbek!.. Kókshetaý eliniki...– dedi Botagóz óksip jylap, betin alaqanymen basyp...

– Tuıaqtyń Temirbegi me?– dedi qazaq.

– Sol.

– Sen onyń nesi ediń?

– Týǵan qaryndasy edim.

– Qalqam-aý, ne deısiń? Sen Botagózbisiń?– dedi qazaqtar.

– Iıa!

– Alda sáýlem-aı, sen be ediń? Kózińniń jasyn sýrtshi, men Býrkitbaıdyń aǵasymyn!..

Qýanǵan Botagóz:

– Apyr-aı, ras pa, aǵaı!–dedi.

– Ras!–dedi qazaq,– Býrkitbaıdyń nemere aǵasymyn. Atym Serikbaı. Elden kelgeli bir juma boldy. On shaqty kisimiz. Býgin tórtinshi kýn: as bergen ydysymyzben qamaýdaǵylardan qaǵaz keldi. Sonda Býrkitbaı seni aıtyp, taýyp alyńdar dep jazypty. Qaıdan tabarymyzdy bilmeı otyr ek, isimizdiń sáti bolar, shyraǵym, kez kelgeniń jaqsy boldy. Asyń tógilgenine renjime. Dám jetedi. Budan bylaı óziń de bizben birge bolarsyń, shyraǵym!

3

Elikbaı odan da tartynbaıdy; Kýlakov ol aqshany tórege beretinin, ıa tóreni syltaý ǵyp ózi menshiktenetinin jáne bilmeıdi. Elikbaıdyń ony bilgisi kelmeıdi de. Óıtkeni, týbin qýǵanda Baısaqaldyń mańdaıǵa bitken yrysynan shyǵar shyǵyn joq. Neshe myń som ustasa da shyǵatyn shyǵyn eldiki. Itbaıdy óltirip «aıypty» bolǵan eldiń «myna shyǵyn aýyr» deýge aýzy bara almaıdy, ishinen syzdap jýre beredi.

Kýlakov alǵan parasyn aqtady. Elikbaı jumsaǵan jerlerge barǵanda, ol rııa pikirmen sóılesken joq.

– Bul is memleketti basynǵandyq,– dedi ol. Qaıda barsa da, kimge sóılese de,– eger de qatty tyıý bolmasa, qazaqtar taǵy da bas kóterýi mýmkin. Sondyqtan, aıyby moınyna qoıylyp, abaqtyǵa týskenderge eshbir aıaýshylyq bolýǵa tıisti emes.

Aıyptylardyń tergeýi bitkennen keıin, isin voennopolevoı sýd qaraıtyn boldy. Bul habar qalaǵa da, dalaǵa da tez tarady. Elikbaı jaǵy qýandy, aıyptylar jaǵy sasty. Qyzyljardaǵy bilgishterdiń aqylymen, aıyptylar sotta qorǵaýǵa ýsh myń som berip Quzǵynbaevty jaldaǵan edi.

– Bul anaý-mynaý is emes,– degen edi Quzǵynbaev isti alarda,– bul istiń zańy: atý men asý; sondyqtan men arzanǵa ala almaımyn. Arzan advokat tabam deseńder ulyqsat. Áıtpese, bes myń berińder, táýekel dep týsip kórem, sáti kelse jeńildetem. Jón bergende talaı qıyn jerden qaralǵan kisini aqtap alyp shyǵatynmyn.

– Isimizdi is qylamyz deseńiz ýlken alǵys aıtamyz. Shyǵynnan bas tartpaımyz. Sasyp kelip otyrǵan adambyz. Musylmannyń balasymyz, qudaıǵa qarap ózińiz bile berińiz,– dep izdenýshilerdiń, jalbarynǵan sózi Quzǵynbaevtyń jýregin jibitpedi.

At satyp alatyn adamdaı ol saýdalasyp otyryp ýsh myńǵa kep toqtady da:

– Osydan bir tyıyn kemitpeımin!– dep otyryp aldy.

– Úsh myń som – alpys somnan elý attyń quny ǵoı, ony qalaı tóleımiz?–dep izdenýshilerdiń keıbireýleri tartynǵanmen, keıbireýleri yryq bermedi.

– Tek isimiz is bolsyn,– desti aqyrynda, bári de,– qaıtesiń, basqa salǵasyn kónesiń, áıtpese, mynaý sumdyq alys qoı. Ózi de jemqor anturǵan eken. Zárý tosyp tur. Kápirdiń kápiri osylar shyǵar. Áıtpese, taryqqan elden osynsha aqsha suraı ma?

Krylovtyń mysalyndaǵy teńizdi órteımin dep laqap shashqan shypshyqtaı, basynda dýnıeniń bárin ońaılatqan Quzǵynbaevtyń qolynan pálendeı jarqyraǵan is kórine qoıǵan joq. Elden izdep kelgenderdiń armany – eń aldymen arestanttardy bir kórý, tildesý edi. «Dýnıeniń malyn alsań da, bir tildestir» degen olardyń tilegin Quzǵynbaev oryndaı almady.

Quzǵynbaev qazaqtardyń kelýinen mezi boldy.

– Meniń páterim senderge postoıalyı dvor emes!– dep urysty ol qazaqtarǵa,–sýmireıip kele berýlerińdi doǵaryńdar!

– Istiń arty ne bolatyn?– degen suraýǵa onyń bergen jaýaby:

– Erteń sot bolǵanda kóresiń. Bul is op-ońaı julyp alyp tastaıtyn shógir emes. Ózderiń ýkimetke qarsy shyǵyp, ýkimet adamyn óltirip, býldirip kelesińder de, op-ońaı qutyla qoıýǵa oılaısyńdar. Ol bolmaıdy!

Ólim halindaǵy aýrý adam doktordy kóńiline qandaı medeý kórse, aıyptylar jaǵy da Quzǵynbaevty sondaı medeý kórip, jan jaralaryn jazar dep sengen edi, iske Quzǵynbaev izdenýshi bolǵannan bastap, aýyr haldary birindep jeńildener degen edi. Biraq is jýzinde olaı bolmady. Týbinde sot aldynda ne jarylqaryn ózi biledi, ázirge, sotqa sheıin qoldan sanap bergen 300 som, jelge ushqan syqyldy kórinedi de turady.

Aıyptylar jaǵynyń izdenýshilerine Quzǵynbaevtan Botagóz kóbirek medeý boldy. Botagóz aralaryna kelgenge sheıin olardyń kópshiligi qala ishinde jónin taýyp jýre almaıtyn da edi. Botagóz kelgennen keıin kirýge tıisti mekemelerden aralamaǵany, tıisti tórelerden jolyqpaǵany joq.

– «Alystan arbalaǵansha, jaqynnan dorbala» degen, «alystaǵy áýlıeden jaqyndaǵy mashaıh» degen,– desti Botagózge ergender,– «qolda bardyń qadyry joq» degendeı, «aǵaıynǵa qadyrym joq betimdi kóredi, qatynǵa qadyrym joq etimdi kóredi» degendeı, osy balanyń qadyryn bilmeı jýrmiz. Pálen bilgish, týgen bilgish degenmen osydan bilgirdi kórgemiz joq.

Aıyptylar jaǵy Botagózdi osylaı bastaryna qarqara qylyp shanshyp, áıel dep kemsinbeı, aqylshy kórse, Itbaı jaǵy ony ıt etinen jek kórdi.

«El qulaǵy elý», «otyz tisten shyqqan sóz, otyz rýly elge jetedi». Botagózdiń kim ekenin, onyń qalada ne istep jýrgenin Elikbaı keshikpeı-aq estidi.

«Baıtal shaýyp báıge almas»,– dep oılady ol, basynda,– «bir qyz basshy bop qaı ushpaqqa shyǵarar deısiń. Qyzdy basshy qylǵan olar da shatasqan eken».

Biraq azdan keıin, Botagóz pálendeı óndirip is bitirmegenmen, Elikbaıdyń kóńiline jamandyq kirdi. Oǵan: «sol qanshyqty sháýildetip kóshede jýrgizbeı, qamatyp qoıaıyn!» degen oı kep ketti. Onyń barlyq iste aqylshysy – Alekseı Kýlakov. Bir kýni Elikbaı, Alekseıge Botagózdiń mán-jaıyn aıtyp, japtyryp qoıýdy ótindi.

– Kórermiz,– dedi Alekseı.

Bir kýni Elikbaı men Alekseı ýezdnoe ýpravlenıeniń esiginiń aldynda tur edi, sol araǵa qasyna Serikbaıdy ertip Botagóz keldi.

– Osy qyz, áne kele jatyr!– dedi Elikbaı Alekseıge. Botagózdiń ýstinde bıqasappen tystaǵan kýpi, basynda týbit shaly bar edi. Aıazǵa eki beti albyrap kele jatqan boıy suńǵaq, keýdesi shalqaq Botagózden naq qastaryna kelgenshe Alekseı kózin aıyrǵan joq. Alekseıdi Botagóz tanydy. Onyń qadala qaraǵanyn da sezdi. Biraq ózi týk sezbegen adam syqyldanyp qasynan ótip ketip, esik aldyndaǵy kýzetshige baryp, ýıge kirýdi ótindi.

– Býgin ruqsat joq!– dedi kýzetshi.

Beti qaıtqan Botagóz, keıin qaraı aıańdap edi:

– Sizdi bógeýge mýmkin be?– dedi Alekseı oǵan.

Botagóz bul sózdiń ózine arnalǵanyn ańǵarmaı toqtamady.

– Men sizge aıtam!– dedi Alekseı daýsyn kóterip. Botagóz aınalyp qarady.

– Esensiz be?–dedi Alekseı birer adymdap, Botagózge jaqyndap, qolyn usynyp,– men sizdi bilem.

– Men de sizdi bilem!–dedi Botagóz.

– Prekrasno –tanys bolaıyq. Alekseı Kýlakov!..

– Sizdiń Lıza degen qaryndasyńyz bar ǵoı? Men sonymen birge oqydym.

– Qaı jyly?

– 1913 jyly. Siz qysty kýni Peterbýrgten kelgensiz. Sol jyly men sizben birge katokta da bolǵam...

– Á-á-á!.. Endi bildim. Siz konkımen jaqsy syrǵanaıtyn edińiz. Meniń qaryndasym Lıza qazir Omby gımnazııasynda. Bıyl bitiredi. Ol sizdi óte kóp aıtady. Jaqyn arada men Ombyǵa barǵanda «bilesiz be?» dep menen surady. Men «bilmeımin» dedim. Aýylda men sizdi kórgende, siz ekenińizdi bilsem qaryndasyma aıtar edim, ol qýanar edi.

Elikbaı da, Serikbaı da Botagóz ben Alekseıdiń sózderine týgel týsingen joq. Biraq ekeýi de olardyń sózderin keıisti qabaqpen tyńdady.

Serikbaıdyń keıigen sebebi: Alekseıdiń qanisher buzyq ekenin, eldi órtteı jaıpaǵanyn biledi. Sondyqtan, «jazymǵa ushyrata ma» dep qoryqty.

Elikbaıdyń keıigen sebebi: Alekseıdiń áıel qumarlyǵyn biledi. Eldiń janjalyn basa barǵanda, Alekseı «qyz taýyp ber!» dep qasyna ergen Elikbaıdyń mazasyn alǵan: beti shyraıly áıel kórse esi shyǵatyn.

– «Myna qyzdyń jylmańdaýy jaman eken,– dep qoryqty Elikbaı,– arbap turǵan týrin kórdiń be, kápirdiń!.. Eger Alekseı járdem berem dese, bular nesin aıaıdy deısiń. Alekseıge de osy qyzdy beker aıtqan ekem. Sulý áıel sıqyrshymen birdeı, erkekti qaqpanǵa tez týsiredi. Osy qurǵyrǵa Alekseı aýyp ketip, istiń beti teris aınalmasa neǵylsyn!..»

Sóılesip turǵan Alekseı Botagózge shynynda qyzyqty. «Sulý qyz,– dep oılady ol, qylmyńdap keńesip turyp,– osyndaı qyzdar Lermontov pen Tolstoıdyń Kavkaz temasyna jazǵan óleń, áńgimelerinde kezdesedi. Denesi de, keskini de mundaı kórkem qyz sırek. Munymen jaqyn tanysý kerek eken!..»

Botagóz de bul tanysýdy jek kórgen joq. Lızanyń atyn ol Alekseıge ádeıi aıtty. Ondaǵy Botagózdiń oıy: «Lızamen birge oqyp jýrgen kezimdegi baqytty turmysymdy kózine elestetip, qazirgi qaıǵymdy aıtyp jylasam, jýregi jibir, qataldyǵyn qoıar, mýmkin járdemdeser!»

– Ǵafý etińiz,– dedi Alekseı,– men sizdi kóbirek ustadym. Tońdyńyz. Sizdeı sýıkimdi qyzben tanysýǵa men shatpyn. Bul meniń sizben aqtyq jolyǵýym bolmas dep senem. Sizdiń adresińiz?

– Mende adres joq.

– Qaıda jatasyz?

– Ár jerde.

– Siz menen qaımyǵyp aıtyp turmańyz. Men ýnemi qatań minezdi emespin. Qyzmet jóninen basqa jerde men de jabaıy adamdaımyn, men de jalyndy jýrekti jaspyn. Menen siz qııanat kórmeısiz.

– Ras aıtam. Mende páter joq.

– Endeshe, meniń adresim esińizde bolsyn: Bolshesadodaıa, 42.

Alekseı qaltasynan knıjkasyn alyp, perchatkaly qolyn kóterip, chest berip:

– Kelińiz!– dedi Alekseı qoldasýdyń ornyna oń qolyn kóterip, chest berip.

4

Alekseıge jolyǵý, jolyqpaý týraly Botagózdiń oıy kóp tolqydy. Jolyqqysy kelgende ol Alekseıge «ádemi jigit» dep qyzyqqan joq. Onyń jolyqqysy kelgen sebebi: aıyptylardyń isin jeńildetýge kómegi tıer me eken degendik.

Biraq ol kómekti Alekseıdiń qalaı kóretinine Botagózdiń kózi jetpedi.

«Adamshylyq ary bolyp, meniń izdep barýymdy durys uqsa jaraıdy,– dep oılady ol,– eger teris uǵyp, meni oryn saýdaǵa salǵaly jýrgen adam eken dep týsinse, qaıtem ? »

Kitaptan oqyǵany bolmasa, ofıtserdiń nendeı minezdi halyq ekenin Botagóz turmysta kórgen emes. Kitaptan oqyǵan ofıtser eki týrli. Bireýleri: Grınev syqyldy adamshylyq qasıeti joǵarylar, bireýleri: Shvabrın syqyldy tómen oıly sotqarlar. Eldi rahymsyz qyrǵan habaryna qaraǵanda, Kýlakov Shvabrın syqyldy. Biraq betpe-bet kezdesip minezin ózi synap kórmegen soń pikirin aqtyq qorytý qıyn. Lev Tolstoıdyń, «Soǵys jáne beıbitshilik» degen romanynyń aıtýynsha: soǵysqa aralasýshylardyń basynda erik joq. Oıyndaǵy qarsy qylyqtardy dýrmekpen olar eriksiz oryndaıdy.

«Mýmkin,– dep oılady Botagóz,– Alekseıde kiná bolmaýy. Ol halyqty qyrǵanda, joǵarǵy jerdiń buıryǵyn amalsyz oryndaýy, ishinen qyrǵynǵa qarsy bolýy...» Botagóz tolqyǵan oıyn kóp keshikpeı bir jerge qorytty.

«Baraıyn, táýekel,– dep oılap ol,– kóreıin, sóıleseıin. Eger buzyq minezdi bolsa, endi qaıtyp barmaspyn. Bolmasa, adamshylyq ary bolsa, nashar haldi estip jibir. Mýmkin, jeńildetýge kómegi tıer».

Serik qazaqtaryna bul syryn aıtpastan Botagóz Alekseıdiń adresin alyp, ińirde jóneldi.

42 ýı – tatardyń baıynyń eki qabatty ýıi eken. Alekseı joǵarǵy qabatynyń týkpirdegi bólmesinde turady eken. Joǵaryǵa basqyshpen órmelep shyqqan Botagóz korıdorda jolyqqan áıelden surap, Alekseıdiń esigin qaqty.

– Kirińiz!– dedi erkek daýsy.

Botagóz kirip barsa, Alekseı gıtar tartyp otyr eken, ýstinde komnata kıimi.

– Á, ǵafý etińiz!– dedi ol, ushyp týregelip.– Men sizdi kópten kýtken edim. Joǵary shyǵyńyz!

Alekseı gıtaryn sandyq ýstine sýıeı salyp, Botagózge qoldasyp amandasty da, sheshinýin ótindi.

– Rahmet, uzaq bolmaımyn,– dedi Botagóz.

– Nege?

– Asyǵys jumysym bar edi.

– Oqasy joq. Jumys eshteme etpeıdi. Sheshinýińizdi ótinem!

Alekseı Botagózdiń kýpisiniń týımesin aǵytýǵa aınalyp edi.

– Taǵy da kelem, ǵafý etińiz, qazir asyǵys edim,– dedi Botagóz týımesin aǵyttyrmaı.

Bólmeniń ishin Botagóz kózimen aınala sholyp edi, ishi jasaýly, syry ádemi, shaǵyn bólme eken.

– Asyǵys bolsańyz da az ýaqyt otyryńyz, sheshinińiz!–dep Alekseı qolqalaǵasyn Botagóz kýpisin sheshti de, Alekseıdiń kórsetken oryndyǵyna otyrdy. Alekseı Botagózdiń qasyna otyrdy.

Qatar otyrǵannan keıin ekeýi de birin-biri tez synap, tez arbaı bastady.

Alekseıge kelgen oı: «sulý qyzdy qudaı qolǵa berdi. Eger kóńili bolmasa nege ońasha keledi? Bul maǵan qyzyǵýǵa tıisti. Esinep otyryp qalmaı, ne de bolsa ashyq qımyldap kóreıin!»

Botagózge kelgen oı: «kóziniń qımyldaýy jaman eken. Aıtarymdy aıtyp, tez qaıtaıyn!»

Alekseıdiń alǵashqy sózi qaljyńnan bastaldy.

– Sizdeı sulý qyzdarǵa men óte sabyrsyz qaraımyn,– dedi ol,–- men qazaqtyń ǵurpyn bilem. Qazaq ýıine kelgen qonaqty eń aldymen aspen syılaıdy. Mende toqty men qymyz joq. Biraq qymyzǵa bergisiz tátti araq bar! Áıelge araq usynýdyń neshe týrli ádisin biletin Alekseı, Botagózdiń ruqsatyn almaı-aq, aınaly shkaftan eki bótelke qyzyl araq alyp, stol ýstine qoıdy.

– Sıyrdyń tilinen istegen jaqsy konserv bar edi, ol aram emes,– dep bir bank konserv alyp, bákisimen qaqpaǵyn ashyp, ony da stol ýstine qoıdy.– Tátti kámpıtter de bar!– dedi Alekseı, qaǵaz qoraptaǵy kámpıtterdi de stolǵa qoıyp.

Taǵy birdemelerdi stolǵa qoıǵannan keıin, Alekseı bákisiniń jelkesindegi burǵymen qyzyl araqtyń tyǵynyn ashty da, eki rıýmkaǵa toltyryp quıyp, Botagózdiń qasyna kep otyrdy.

– Tanystyǵymyz ýshin isheıik,– dedi ol, rıýmkany kóterip.

– Rahmet, men ishpeıtin edim!– dedi Botagóz.

– Ishińiz! Dámin kórińizshi. Aýmaǵan qymyz!–dep jalyndy Alekseı.

Alekseı qansha ótingenmen Botagóz ne tamaqqa, ne araqqa ernin tıgizbegesin:

– Munyńyz qalaı?– dep jymıǵan keskinmen Alekseı Botagózdi ash belinen qushaqtap ózine qaraı tartty,– men sizdi sýıemin,– dedi Alekseı,– men sizge ǵashyqpyn. Meniń jýregim sizdiki!

Alekseı Botagózge betin taqaǵaly basyn jaqyndatyp edi, Botagóz atyp týregelip, qushaǵynan shyǵyp ketti...

– Shydaýǵa mýmkin emes!– dedi Alekseı qushaǵyn jazyp umtylyp,– meni sizdiń mahabbat otyńyz shaldy. Men álek bolam. Saqtańyz meni!

– Qolyńyzdy tartýyńyzdy ótinem!– dedi Botagóz, Alekseıdiń qolyn qaǵyp,– sizdiń mahabbatyńyzǵa men kýmán keltirmeımin. Biraq tez janǵan mahabbat tez sónedi. Men aýylsha kıingenmen aýyldyq nadan qyzy emespin. Men Pýshkın men Tolstoıdyń qyzymyn. Bul sóz sizge uǵymdy bolýǵa tıis.

– Uqtym!–dedi Alekseı sozǵan qolyn týsirip.

Alekseı Botagózdi shynynda jańa uqty. Onyń bul mınýtqa sheıingi oıy: «qazaq qyzy qaqpanǵa tez týsedi. Eger týspese, zorlap týsirem. Onda maǵan ne qylady?» degen edi. Endi ol Botagózdiń oı órisin mólsherledi. Zorlyqqa da, aldaýǵa da tez týspeıtinin shamalady.

«Báribir, qazir qıratyp jatqan is joq,– dep oılady Alekseı,– qol bos. Ish pysady. Ish pysqan ýaqytta ermek bolsyn, bul qyzdyń erkine jibereıin!»

– Siz meni ǵafý etińiz!–dedi Alekseı oryndyqqa otyryp,– sizge men keıbir asyǵystyq minezder kórsettim. Oǵan men aıypty emespin, meniń erkimnen shyqqan jýrek aıypty. Biraq siz meniń bul qylyqtarymdy sizge aqylsyzdyq kózben qaraǵandyq dep oılamańyz. Men sizdi baǵalaımyn.

– Men sizge aıttym,– dedi Botagóz,– «senemin» dep. Biraq men turmysqa óte jaýapty qaraıtyn adammyn. Aldaǵy kýnniń isin kóp oılaný kerek. Kóńilińizdi qaıtaryp, qolyńyzdy qaqqandyq ýshin siz de meni ǵafý etińiz. Meniń bul joly sizge kelýim: birinshiden tanysý bolsa, ekinshiden bastaǵy aýyr halimdi aıtý edi.

– Aıtyńyz!

Botagóz bar oqıǵany, óziniń Qyzyljarǵa kelgen sebebin týp-týgel jasyrmaı aıtty. Onyń jasyrǵany Asqar ǵana. Asqar týraly ol «lám» dep aýzyn ashqan joq. Asqardy biletin belgi kórsetken joq.

– Sizde adamshylyq jýrek baryna men kýmán keltirmeımin,– dedi Botagóz sóziniń aqyrynda,– kóńilińizge aýyr almańyz, eger myna tutqynda jatqandardyń halin jeńildetseńiz, siz dalada qandanǵan qolyńyzdy jýǵan bolar edińiz.

– Sizdiń bir tilegińizdi oryndaı alsam, men ózimdi baqytty dep sanaımyn,– dedi Alekseı, oryndaı almaıtyndyǵyn bile tura, Botagózge keń tusaý salǵysy kelip,– kirisip kóreıin.

– Ras aıtasyz ba?–dedi Botagóz, qýanyp ketip.

– Ras!– dedi Alekseı.

– Ýádeńizdi kýtem!–dedi Botagóz qolyn usynyp.

– Sizdiń ýádeńizdi men de kýtem!–dedi Alekseı, qolyn qysyp.

– Maǵan endi ruqsat etińiz!–dedi Botagóz,– asyǵys edim.

– Men endi otyr dep sizdi qystamaımyn, ruqsat. Biraq meniń kóńilim ýshin tym bolmasa myna tamaqtardan dám tatyńyz!–dep ótindi Alekseı.

Alekseıdiń kóńilin qaldyrǵysy kelmegen Botagóz, «aýyz tıeıin» dep bir kámpıt alyp jedi.

– Joq, oǵan men razy emespin,– dedi Alekseı, Botagózdi bileginen ustap,– siz myna araqty ishińiz! Bireýin ǵana. Bul araq emes, qymyz.

Kótergen araqty ýstine tógetin bolǵasyn, Botagóz táýekel dep jutyp saldy. Budan buryn ol araq zatty nárseniń eshbireýin tatqan emes edi. Araq degennen onyń týsinigi: keńirdekti kýıdiretin ashy zat edi. Mynaý araq olaı emes eken.

Rasynda qymyzǵa jaqyn qyshqyltym, biraq qymyzdan tátti.

«Beker ishtim-aý!» dep ókindi Botagóz, jutqannan keıin. Olaı dep ókingen sebebi, basyna eki oı keldi: bireýi – «myna kápir araqqa birdeme qosyp berip otyr ma!»–dep qoryqty Botagóz. Ekinshisi – «araq adamdy tez buzady, bir dámin alsa, artynan odan qashyp qutyla almaıdy, ishkisi keledi de turady»,– dep estıtin edi.

Osy eki oı kelgennen keıin ol, «budan bylaı basymdy kesse de ishpespin!» dep ózine ózi ishinen ant berdi.

Al, Alekseıge kelgen oı: «Araqqa aýzy tıgen áıeldiń syry ózime málim. Sen qyzdyń jaıyńdy endi bildim!» Alekseımen tanysqannan keıin, jazalylardyń qutylýy týraly Botagózdiń sóngen ýmiti qaıta tutanǵan edi.

«Men seniń qulyńmyn,– degen edi Alekseı birer kóriskennen keıin,– ólimge jumsasań da baramyn, bar tilegińdi oryndaımyn. Meniń senen jalǵyz ǵana tilegim bar, ol – «sýıem degen sóziń».

Raspýtın tóńireginde kóp bolǵan Alekseı áıeldiń talaıymen kezdesken: knıagınıa, dvorıanka, jabaıy meshanka, krestıanka degen syqyldy ár týrli áleýmettik ortanyń áıelderin týgel kórgen. Oqyǵandy da, saýatsyzdy da jolyqtyrǵan. Talaı týrli ulttyń áıelderimen de tanysqan. Sondyqtan Alekseıge áıeldiń shyqqan tegi, ulty, bilimi qandaı bolsa da báribir. Onyń jalǵyz-aq qasıetteıtini – sulýlyq.

Sulýlyq jaǵynan Botagóz Alekseıge óte unady. Ómirlik serik bolý týraly oılamaǵanmen, Botagózben az kýn rahat ómir sýrýge Alekseı shyn nıetimen qumartty. Bastapqy tanysqan kezde bul tilegine jetýine ol shek keltirgen joq.

«Bul maǵan basyna qysymshylyq is týsken kezde tanysty,– dep oılady ol,– sondyqtan negizinde berik qyz bolǵannyń ózinde de, osy jaǵdaıda degenime amalsyz kónedi. Óıtkeni, jazalylardyń hali jeńildenýiniń bir tetigi mende dep týsinedi. Úkimetke qarsy shyqqan mundaı iske meniń jaqtap kirise almaıtynymdy bilmeıdi. Olaı bolsa, qudaı ǵaıyptan qolǵa týsirgen bul meniń azyǵym!..»

Botagóz Alekseıdiń oıynan shyqpady. Alekseıdiń aldaǵan, arbaǵan sózderine berilmedi. Uzyn arqan, keń tusaýmen:

– Asyqpańyz, kýn jetedi, turmysqa shyǵý ońaı másele emes, syr alysaıyq, bir-birimizdi jaqsylap bileıik, uǵysaıyq,– dep syrǵyta berdi.

– Men senimen máńgilik ómir jasaýǵa tıistimin. Az kýndik boıama mahabbattyń adamy men emespin, senen basqa adam maǵan jar bolýǵa tıisti emes, meniń jýregim seni sýıý ýshin ǵana jaralǵan,– dep jalbaryndy Alekseı.

– Ol sózińizge kýmán keltirmeımin, sizdik emespin dep jáne kesip aıtpaımyn, biraq sabyr eteıik, áli de oılanaıyq,– dedi Botagóz.

Jalynyshty sózdiń qaqpanyna Botagózdiń týspeıtinin kórgen Alekseı, ekinshi ádis qoldanyp, «endi muny qorqytyp kórsem qaıtedi?» dep oılady.

– Eger seniń jýregiń meniń jalyndy sózime jibimeıtin tas bolsa,– dedi Alekseı bir kýni,– ondaı tas jýrekti ýatýdan basqa shara joq.

– Ne aıtqyńyz keledi, bul sózben?– dep surady Botagóz.

– Mundaı orynsyz qatal minezben oń isińdi teris buratynyńdy bilesiń be?

– Eger sizdiń baıaǵydan beri aıtqanyńyz jalǵan bop, ondaı iske baramyn deseńiz ózińiz bilińiz, men sizdi toqtata alam ba?

Áli de ýmitin ýzbegen Alekseı, birjola arazdasyp aırylǵysy kelmeı, kóńiline qorqynysh salýmen ǵana qanaǵattana turǵysy keldi.

– Men sizdiń oıyńyzdy azdap uǵam,– dedi ol, taǵy da sypaıylap, qatań sózdegi «sennen» «sizge» kóship,– sizdiń sýıgenińizdi de bilem.

– Kim ol?

– Asqar Dosanov! Onyń qaıda ekendigi týraly da bizde azdap málimet bar.

Botagózdiń jýregi sý ete týsti. Ol: «Asqardy bilip qoıǵan eken ǵoı» dep qoryqty.

Itbaı tuqymdary Alekseıge: «álgi Amantaıǵa basshy bolatyn ýchıtel Asqarmen osy qyz birge joǵalǵan edi, bul qyz onyń qaıda ekenin biledi, qysyp surasa tabady» degen edi. Biraq Botagózdi ázirge renjitkisi kelmegen Alekseı, ol týraly eshnárse aıtqan joq bolatyn.

Asqar týraly sóz qozǵalǵannan keıin Botagóz Alekseıge barýyn doǵardy:

Osydan keıin Botagóz Alekseımen tanysqanyna qatty ókindi.

Shalqaıǵan Botagózge Alekseı de eńkeımedi. «Arbaýǵa kónbeıtin sen sııaqty qasqyrdyń qanshyǵyna endi kýsh qoldanbaı bolmas» dep oılaǵan ol, Sarybas pen Elikbaıǵa aqyldasyp, «qashqyn qyz, Asqar Dosanovty osy biledi, tabady» dep Botagózdiń ýstinen zertteý ornyna aryz berdi. Osy aryzdyń artynan Botagózdi jappaq bop, zertteý orny izdedi.

Jampeıis arqyly izdeýden kýn buryn habar alǵan Botagóz jasyryndy. Onyń ornyna serikteri ustalyp, zertteýshi «Botagózdi tap» dep qyssa da, «eline ketken, sodan keıin kórgemiz joq» dep, olar aıtpady.

Qýǵynǵa ushyraǵan Botagóz jazalylarǵa sot qurylǵanda da kózge kórine alǵan joq.

Keshikpeı sot ýkimi estildi: «Temirbek pen Býrkitbaıdy darǵa asý, ózgelerin 25 jyldan katorgige jiberý».

5

Týrmedegilerge tamaq ákelýshilerdiń turatyn mekeni – týnde qaqpasynyń aldyndaǵy eki jýz sarjandaı jerde at baılaıtyn dińgektiń týbi bolatyn. Sol araǵa Botagóz ymyrt jabyla kelse, jan adam joq eken.

Ol kýni aspan bultsyz ashyq edi. Mundaı juldyzdy jaltań kýnderi Qyzyljarda aıaz bolatyn. Týrmege jetkenshe Botagózge kýn sýyq syqyldanǵan edi, dińgek týbine kelip, dińgekke uzaq sýıenip qımylsyz turǵanmen, aıaǵy azdap tobarsyǵany bolmasa, basqa denesi tońǵan joq. Dalada uzaq turǵan Botagóz, týn ortasy bolǵanyn áldeqaıda qala ishinde shaqyrǵan taýyqtyń álsirep kelgen daýysynan, odan keıin qala men vokzal arasyndaǵy Muratov dıirmeniniń gýdoginen bildi.

Aspan jaltań bolǵanmen týn kórdeı qarańǵy edi. Týrmeni aınala soqqan bıik tas qorǵannyń ýstińgi buryshtarynda álsiz janǵan elektr shamynyń jaryǵy Botagóz turǵan jerge jetpeıdi. Kózge týrtse kórinbeıtin qarańǵy týnde Botagózdiń kózine shalynatyn qorǵannyń ýstińgi buryshyndaǵy ýıshik mańaıynda myltyǵyn kóldeneń ustap ersili-qarsyly qımyldap jýrgen kýzetshi soldat.

Týnde týrmege baratyndyǵyn Botagóz serikterine aıtqan joq. «Býgin týni jazalylar darǵa asylady» degen habardy Jampeıis arqyly estigen ol, «Temirbekten janym ardaqty emes, azar bolsa meni de ustap darǵa asar, oǵan shydadym. Jazalylardy darǵa týrmeden shyǵaryp asady degen, týrme aldynda turyp, olarǵa tym bolmasa qoshtasyp qalaıyn» dep oılady.

«Halińniń aýyrlyǵyn ózińnen kem týsinip otyrǵam joq» dep aıaqtaǵan Asqar jaqynda kisi arqyly jazǵan bir hatynda. «Óte aýyr hal. Amal joq. Zaman osyndaı. Zań osyndaı. Bul zamanmen, bul zańnan budan artyq rahym kýtýge bolmaıdy. Zaman osy qalpynda turǵanda ýkimniń oryndalýynda daý joq. Ózi keıistikte jýrgen senin, oıyńa bul sózder qatty tıetinin bilem. Jasyrǵanmen bola ma? Taǵy da aıtam: zaman solaı, zań solaı. Bul zaman men bul zańnan raqymshylyq kýtýge bolmaıdy. Biraq bul zań mundaı qara kýshimen halyqty tunshyqtyra berýge mýmkin emes. Qara zańnyń qarańǵy týni serpilip, halyqtyń ýmit kýni jarqyrap shyǵýy tıis. Tan, aldynda týnniń qarańǵylyǵy qoıýlanatynyn óziń bilesiń. Qazaqtardyń «tań qarańǵysy» deıtin mezgili tańnyń aldy jáne týnniń eń qarańǵy mezgili. Týn neǵurlym qarańǵylyǵyn qoıýlatsa, tań solǵurlym tez atady. Jazaly beısharalardyń ol tańdy kórer-kórmesin kim bilsin. Biraq tańnyń atýy, kýnniń shyǵýy alys emes. Úmit dýnıesi: mýmkin, jazyqsyz, rahymsyz jazaǵa ilekken beısharalardyń tilegi qabyl bolýy!»

«Osy hattaǵy «týn», «tań», «kýn» dep jazǵany ne?» dep oılady Botagóz. Keńirek oılap qarasa, «týn» degeni – patsha ýkimetiniń zańy syqyldy, «tań» degeninen – ol zańdy joıatyn bireý syqyldy. «Biraq ol kim?» dep oılaıdy Botagóz. Kim ekenin oılap-oılap taba almady.

Týrme aldyna kelgeli Botagózdiń esinen Asqardyń osy haty shyqpady.

«Ýa, jalǵan!–dep arman etti ol.– Asqar atady degen tan, býgin atsa!»

Atatyn tańnyń ne tań ekenin Botagóz bilmese de, ony arman etti.

Sýıtip, ne ekeni belgisiz tańnan birde ýmitti, birde ýmitsiz bop, tońǵan aıaǵyn tebinip, biraq dińgek týbinen qozǵalmaı Botagóz týrmege kózin telmirtip tur edi, syryldaǵan shananyń tuıaǵy qardy shyqyrlatqan attyń dybysy estildi.

Botagózdiń jýregi sý ete týsti. Týni boıy tońbaǵan denesi kenet, qaltyrap jýre berdi.

Týnge kózi ýırengendikten be, ıa bolmasa, týrshikken jan kózdiń otyn kýshtirek jandyrǵandyq pa?– shana syryldaǵan jaqqa ol ýreılene qarap edi, attaryn cap jeldire týrmege týra kele jatqan birneshe shanaly kýńgirttenip kózine ushyraı ketti.

Shanalylardyń kim ekenin joramaldaǵan Botagózdiń «jazalylar qutylar» dep oılaıtyn ýmiti sóndi. Oǵan janalǵysh ázireıil kele jatqandaı sezim paıda bop, tirshilikke tyrysatyn dene qasqyrdan ýrikken qoıdaı dir-dir etip, panalar jer izdedi. Úreıden sharasynan shyqqan Botagóz dińgekti qushaqtaı, dińgekpen dińgek bop jabysa qaldy. Eger de dińgektiń ishi qýys bolsa kirip ketkisi keldi. Jantalasqan oǵan dińgek pana kórinbedi. Muzdaı sýyq dińgek ony «ári ket!» dep ıtergendeı boldy. Qysylǵannan onyń mańdaıynan ter burq ete týsti, kózi qaraýytyp, basy aınaldy.

Bir kezde Botagóz esin jınap, kýbirlesken keńeske qulaǵyn týrse, onshaqty adam shanadan týsip, týrmege qaraı bettep barady eken. Báriniń de syrttarynda ishik, ton syqyldy qalyń kıim.

Botagózge buryn sezilmegen batyrlyq paıda boldy. Jabysyp turǵan dińgekten qushaǵyn jazǵan ol, týrmege aıańdap bara jatqan topqa tura jýgirdi.

Onyń ýstinde belin býrgen oryssha uzyn ton, basynda malaqaı bar edi. Sondyqtan artynan jýgirip kelgen ony, ketip bara jatqan top atshy eken dep oılap:

– Sen qaıda barasyń?–dedi bireýi jekip.

Botagóz ýndemeı qatarlasa berdi.

– Qal!–dedi álgi jekigen taǵy.

Botagóz qalmady. Biraq ýndemedi.

– Saǵan ne kerek, qal deımin!–dedi taǵy anaý, top qaqpa aldyna kelgende.

Qaqpanyn, aldy elektr jaryǵynan kýndizgideı eken. Jaǵalaryn kóterip, betterine qyraý turǵanmen, toptyń ishinen Kýlakov, Quzǵynbaev, Ǵaınolla haziret–ýsheýin Botagóz tanydy.

– Alekseı Andreıch!–dedi Botagóz erkin daýyspen.

– Men sizdi tanymaımyn,– dedi Alekseı rasynda tanymaı ǵap, biraq áıel daýysyn estigen soń «bul kim?» dep oılap.

– Men Botagóz!..

– Botagóz!..

– Bul kim?– desti qasyndaǵylar.

– Men tanıtyn bir adam,– dedi Alekseı jasyra almaı.

– Alekseı Andreıch!– dedi Botagóz jalbarynǵan daýyspen,– sizderdiń nege kelgenderińizdi men bilem. Meniń sizden dýnıede jalǵyz tilegim bolsyn: men aǵammen baquldasaıyn.

– Meniń tilegim she?..– dedi Alekseı keketindi daýyspen.

– Alekseı Andreıch!.. Ondaı sózdiń orny bul emes... Siz eń aldymen adamsyz...

– Ne mogý!.. Aıypty ózińiz!..

– It, shoshqa, ań!– dedi Botagóz dalany basyna kótergen yshqynǵan daýyspen.

Alekseıdiń qulaǵyna bul sózder balqyǵan ystyq qorǵasyndaı quıyldy.

Kelgen top qaqpaǵa kirgende, Botagóz de talasty.

– Mynaý bir jyndy áıel,– dedi analardyń bireýi, qarsy alǵan týrme kýzetshilerine,– qýyp jiberińiz!..

Bul sózdi estigennen keıin eki jandarm qaqpadan shyǵyp, Botagózdi sýırep, attar baılanǵan dińgekke apardy.

– Men jyndy emespin,– dedi Botagóz sýıregenderge báseńdegen daýyspen jasqa býlyǵyp,– meniń esim durys...

– Munda neǵyp jýrsiń?

– Týrmede aǵam jatyr, álgiler ony darǵa asýǵa keldi.

– Nege baqyrasyń?.. Sen baqyrady dep olar ýkimdi oryndamaı qoımaıdy.

– Jiberińiz meni!– dep jalyndy Botagóz.

– Sózge týsinbeıdi. Mynaý ras jyndy!– dedi sýıregenniń bireýi.

– Aǵasyn darǵa assa jurttyń bári jyndanar,– dedi ekinshisi.

Jalbarynǵannan eshnárse shyqpaǵansyn:

– Bosatyńdar!– dedi Botagóz qolyn julqyp.

– Endi barmaısyz ǵoı?–dedi jandarmnyń bireýi.

– Jaraıdy, barmaıyn!

– Endeshe biz keteıik. Siz ýıińizge qaıtyńyz... Turýyńyz paıdasyz... Endi qaqpa aldyna barsańyz jaman bolady.

– Toqta, atamyn!– degen qorǵan buryshyndaǵy kýzetshiniń aıqaıyna qaramaı Botagóz qaqpaǵa taǵy keldi. Kýzetshi atam dese de, atpady.

Biraq bul joly Botagóz dybysyn shyǵarǵan joq. Qaqpanyń týbine adymdaı basyp keldi de, kóz sııatyn tesik taýyp alyp, qaqpaǵa denesin japsyra, sodan syǵalady. Qorǵannyń ishi de jaryq eken. Qaqpadan jýz sarjandaı jerde eki qabat ýlken aq ýı tur eken. «Kisi qamaıtyndary osy shyǵar?»–dep oılady ol.

Aq ýıdiń syrtqy ýlken esigi qaqpaǵa qarsy eken. «Eger darǵa dalaǵa asatyn bolsa, osy esikten alyp shyǵatyn shyǵar, tym bolmasa kórip qalaıyn, jaqyn jerden alyp ótse, dybys bereıin» dep oılady Botagóz.

Bir myltyqty adam:

– Jýr!– dedi Botagózge, qaqpadan shyǵa kep.

– Qaıda?

– Ol seniń jumysyń emes!..

Myltyqty adam Botagózdi qaqpa ishine kirgizgende, «Alekseı tilegimdi oryndap, aǵama amandastyrǵaly kirgizdi me?» dep oılady Botagóz.

– Jýr meniń artymnan!– dedi myltyqty Botagózge týrme esigine qaraı aıańdap.

Bul «jýrdiń» ne «jýr» ekenine týsinbegen Botagóz, ananyń artynan aıańdap týrmeniń esigine jaqyndap edi, esik ishki jaǵynan ashylyp, syldyrlaǵan kisen daýysy estildi.

– Bylaı, bylaı!– dedi bastap kele jatqan myltyqty sasqalaqtap, Botagózge jalt qarap, ıyǵynan julqylap, oń jaqqa qaraı sýıret.

Myltyqtynyń tyrmysqanymen, Botagózge áli kelmedi. Osy kezde esikten baıaǵy top shyǵa keldi. Aldarynda mańaıyn qarýly jandarmdar qorshaǵan Temirbek pen Býrkitbaı. Ekeýinde de ýn joq.

– Temirbek, baýyrym!–dedi Botagóz aıqaılap,– baqul bol, men Botań!

– Bas aýzyn!–dedi bir jýan daýys.

Osydan keıin zarly yzyńnyń Botagózdiń daýysy ekenin, ıa ulyǵan jeldiń daýysy ekenin Temirbek bile alǵan joq. Aýzyn basqan Botagózdi ýsh-tórt jandarm týrme esiginen kóterip kirgizip, bir kameraǵa ákep qamady.

Kamera keń eken. Ishinde jıyrmadan asa áıel bar eken. Bári ýrpıip oıaý otyr.

– Nege qamady?–dep surady olar Botagózdi qorshap. Jasqa býlyqqan Botagóz, áıelderge qysqasha mán-jaıyn aıtty.

Abaqty bastyǵyn, sot adamdaryn, ýkimetti, patshany áıelder shýlap qarǵady. «Ózderine osy kýn týsa, etterin tirideı kesip jer ek!» dep kijindi.

Bul sózderdiń eshqaısysyna Botagóz qulaq qoıǵan joq. Onyń qulaǵynan yzyńdap ketpeı qoıǵan daýys Temirbekke: «Baqul bol, sáýlem!» degeni.

...Tań atty. Shýyldasqan áıelderdiń birazy qalǵydy. Birazy Botagózden jaýap ala almaǵan soń, ózara kýbirge kiristi.

Bir kezde azan-qazan shý, satyr-kýtir atylǵan myltyq daýysy shyqty. Úıdegi áıelder de, Botagóz de ýreılenip, óre tura kelisti.

– Bul ne?!–desti bári de.

Ne bop, ne qoıǵanyn jan adam bilgen joq. Shý kóbeıdi, atys ýdedi. Azdan keıin myltyq daýysy báseńdep, azan-qazan shýlaǵan daýys týrmeniń ishine kirdi. Saldyrlaǵan kiltterdiń, syndyrylǵan esikterdiń dybysy estildi. Korıdor ishi satyr-kýtir jýgirispen dýńgirlep ketti.

– Shyǵyńdar, bosandyńdar!–dedi kýńgirt korıdordan bireýler, áıelderdiń esigin ashyp.

Sasqan áıelderdiń birazy korıdorǵa kóıleksheń, jalań bas, jalań aıaq shyǵyp ketti. Ne bolǵanyn, esik ashqan kimder ekenin týsinbegen Botagóz de dýrmekpen korıdorǵa, odan tysqa shyqsa, qorǵannyń qaqpaǵy dalıyp ashylyp qalǵan. Aǵylyp kirip-shyǵyp jatqan adam. Aınala opyr-topyr jýgiris, aıqaı, ý-shý...

Aranyń uıasyndaı yzyńdaǵan shýdan Botagózdiń qulaǵyna kóbirek estilgen sózder: «Joıylsyn patsha, jasasyn bostandyq tańy!» Botagóz bul sózderge týsinbedi, týsingisi kelmedi de. Onyń esil-derti Temirbek.

– Dıadıa!–dedi ol orysshalap, aldynan óte bergen bireýge,– siz darǵa asqan kisiler kórdińiz be?

– Kórdim,– dedi anaý Botagózdiń betine qarap,– ony qaıtesiń?

– Qaı jerde? Olardyń ishinde meniń aǵam bar edi.

– Aǵam!..– dep tańdanǵan daýyspen jolyqqan adam Botagózge jaqyndap edi, Kýznetsov syqyldanyp ketti.

– Siz Kýznetsov emessiz be?–dedi Botagóz.

– Iıa, men Kýznetsov. Sen kimsiń?

– Men Baltabektiń qaryndasy – Botagózbin,– dedi Botagóz jylap jiberip,– meniń aǵamdy býgin darǵa asty.

– Baltabekti me?

– Joq, Temirbekti! Baltabektiń inisi.

– Jylama!– dedi Kýznetsov,– bostandyq tańy atty.

– Áı, joldas!–dedi Kýznetsov qasynan óte bergen bireýge, sen myna kisini aǵasyna apar!

– Qaıdaǵy aǵasyna!–dedi anaý.

– Dardan bosatyp alǵan... Men asyǵys baram.

Kýznetsov arshyndaı basyp ilgeri ketti, «aǵasyna apar» dep tapsyrǵan adamǵa erip, Botagóz týrmeniń syrtyna aınaldy.

«Dardan bosatyp alǵan» degen Kýznetsovtyń sózi, Botagózdiń sóngen ýmitin qaıta tutandyrdy. «Bosatyp alǵan» degen sózden ol «tiri qalǵan» degen maǵyna uqty. Sondyqtan onyń dirildegen denesi qaırattanyp, aıaǵy qazdańdap ketti.

Bastaǵan adam týrmeni syrt aınalyp, qorǵannyń kýnshyǵys jaq bir buryshyna alyp barsa, tuzaq jipter salbyratqan óre aǵash tur eken. Óreniń qasyna barsa, kýrtik qardyń ýstinde bastaryn biteý qappen tumshalaǵan eki kisi qatar jatyr.

– Aǵańdy tanısyń ba?–dep surady ertip barǵan.

– Tanımyn.

Ertip barǵan adam qatar jatqandardyń shetki bireýiniń basyndaǵy qabyn sypyryp alyp edi, ol Býrkitbaı eken. Jan joq denesi bylq-sylq etedi.

– Mynaý ma?–degen daýysqa ol tómen qarasa – Temirbek!

«Baýyrym!» dep ol qushaqtaı jyǵyldy. Biraq esinen tanbady, kózinen jas shyqpady. Betine betin taqaǵanda Temirbek oǵan uıyqtap jatqan adamdaı áser berdi.

Temirbekti Botagóz mańdaıdan, betten shopyldatyp sýıdi de, maýqy basylǵandaı týregeldi.

Botagóz týregelgende, kópten onyń qabaǵyn kótertpeıtin qaıǵynyń zildi qara tasy domalap jerge týskendeı, qalpyna kelgendeı boldy.

Sondaı sezimmen Temirbekke telmirgen kózin joǵary qaratsa, abaqty qorǵanynyń elikteı melshıgen qımylsyz keýdesin basa, ashyq aspanǵa órleı, sáýle qanatyn keń jaıa altyn kýn kóterilip keledi eken.

Ol Temirbekke qarap edi, kýnniń altyn sáýlesi sebilgen beti saý, erkin kózindeı nurlanyp ketti.

«Qalqam, Botam!– degendeı boldy Temirbektiń nurly keskini,– bul kýn, tiri sen týgil, óli maǵan da ortaq. Men sybaǵamdy saǵan berem. Men ýshin eki ese, apań ýshin ýsh ese, Aıbala ýshin tórt ese baqytty bol!»

– Kettik!–degen daýysqa Botagóz jalt qarasa, Kýznetsov eken.

– Qaıda!

– Baqytqa!

ALTYNShY TARAÝ

PETROGRADTA

1

Petrogradtyń tabaldyryǵyn bıyl ekinshi ret attaǵan Asqar Nıkolaevskıı vokzaldyń qala jaǵyna shyǵyp az ýaqyt turdy.

Qyzyljardyń ýezdnyı nachalnıginen Elemesov bop alǵan Asqardyń komandırovkasy– Zemgorǵa joldanǵan edi.

Zemgordyń bastyǵy knıaz Lvov, orynbasary Bazarhan ekenin Asqar gazetten oqyǵan.

«Qazaq» gazetiniń bir sanynda kóterilis jasaǵan qazaqtardy, ásirese Asqardy Bazarhannyń qatty sógip jazǵan maqalasyn Asqar oqyǵan edi. «Mundaı kózsiz kóbelekterdiń jazasy – atý, asý, tirideı otqa ýıtý!» dep aıaqtaǵan edi Bazarhan Asqar týraly sózin.

Zemgorǵa týra barýǵa Bazarhannan jýreksingen Asqar, Smırnovtyń ýıine baryp edi, áıeli Býlatovtyń maıdanda jasyryn jumysta ekenin aıtty.

Maıdanǵa barýǵa bel baılaǵan Asqar Zemgorǵa astyrtyn kisi sap bilse, Bazarhan Mınskige ketken eken, onyń ornynda Qaramurzın degen qazaq qalǵan eken. Qaramurzındi Asqar estigen de, kórgen de joq edi. Sondyqtan, ol Petrogradqa kelgen kýni Smırnovtyń ýıine qondy da, erteńine Zemgorǵa baryp, Qaramurzınge ózin «Elemesov Balapan» dep tanystyrdy. Qaramurzın Asqardy sypaıylyqpen qarsy alyp, maıdanǵa qyzmetke kelgenine rahmet aıtyp, hal-jaımen ony tanystyrdy:

– Týrkistandy qospaǵanda,– dedi ol,– qazaqtyń bes oblysynan 227500 jigit alynbaq edi, sonyń teń jartysynan artyǵy alynǵan.

Alynbaǵan jigitter qaıda ekenin bilý ýshin Asqar Qaramurzınge suraý berip edi:

– Jigit bermeı, qatty k,yrǵynǵa ushyrap, Qytaı aýyp ketken el – Jetisý oblysyndaǵy Úısin-Dýlat, Alban-Sýan,– dedi ol.– Odan basqa jigit bermeı áli de soǵysyp jatqan Torǵaı eliniń qazaqtary.

– Bastyǵy kim eken?

– Amangeldi Imanov degen deıdi. Qyrylyp bitpeı kónetin qalpy joq. Odan basqa jigit bermeı otyrǵan Adaı eli. Shet pushpaqtap granıtsadan shyǵyp ketken azyn-aýlaq elder bolmasa, odan basqa halyq jigitin berip jatyr. Okopqa jigit bergen jalǵyz qazaq emes. Týrikpen, Tájik, Ózbek, Uıǵyr sııaqty buryn ásker qyzmetine alynbaıtyn elderden de alyp jatqan kórinedi. Olar da basynda kóterilip, artynan kónipti. Jetisý men Torǵaı jáne Ereımen elderinen basqa patsha jarlyǵyna qatty qarsy shyǵyp, qyrǵynǵa ushyraǵan el – qyrǵyz.

Qaramurzınniń aıtýyna qaraǵanda qazaqtan alynǵan jigitterdiń bári okop jumysynda emes eken. Birazy: Oral boıyndaǵy zavodtarǵa, shoıyn joldarǵa, Petrograd, Moskva. syqyldy ýlken qalalardyń zavodyna ornalasypty. O.kopta 50 myńdaı jigit bar eken. Olar Mınski men Varshava qalalarynyń aralyǵynda istep jatqan kórinedi.

– Maǵan ne qyzmetti laıyqtaısyz?– degen Asqardyń sózine Qaramurzınniń bergen jaýaby:

– Elden jóneltken jigitterdiń ishinen aýyryp qalǵan adam kóp. Olardy ornalastyrý mindetim dep bilgenmen, jumsaıtyn adam joqtyǵynan Zemgor járdem kórsete almaı otyr. Myna: Perm, Vıatka qalalary arqyly Ekaterınbýrg qalasyna sheıin Soltýstik jolmen baryp qaıtqanyńyz jaqsy bolar edi.

Seziktendirmeıtin týrde Asqar Bazarhannyń soǵysqa kózqarasyn surap qoıyp edi:

– Ol kisiniń dostary: kádet partııasynyń mýshesi knıaz Lvov pen menshebek Chheıdze ǵoı,– dedi Qaramurzın,– kádetter de, menshebekter de soǵysty jeńgenshe sozaıyq degen uranǵa basshy bop jýr. Bazekeń solardyń uranyn qoldaıdy. Sondyqtan knıaz Lvov Bazekeńdi ózine – Zemgorǵa orynbasar qyp aldy.

– Orys dvorıandarynyń arasynda osy kisi baǵaly-aý dep oılaımyn,– dedi Asqar.

– Kakjy. Kádettiń tsekasyna shlen bolý ońaı emes. Oǵan orystyń svetskaıa ıntellıgentsııasynyń qaımaǵy ǵana mýshe bola alady. Mılıýkov, Gýchkov, Lvovpen teń bolǵandyqtan Bazekeń kádetke mýshelikke ilegip jýr. Vyborgskoe vozzvanıege 1907 jyly qol qoıatyn 17 kisiniń bireýi Bazekeń emes pe? Atasyn alsań – han tuqymy. Ózin alsań – ǵalym kisi. Sonysyn, eseptespeı qoımaıdy.

– Elden kelgen adambyz, biz nadanbyz ǵoı,– dedi Asqar Qaramurzınge,– suraýdy kóp berdi dep sókpeńiz.

– Surańyz, surańyz!..

– Bazekeńdi bárimiz de aǵa kóremiz, basshymyz kóremiz. Menińshe osy soǵysqa járdem bergennen qazaqqa tıer paıda shamaly syqyldy. Paıdasyz iske belsene kómektesetin bul kisiniń ne bilgeni bar?

– Ol jaǵy maǵan da málim emes. Biraq Bazekeńniń aıtatyny: «Patshamyz Nıkolaı Romanov: Polıak, Fın, Latysh elderine soǵystan jeńip shyqqasyn bostandyq berem dep ýáde qyldy» deıdi. «Meniń dostarym Mılıýkov, Lvov, Rodzıanko maǵan: «sizderge de bostandyq áperemiz, soǵysqa belsene járdem berińizder» dep aıtady deıdi. Úlken saıasattyń adamy ǵoı. Ol kisiniń de bir bilgeni bar shyǵar.

Qaramurzınmen eki-ýsh saǵat keńeskennen keıin, Asqar Soltýstik temir jol boıynda aýyryp-syrqap qalǵan jigitterdi ornalastyryp, málimetin alyp qaıtýǵa mandat aldy da, jýrip ketti.

2

Petrograd pen Ekaterınbýrg arasyndaǵy qalalarda ár týrli sebeptermen serikterinen qalyp qoıǵan jáne jumysqa ornalasqan jigitterdi aralap, tıisti kómegin kórsetip, Petrogradqa dekabrde qaıtqan Asqar, sol kezde Bazarhannyń qalada joǵyna taǵy da qýanyp, mandatyn jańartyp, Zemgordyń Mınskidegi bóliminiń qaraýyna ketti.

Bul joly da, ol Petrogradta Smırnovtyń ýıinde bolyp, «Mınsikide turady» degen Býlatovtyń adresin aldy. Mınskige kele, Asqar týra Býlatovtyń ýıine týsti. Ekeýi qushaqtasyp amandasqannan keıin, suraýyna jaýap kýtip, dostyq jyly keskinmen qaraǵan Býlatovqa, Asqar barlyq jaıyn qysqasha aıtty.

Ol kýni kózderi uıqyǵa ketkenshe, ekeýi de ótken kýnniń tarıhynan shyǵa almady.

Qazir Býlatov – Jelezov degen famılııamen qalalyq Ýpravanyń elektr monteri bop isteıdi eken.

Erteńine Asqar Zemgorǵa barsa – setik tanaý, soıdaq tis qazaq jigit bar eken. Ol ózin Sarymsaq Omarovpyn dep tanystyrdy da:

– Qazaqtyń azǵana oqyǵany birin-biri biletin edi, seni biz bilmeı otyrmyz. Biz bilmeıtin de oqyǵan azamat bolǵany ǵoı. Saparyń oń bolsyn,– degen syqyldy sýyq tildermen Asqardy biraz qajap otyryp, Zemgordyń bastyǵynan Asqarǵa joldama alyp berdi.

Qolyna berilgen joldamany Asqar bylaı shyǵa oqysa, jazǵan sózderi tómendegi eken:

«Batys maıdannyń urystaǵy onynshy armııasynyń qolbasshysy, Uly dárejeli general Petýhovqa! Osyny kórsetýshi – tilenip kelgen qazaq, Elemesov buratana halyqtardyń jumysshy partııasynyń 1 jáne 2 batalonyna tilmash retinde jiberiledi. Ol batalondar birinshi qurylysshy ınjenerler tobynyń qaramaǵynda. Zemgordyń kantselıarııa nachalnıgi»

(Qol qoıǵan).

Osy qaǵazdy qaltasyna salǵan Asqar, páterine kele keshki poezben jýrem dep edi, Býlatov: «birer kýn jatyp, partııaǵa týsýińdi bir yńǵaılap ket» degen soń qaldy.

Sol kýni keshke Býlatov Asqardy Mıhaıl Vasılevıch Frýnzemen tanystyrdy. Frýnzeniń sol kezdegi qyzmeti – bir mekemede ekonomıst eken. Soz týrinen qazaq, qyrǵyzdy jaqsy biletindigi kóringesin, Asqar shyqqan jerin surasa, Pispek qalasynda týypty. Býlatov kim ekenin aıtqan soń, Frýnze Asqardy jatyrqaǵan joq. O da Asqarǵa Býlatovtyń aqyldaryn aıtty.

– Men Bazarhan Medelhanovpen tanyspyn,– dedi Frýnze,– ol ózin ultshylmyn dep esepteıdi. Biraq ol kadet. Kadet partııasynyń programmasy – otar ulttardyń taǵdyryna qaıǵyrmaıdy. Olaı bolsa, kadetke usaq ulttan kirgen adam da ult .qamqory bola almaıdy. Barlyq ulttarǵa bostandyq áperetin kommýnıst partııasy ǵana. Olaı bolsa, siz syqyldy halyqtyń qalyń ishinen shyqqan oqyǵandar kommýnıst bolýlary kerek.

Týngi saǵat ekige sheıin keńesip otyrǵan Asqar, barlyq syryn Frýnzege de jasyrmaı aıtqannan keıin, sol ýıde Asqar partııaǵa týsýge anket toltyrdy.

Asqar keshikpeı maıdanǵa ketti. Ol jiberilgen 10 armııanyń shtaby Stolbtsy degen stantsııada turady eken.

– Bul mańaıda 13 myń qazaq jumys isteıdi,– dedi general Petýhovtyń adıýtanty Asqarǵa (generaldyń ózi qabyldamady),– myń jigitke bir porýchık berildi. Myńnyń ishinde bes jýzden eki batalon bar. Batalon basyna bir praporshık qoıyldy. Eger de Zemgordyń osyndaǵy ýákili – Medelhanov sizge senip, joldama qaǵaz berse, men qyzmet berem.

Adıýtant (knıjkasynan qaǵaz jyrtyp ap Asqarǵa Medelhanovtyń adresin berdi.

Dalaǵa shyqqasyn Asqardyń oıyna taǵy da kýdik kire bastap edi, «týǵanyńdy jasyrasyń, ólgenińdi qaıtesiń?» degen maqal týsti onyń esine. «Qorqyp jan saqtaı almaspyn,– dep oılady ol,– ne de bolsa baraıyn!»

Asqardy jaqsy tanıtyn Medelhanov, ol kirip barǵanda, iship otyrǵan shaıyn tastaı týregeldi de:

– Sen qaıdan jýrsiń?!–dedi.

– Elden.

– Eldiń kóterilisiniń jaıy ne boldy?

– Úkimet áskeri kýshpen basty. Taýǵa panalaǵan azǵana adam bolmasa, ózge halyqtyń kónbegeni qyrylyp, kóngeni osy jaqqa maıdanǵa ketti.

– Shoq-shoq, ólde bar!–dedi Bazarhan tistenip,– aqymaq elge sol kerek. Sen syqyldy «aqyldy» jigitteri bar el, osyndaı kýıge ushyramaı qaıtýshy edi...

Asqardyń ashýy alqymyna kelip qap edi: «áliptiń artyn baǵaıyn» dedi ishinen.

– Adam keshetin qylyǵyń joq!– dedi Bazarhan,– qansha eldiń obalyna qaldyń! «Úıge kelgesin ýıdeı kýnásin kesh» degen edi. Óziń kelmegende saǵan saqtaǵanym kóp edi. Endi amal joq, ııa, sonymen nege keldiń?

– Maıdandaǵy jigitterge kómekteseıin dep kelgenim ǵoı.

– Mine, munyń ji-gittik. Endi kýnáńdi keshýge bolady. Nasybaıyń bar ma?

– Joq edi.

– Iıa, shonymen qaıdan zýısin?– dedi Bazarhan tiliniń astyna nasybaı salyp.

Asqar Bazarhanǵa qysqasha, general Petýhovtyń adıýtantyna jolyqqanyn, onyń joldama suraǵanyn aıtty.

– Men ózim Petnogııatqa qaıtqaıy jatı edim, Zemgoıǵa dokııat beımek edim, zaqsy keldiń. Mınskide Saıymsaq mıza Omaev baı. Oınymda ýaqytsa soı qaıady. Sen soǵan pomosnik boıa týı.

– Jaqsy.

– Endeshe geneıaı Petýhovqa soıaı dep zapıska beıeıin. Bazarhanda: aty, famılııasy, qyzmeti kórsetilgen «ımennoı» bloknot bar skop, sonysyn alyp, jazǵaly jatty da, nasybaıyn tastap:

– General Petýhovpen men dospyn, dedi Asqarǵa,– soǵys aldynda ol Pskovtyń grajdandyq gýbernatory edi. 1913 jyly Peterbýrgte bolatyn gýbernatorlardyń jıylysynda, gýbernator bolatyn adamdardyń tiziminiń ishinde bolǵandyǵymnan men de qatnasyp em. Sonda tanysyp ek. Sodan dos. Knıaz Lvov maǵan bir gýbernaǵa gýbernator bop bar, men mınıstr Sovetiniń bastyǵyna jiber dep aıtaıyn dep edi, men oǵan «keıinirek bolarmyn, ázirge otan qorǵaý jumysynda istegim keledi, Rossııanyń aldynda qyzmetimdi kórsetip, syıymdy sodan keıin, soǵys aıaqtaǵasyn alǵym keledi» dep jaýap berdim. Ol meniń bul sózime alǵys aıtty.

Medelhanovtyń maqtanshaqtaý ekenin biletin Asqar, gýbernator bolamyn degenin maqtany dep týsindi.

– Ǵafý etińiz!–dedi Asqar, Medelhanov zapıskasyn jazýǵa aınalǵanda,– siz meniń famılııamdy bilesiz ǵoı?

– Kakjy! Meniń pamıatym ázirge ózgergen joq, Asqar Dosanov!

– Men kázir – Balapan Elemesovpin.

– Kak tak?!.

Asqar shynyn aıtty.

Kóteriliske kómekshi bolǵandyǵy ýshin urysqanda, Asqarǵa Bazarhan baıaǵy – 1913 jyly Asqardyń tutqyn bop jer aýdarylýy týraly eshnárse aıtqan joq edi. Úıtken sebebi, ol jyly tutqyndalýyna ózi kómektesýin bildirip alarmyn dep oılady.

Asqardyń mynadaı jasyrynyp jýrgenin bilgen Bazarhan, ony usynyp, qyzmetke joldama berý týgil, maıdannyń saıası baqylaý ornyna aıtyp japtyryp qoıýǵa bir oılady da, taǵy da «synap kóreıin» degen pikirge keldi, «kónbeı bara jatsa, tizgini qolda ǵoı».

– Jaqsy, jazaıyn,– dedi ol óziniń aty-jóni jazylǵan bloknotyn qolyna alyp.

Bazarhannyń zapıskasymen general Petýhovtan Sarymsaq Omarovqa pomoshnıktik naznachenıe alǵan Asqar, maıdan arasyndaǵy jigitterdiń ishinde aı jarymdaı qyzmet istedi. Tez jiberem dep ketken Bazarhan, ne sebep ekeni Asqarǵa málimsiz. Omarovty ózimen Petrogradqa ala ketip, sodan tez qaıtpady.

Bul ýaqyt soǵystyń qyzý qarqyny báseńdep, eki jaqtyń da áskeri okopta ańdysýmen jatqan kezi edi. Sondyqtan, maıdannyń aýzyndaǵy qazaq jigitteri keıin shegerilip, qalyń ormandy otan áskerge jol salý, ózenderge kópir salý, keıingi jaqtan okoptar daıarlaý jumysyna týsti.

Asqar aralaǵanda jumysshy jigitterdiń hali óte aýyr eken. Eń aldymen – jatatyn jyly ýı joq. Maıdan mańyndaǵy qalalarǵa áskerdiń ózi de syımaǵandyqtan qazaq jigitteri qazaq elderinen jibergen kıiz ýıde jatady eken. Qystyń orta sheni bolǵandyqtan, kýn kóbinese, ýskirik sýyq. Jumysynyń kóbi jer qazý bolatyn jigitter, qazatyn jerler qorysty, batpaqty tomar bolǵandyqtan, bir kez shuqysa astynan sý shyǵyp, jumystan sýǵa belshesinen malynyp qaıtady. Sýǵa malshynyp kelgen jigitterge aıaq kıimin, basqa da kıimderin keptiretin jyly oryn joq. Sondyqtan kóp jigit aýrýǵa shaldyǵyp ólgen. Aıaǵynan revmatızm bop domalap jatqandar da az emes. Olardy qaraıtyn dáriger joq. Jýzdegen aýrýlar, jumys kezinde mertikkender dárigerdiń járdeminsiz sýyq kıiz ýıde sarnap, zarlap jatady.

Tamaq jaǵy da óte nashar. Qyrdan kelgen jigitterdiń kópshiligi kapýsta, kartop syqyldy astardy sýısinbeı, ara-tura bergen konservalardy aram dep jemeı, ashyǵyp qapty. Kýnderi jalǵyz janǵa qaraǵandyqtan, olar keıingi kezde mingen attaryna qastyq qyp, attarynyń aıaqtaryn ádeıi syndyryp, soıyp jepti. Bul qýlyqty sezgen armııa bastyqtary ólgen atty jeýge bermeı, qasaqana kómdirip tastaǵan eken, jigitter qazyp ap jepti. O da sezilip qap, jigitterdiń ishinen atylǵandary bolypty. Biraq oǵan qaraǵan jigitter joq. At óltirý ýdemese kemigen joq. Asqar aralasqan bastapqy kýnniń ózinde-aq, «atty jemegende ne jeımiz?» dep attyń aıaǵyna ádeıi bórene qulatyp syndyrǵan jigitti ol kózimen kórdi.

Jaldap –saýdager maıdanǵa da barǵan eken. Buryn saýda qylǵan keıbir jigit, jigitterdiń etke taryǵýymen paıdalanyp, jaqyn qaladaǵy orystardan aqsaq-toqsaq semiz mastekterdi arzanǵa alyp, qymbatqa jigitterge satyp, kóp paıda istegen.

– Paıdam pálen myńǵa bardy,–- dep maqtanyp otyrǵan jigitterdi Asqar talaı kórdi.

Jigitter arasynda karta oınaý basym eken. Jylpos jigitter jýas jigitterdi kartaǵa eliktirip, qaltasyn qaǵyp alady eken. Utylǵan jigit ashyǵady eken. Ondaılardy sezgen Asqar aqyl aıtyp edi:

– Qazynanyń aıyma beretini 50 som, ol tamaqqa da jetpeıdi. Kıim bermeıdi. Olaı bolsa aptap ólemiz be? Karta oınap aqsha utqannyń nesin sógesiń?– degen jaýap aldy.

– Utqanda óz joldastaryńdy utasyńdar. Olar ashyqqanda ne paıda?– dep edi bireýler:

– O da durys-aý!–dep moıyndady. Al, endi bireýleri:

– Shynymdy aıtqanda ózimniń ólmegenim kerek. Men jurtty asyraı almaımyn!–dep teris qarap ketti.

Kópshilik arasynda kóbirek «jumys» isteıtin moldalar ǵana eken. Jigitter ishinde jýz basy, myń basy molda bolýdyń qajettigin Bazarhan Zemgop arqyly ýkimet aldynda dáleldep ruqsat áperipti. Jumysker jigittiń aılyq aqysy –: 50 som. Batalondyq moldanyń aılyǵy – 200 som, myń basy moldanyń aılyǵy – 275 som.

Tamaqty az beretin ýkimet quran men din kitaptarynan moldalardy taryqtyrmaǵan. Maıdandaǵy jigitterge arnap Qazan tıpografııasyna ýkimet erekshe zakaz berip, qazaq tilinde din týraly jazylǵan kitaptardy kóp bastyryp, baraqqa ýıip qoıatyn bolǵan. Moldalar jigitterge qyzyǵyp tyńdaıtyn qyssalardy bermeıdi eken.

Osy kemshiliktiń bárimen kýresý Asqarǵa qıyn boldy. Biraq ol qıyndyqtan qashqan joq. Jigitterden eptep shyjymdap syr tartyp, birindep bastaǵy qıyn haldi uǵyndyryp, azdan keıin tiline eretin jigitterdi kóbeıtti. Asqardyń ýgit jumysyna óte belsene at salysqan Kenjetaı. Itbaıdyń ótirik jalasymen ustalyp ketken Kenjetaı, abaqtydan qashyp, elge bettep kele jatqan jolynda 16 jyldyń oqıǵasy estilip, orys qalalarynda jumysta jýrgen qazaq jigitterin ýkimet aýlaǵanda qolǵa týsipti. Sodan ol ózindeı qolǵa týsken bir partııa jigitpen osy maıdanǵa aıdalypty. Orys tilin biletin jáne pysyq jigit bolǵasyn – ony jýz basy qoıǵan eken.

Osylaı, qyzý qarqyndy jumys arasynda jýrgende Asqar Botagózden alatyn hattarynyń ishinen – soǵys soty Itbaıdy óltirgen adamnan eki kisini darǵa asýǵa ýkim etken habaryn estidi.

«Eger mýmkindik bop qolyńnan .kelse,– dep jazypty Botagóz hatynyń aıaǵynda,– Petrograd baryp osy jumysty buzdyrýǵa tyrys!»

Asqardyń bul jumyssyz da Petrogradqa baryp, maıdannyń hal-jaıyn doklad berip qaıtatyn oıy bar edi. Ol Kenjetaıǵa aqyldasyp, jýrmek boldy.

– Myna hatty Bazekeń men Madııarǵa tabys etersiz,– dedi myń basy moldanyń bireýi, shtab bastyǵynan Petrograd baryp qaıtýǵa ruqsat alǵan Asqarǵa. Fevraldyń on ekisi kýni Mınski arqyly Asqar Petrogradqa jýrip ketti.

3

Mınskiden kele jatyp, Moskva da peresadka jasaǵan Asqar merzimdi kýnnen keshigip, Petrogradqa fevraldyń on jetisinde kep týsti.

Qolynda jýgi joq Asqar, Nevskıı prospektini boılaı, «Evropeıskaıa gostınıtsaǵa» jaıaý tartty. Jan-jaqtaǵy kóshelerge jolshybaı qarap kele jatqan onyń kózine shalynǵan nárse: kósheniń ár jerinde sýyqqa býrseńdep tizilip turǵan halyq. «Bular netken halyq?» dep Asqar jón surasa:

– Nanǵa ocheredke tur,– desedi.

Osy jaýapty Asqar jolda áldeneshe jerden estidi.

Evropeıskaıa gostınıtsada bos nomer joq eken.

– Eger tossańyz,– dedi dırektor,– keshke bosaıtyn nomerler bar.

– Tosaıyn.

– Onda, zadatka berip ketińiz!

Kýni ýsh somdyq nomerdiń ýsh kýnine zadatka tastap, Asqar dalaǵa shyqty da, Tavrıcheskıı dvoretstegi Zemtorǵa jóneldi.

Bul Zamgorǵa barsa, Bazarhan da jaqynda kelgen, Madııar da qyzmette eken. Bazarhan Asqarǵa Madııardan salqyn amandasty.

– Hal-jaı qalaı?–dedi Bazarhan qabaq shytqan suraýmen.

– Jaman.

– Nesi jaman?

– Jigitterde ýı joq, kıim joq, tamaq joq.

– Soǵysqa kelgen kisi toıǵa kelmeıdi,– dedi Bazarhan keskinin tyrjıtyp,– jigitter janjal shyǵara bastady degen habar durys pa?

– Bilmeımin,– dedi Asqar.

– Qaıdan bilmeısiń?! Ishinde bolsań da bilmeısiń be?

– «Ishinde boldy» dep kim aıtty sizge?

– «Kim aıtty!..»–dedi Bazarhan keketip,– kim aıtsyn, kelgen hattar bar.

– Kimnen, ol hattar?

– El ishin ala taıdaı býldirip kelip eń, dedi Bazarhan Asqardy kózimen atqylap, – sol ylańyńdy munda isteıin dediń be? Men seni oqyǵan azamat dep senin em, elge mundaı aram nıetińdi bilsem...

Bazarhan tutyǵyp qaldy.

– Bógelmeńiz!–dedi Asqar.

– Ólgenińdi de bilmeı qalarsyń!

– Halyq ýshin ólýge men daıarmyn.

– «Halyq ýshin...»– dedi Bazarhan ernin, qolyn shyǵaryp,– halyqty jaman qatty jarylqap eń.

– Seniń jarylqaǵanyń da belgili.

Kýtpegen jerden mundaı janjaldy kezdestirgen Madııar Bazarhanǵa toqtaý aıta almaı, Asqarǵa:

– Saǵan ne boldy, Asqar?! Uryssa oz aǵań, jalǵyz seniń ǵana aǵań emes – alty alashtyń aǵasy, ýlken kisimen bulaı talasýyń qate.

– Men elde de, munda da kóptiń, halyqtyń jolyna qurban bolatyn adammyn!– dedi

Asqar – bir emes, eki emes tilińdi naızadaı nege suǵa beresiń. Saqaldy syılaıtyn han zamany joq!

– Asqar, endi jeter!–dedi Madııar qabaǵyn týıip.– Tiliń shyǵyp bolǵan eken. Myna kórshi bólmede otyrǵandardan uıat ta. Daýyńdy doǵar!

– «Daýyń» deıtin meniń ákemnen qalǵan maldy barymtalap alǵan kisi joq!– dedi Asqar daýysyn báseńdetip.– Meniń daýym – halyqtyń daýy.

– Myna nemeniń halyqshylyn qaraı gór!..

Denesin ashý kernegen Asqar, sózi sarqylyp qalǵandaı bolǵasyn esikti tars jaýyp, shyǵyp jýre berdi.

Kóshege shyqqan Asqardyń ashýyn «Nan! Nan!» degen ár jerdegi shoǵyr adamdardyń shýy bóldi. Sol toptardyń ishinde, keıde: «Qurysyn soǵys!», «Joıylsyn patsha!» degen daýystar da shyqty.

«Bul aıqaılar tegin emes shyǵar» dep oılaǵan Asqar, kóshelerdi biraz aralap edi, shoǵyrlanǵan halyqty qýǵan polıtsııalardy, polıtsııalarǵa kórsetken halyqtyń qarsylyǵyn kezdestirdi.

Bul kórinister bir ýlken ýaqıǵanyń ushqyny syqyldy kóringesin, qarny ashqanyna qaramaı tramvaıǵa minip. Asqar Ivanovtikine baryp edi, ýıinde jan joq. Esigi qulyptaýly. Kórshilerinen surap edi, «bilmeımiz» degen qysqa jaýap aıtty. Kóshege qaıta shyǵyp, tramvaıǵa qaıta kep mingen Asqar, Evropeıskaıa gostınıtsaǵa eki saǵat jýrdi. Bul eki saǵatty ol qydyrý nıetimen ótkizgen joq. Mingen tramvaılary jolshybaı polıtsııamen janjaldasqan toptarǵa kezdesip, toqtaı berdi.

Tramvaıdan kýder ýzgen Asqar, janjaldasqan toptarda aralap otyryp gostınıtsaǵa ińirde keldi de zadatka tólegen nomerin aldy.

Qarny ashqan Asqar tamaqqa zakaz berip, ofıtsıant ketkesin, tamaqqa tóleıtin aqshany alyp qoıaıyn dep qaltasyna qol salyp edi, qolyna myń basy moldanyń «Bazarhanǵa ber» degen haty ilekti.

«Ne jazǵan eken, ashyp kóreıin» dep oılaǵan Asqar konvertti sógip, hatqa kózin salsa, bylaı dep jazǵan shen:

«Bazeke!

Allanyń járdemimen jýrip jatyrmyz. Sizge budan burynǵy birer hattarymda jigitter arasyna iritki kire bastaǵanyn jazyp em. Olardy azǵyryp buzatyn ózińiz ornyńyzǵa tastap ketken Elemesov degen jigit pe dep, kýdiktenem dep em. Aqyry ras boldy. Anyǵyn bildim. Jigitterdi ýkimetke, dinge qarsy ýgitteıtin osy eken. Bul týraly polıtsııaǵa bildireıin dep bir oıladym da, sizdi qımaı, taǵy da «Bazekeńe aqyldasyp alaıyn»– dep oıladym. Endigisin ózińiz bilesiz. Meniń ótinishim: bul jaqqa endi jibermeńiz.

Myńdyq ımam Qudaıbergenov».

– Á, mynadaı hat eken ǵoı!–dedi Asqar, qarqyldap kýldi.

– Kotlet,– dedi ofıtsıant.

Aıyrmen shetinen ýzigi alǵan kotletti Asqar aýzyna sala bere, qaıtadan qaǵazǵa tastady.

– Bul qalaı?– dedi Asqar.

– Da,– dedi ofıtsıant kýrsinip,– Petrograd jaıy, qazir osy laı!

4

Qatty sózge kelgen Asqar ýıden shyǵyp ketkesin, doly ashýyn basa almaı, Bazarhan odan jaman doldanyp, keń bólmeniń ishinde ersili-qarsyly aıaǵyn jyldamdata basyp jýrdi.

Madııar Bazarhandy jas jaǵynan da, bilim jaǵynan da, saıasat jaǵynan da ózine aǵa, jolbasshy kóredi. Bazarhannyń árbir sózi oǵan talasqa, talqylaýǵa jatpaıtyn hadıs syqyldy. Bazarhan aldynda ol ýnemi ádep saqtap, birdemelerdi suraǵany, aqyldasqany bolmasa, aqyl aıtýdy ózine ersi kóredi. Bazarhan týraly osylaı oılaıtyn Madııar, Asqarǵa ashýlanýyn kóre otyra, lám dep jaýap qatpaı, jýrisine kóziniń astymen ǵana qarap qoıyp, qaǵazǵa shuqshııa berdi.

– Da, bul tegin emes!– dedi Bazarhan bir kezde tura ǵap, ózine-ózi daýystap sóılep,– men endi munyń, tamyryn jobaladym!

– Alo!– dedi Bazarhan telefondy qulaǵyna tosyp,– polıtsııa departamentyn... ego prevoshodıtelstvo... Gospodın Beletskııdiń kabınetin!..

Beletskııdiń, telefonyna telefony qosylǵan Bazarhan, oǵan qysqa sózben Asqardyń mán-jaıyn aıtyp, arestovat etýin ótindi. Beletskıı: «qaıda turady?» dep Asqardyń adresin surap edi, Bazarhan aıta almady.

– Tabarmyz!–dedi Beletskıı Bazarhandy jubatyp, daýysynan denesinde ashý baryn sezip.

Biraq Beletskıı ol ýádeni Bazarhannyń kóńilin jubatý ýshin ǵana berdi. Shynynda Beletskııdiń óz basynda sol mınýttaǵy ashý – Bazarhannan áldeneshe artyq deýge bolatyn edi.

Artyq bolatyn sebebi: sońǵy kezde jumysshy kóterilisi kýsheıdi. Zavod, fabrıkalarda, qala garnızonynyń soldattarynyń arasynda, oqýshylar arasynda kóteriliske kýshti daıarlyq jýrip jatqanyn – ol saǵat saıyn, mınýt saıyn bilip otyr. Sońǵy kezde onyń qolyna týsken materıaldar shpıondardyń timiskileýimen tapqan óte qupııa habarlary emes, ashyq habarlar. Qaıda ne bop, ne daıarlanyp jatqany qazir ashyq. Kóshe-kóshege qaptap ketken: «Joıylsyn patsha! Bitsin soǵys!. Jasasyn bostandyq!» degen urandar, jarnamalar. Qalanyń kóp jerinde revolıýtsııa jyrlaryn aıtyp shýlap jýrgen top. Olardy tyıýǵa, urandar jazylǵan qaǵazdardy joıýǵa polıtsııanyń áli kelmeı jatyr.

Ereýilshilerdi basýǵa patshanyń ámirimen qala garnızonynyń nachalnıgi – general Habalov ta .qatynasady. Biraq, onyń ereýildi basýǵa jumsaǵan soldattary ereýilshilerdi ne atpaıdy, ne ereýilshiler jaǵyna shyǵyp ketedi.

Habalovqa da, Beletskııge de Nıkolaıdyń buıryǵy qysqa: «Ereýildi tez toqtatyńdar!» Bul buıryqty Habalov ta, Beletskıı de oryndamaıyn demeıdi. Bar aqylyn, bar kýshin saryp qylady, biraq álderi kelmeıdi.

Ereýildi basa almaı, fevraldyń 17 kýni týni boıy kirpik qaqpaǵan Beletskıı fevraldyn, 18 kýni Asqar týraly taǵy da zvonıt etken Bazarhanǵa renjidi.

– Borıs Nıkolaech!–dedi Bazarhanǵa,– sizdiń jańa ǵana Amerıkaǵa kelgendeı sóıleıtin sebebińiz ne?

– Nege olaı deısiz?

– Qalada neshe myń Dosanov, qatty sóz bylaı tursyn, qatty qımylǵa ketip jatqanyn siz bilmeı otyrsyz ba?

– Balam!–dedi Bazarhan,– olardy tyıý kerek. Tyıylýǵa tıisti kóp buzyqtyń bireýi – Asqar Dosanov, ol memleketke zalaldy kisi.

– Ný... ladno!..– dep ashýlanǵan Beletskıı trýbkany ilip qoıdy.

Beletskıı Bazarhandy jaqsy biletin edi, eseptesetin de edi.

16 jyldyń dekabrinde kadet partııasynyń sezi bolyp, memleket bıleýdiń konstıtýtsııasy monarhııa jolyn tez iske asyrýdy talap etken edi. Sezde Bazarhan da bolǵan. Bul qaýlyǵa patsha: «Anarhııamen qatty kýresip jatqan kadettiń munysy qalaı?» dep renjigenin Beletskıı biledi. Beletskııdiń óz basy konstıtýtsııaly monarhııaǵa qarsy. Onyń oıynsha – monarhııa burynǵy qalpynan týlemeýge tıisti.

Kadettiń sol sezi oıyna týsken Beletskıı, Bazarhannyń Dosanov týraly eki ret aıtýyn «bolyp jatqan ýaqıǵaǵa jeńil qaraǵandyq, ıa tilektestik» dep, kóńiline qatty aýyr aldy.

Zabastovka toqtatylǵan soń,– dep oılady Beletskıı,– Medelhanovtyń bul aıaq alysyn tekserý kerek!»

Biraq zabastovka basylmady. Fevraldyń on segizinde ashyq ereýilge shyǵa bastaǵan jumysshylardyń sany 23 fevralda toqsan myńǵa jetti. 24 fevral kýni 200 myń boldy. 25 fevral kýni Petrogradtyń barlyq zavod, fabrıkasy toqtap kóteriliske qatynaspaǵan bir jumysshy bolǵan joq.

Áskerdiń hal-jaıy da osylaı boldy. 27 fevral kýni tańerteń kóteriliske qatynasqan soldattyń, sany – on myńdaı edi, keshke – jýz myńǵa jetti. Kóterilisti basýǵa jibergen soldattardyń kóbi jumysshylarǵa qosylyp ketip, myltyqtarynyń aýzyn patsha ýkimetiniń qorǵaýshylaryna qarsy burdy. Revolıýtsııa oty qyzdy, revolıýtsııa daýyly kóterildi!..

Petrogradtyń kóshesine ereýilge shyǵyp, patsha ýkimetine myltyq usynýshy osy kóptiń ishinde Asqar da jýr edi. Qasynda Býlatov.

18 fevraldyń tańynan Býlatovqa erip, kóteriliske qatynasqan Asqar, tamaq pen uıqy degendi umytty. Kezi kelgen tamaqty iship, kezi kelgen jerge myzǵyǵan ol, kýni-týni ereýilshilerge erýden bir sharshamady.

Bastapqy kýnderi ereýil oǵan 1916 jylǵy qazaq kedeıleriniń patsha ýkimetine qarsy kóterilisindeı tárizdi halyqtyń mylqaý kýshi syqyldandy.

«Aýyz kýıgen ýrip ishedi» degendeı, kóterilis tolqynynyń qaı arnaǵa quıaryn jaqsylap bile almaǵan Asqarǵa, azdan keıin oıdyń kýńgirt bulty aıyqty, revolıýtsııa aspany ashylyp, aldaǵy nysanany ,azdap boljady. Bul nysana – Rossııa sotsıal-demokrat jumysshy (bolshevıkter) partııasynyń patsha týsken kýni jarııalaǵan manıfesi edi; onda jazylǵan sózder mynalar:

«ROSSIIaNYŃ BARLYQ AZAMATTARYNA!

Barlyq elderdiń proletarlary, birigińder!

Azamattar! Orys patshalyǵynyń qamaly buzyldy. Eńbekshi halyqtyń sýıeginiń ýstine ornatqan patsha talaýshylarynyń rahat turmysy býlindi. Astanany kóterilgen halyq qolyna aldy. Revolıýtsııashyl ásker bólimderi kóterilisshiler jaǵyna shyqty. Revolıýtsııashyl proletarıat pan revolıýtsııashyl armııa otandy patsha ýkimeti tóndirip turǵan qater men býlikten aman saqtap qalýǵa tıis.

Orys halqy qany men janyn aıamastan zor kýsh jumsap, basynan ótkergen ǵasyrlyq quldyq buǵaýyn kýl-talqan etti. Jumysshy taby men revolıýtsııashyl armııanyń mindeti: jańadan týyp kele jatqan respýblıkalyq qurylymynyń basynda otyrýǵa tıis – Ýaqytsha Revolıýtsııalyq Úkimet qurý.

Revolıýtsııalyq ýaqytsha ýkimet halyqtyń barlyq pravolary men bostandyǵyn qorǵap, monastyrlar men pomeshık jerlerin, kabınettik jáne sybaǵaly jerlerdi konfıskalap, olardy halyqtyń qolyna beretin, segiz saǵattyq jumys kýnin ornatatyn jáne jalpyǵa birdeı, tóte, teń saılaý pravosy negizinde jasyryn daýyspen quryltaı shaqyratyn ýaqytsha zań qabyldaýdy mindetine alýǵa tıisti.

Ýaqytsha revolıýtsııalyq ýkimet halyq pen armııany tezinen azyq-týlikpen qamtamasyz etýdi mindetine alyp, bul ýshin burynǵy ýkimet pen qalalyq basqarmalardyń daıarlaǵan astyqtaryn tegis konfıskalaýǵa tıisti. Sumyraı reaktsııanyń áli de bas kóterýi mýmkin. Halyqtyń, jáne onyń revolıýtsııalyq ýkimetiniń mindeti: halyqqa qarsy kontrrevolıýtsııashyl aram nıet ataýlynyń bárin janyshtaý.

Ýaqytsha ýkimettiń kezek kýttirmeıtin, jedel mindeti: býkil dýnıe jýzi elderiniń halyqtaryn óz qanaýshylary men quldanýshylaryna qarsy, patsha ýkimeti men kapıtalıstik ıtarshylarǵa qarsy revolıýtsııalyq kýres jýrgizý ýshin jáne quldyq buǵaýdaǵy halyqtarǵa zorlap jasatqan qantógis qyrǵyn soǵysty tezinen toqtatý ýshin, soǵysyp jatqan barlyq elderdiń proletarlarymen qarym-qatynas jasaý.

Fabrık pen zavod jumysshylary jáne kóteriliske shyqqan áskerler revolıýtsııalyq ýaqytsha ýkimetke óz ókilderin tezinen saılap jiberýge tıisti, bul ýkimet kóteriliske shyqqan halyq pen armııanyń baqylaýymen qurylýǵa tıis.

Azamattar, soldattar, áıelder men analar! Bárińiz de kýreske shyǵyńyzdar! Bárińiz de patsha ýkimeti men onyń quıyrshyqtaryna qarsy ashyq kýreske attanyńyzdar! Býkil Rossııada kóterilistiń qyzyl týy kóterildi! Býkil Rossııada bostandyq isin óz qoldaryńyzǵa alyńyzdar, patshanyń malaılaryn qurtyńdar, soldattardy kýreske shaqyryńdar.

Býkil Rossııanyń qalalary men derevnıalarynda revolıýtsııashyl halyqtyń ýkimetin quryńyzdar!

Azamattar! Qıraǵan samoderjavııanyń ornyna bostandyqtyń jańadan týyp kele jatqan jańa qurylymyn kóterilisshilerdiń týysqandyq, birlik kýshimen nyǵaıtamyz!

Umtylyńdar alǵa! Ótkenge qaıtý joq! Raqymsyz kýres kýsheıe týssin!

Revolıýtsııanyń qyzyl týynyń astyna birigeıik!

Jasasyn, demokratııalyq respýblıka!

Jasasyn, revolıýtsııashyl jumysshy taby!

Jasasyn, revolıýtsııashyl halyq pen kóteriliske shyqqan armııa!

Rossııa sotsıal-demokrat jumysshy partııasynyń Ortalyq Komıteti»

Kóterilis jasaýshylar men polıtsııa arasynda qandaı ýlken janjal bolǵanmen, keıde barrıkadanyń eki jaǵynan revolıýtsııashyl halyq pen patsha aıdap salǵan jaldama áskerdiń arasynda qyrǵyn soǵys bolǵanmen, talaı aýyrtpalyqty basynan keshirgenmen, Asqar eki nárseni qolyna berik ustady: bireýi – tórt buryshty faner taqtaıǵa jelimdep alǵan joǵarǵy manıfest, ekinshisi – vıntovka.

Fevraldyń jıyrma jetisi kýni Petrogradta qurylǵan jumysshy jáne soldattar depýtatynyń Soveti (Sovdep), sol kýni keshke birinshi májilisim qurdy. Ol májiliske Býlatovqa erip barǵan Asqar da qatynasty. Nıkolaıdyń taqtan týskenin, ornyna aǵasy Mıhaıldy usynǵanyn, býrjýazııa partııalary bolashaq ýkimet týraly Nıkolaımen saýdalasyp jýrgenin, revolıýtsııanyń jarshysy sotsıal-demokratııanyń bolshevıkter qanaty ǵana ekenin Asqar osy májiliste estidi.

Májilistiń kýn tártibine qoıylǵan máseleniń bireýi – maıdandaǵy soldattar arasyna ımperıalıstik soǵysty azamat soǵysyna aınaldyrý týraly ýgit jýrgizý edi. Sovdeptiń bul jónindegi qaýlysy: Mınskidegi Mıhaıl Vasılevıch Frýnzege arnaýly kisi jiberip, hat jazý.

Hatty Býlatov áketetin boldy.

Maıdanǵa alynǵan qazaq jigitteriniń hali týraly Asqardyń qysqa ınformatsııasyna Sovdeptiń bergen aqyly: maıdanǵa tez baryp jigitterdi jerine qaıtarý, jerine qaıtatyn jigitterge jergilikti Sovdepterdi qoldaýdy, Sovdep isine belsene qatynasýdy tapsyrý.

Osy tapsyrmalardy oryndaý ýshin Asqar men Býlatov sol kýngi poezben jýrip ketti.

Petrogradtan sótke jarymda jetetin Mınskige Býlatov pen Asqar jeti jýnde zorǵa bardy. Jolshybaıǵy poezd óz ýaqytymen jýrýden qalǵan. Ersili-qarsyly aǵylǵan poezdardyń bárinde de lyq tolǵan soldat. Parovozdardyń, vagondardyń qabyrǵasyna ilip qoıǵan: «Joıylsyn patsha!» «Bitsin soǵys!» «Jasasyn revolıýtsııa!» «Jasasyn bostandyq!» «Jasasyn barlyq eldiń eńbekshileriniń týysqandyq birligi!» degen urandar. Soldattardyń lebizinde revolıýtsııa óleńderi. Revolıýtsııa urandaryna, revolıýtsııa óleńderine dýnıe lyq tolyp, qazanyna syımaı tasyp, tógilip jatqandaı.

– Qaıda barasyńdar?–dep suraǵanǵa:

– Qaıtyp baramyz!–dep jaýap beredi soldattar.

– Qaıda qaıtyp barasyńdar?– dep surasa:

– Jerimizge!–deıdi.

– Senderdi kim bosatty?– dep surasa:

– Ózimiz!– deıdi.

– Bastyqtaryń ruqsat etti me?– dep surasa:

– Ruqsatyna qaraǵamyz joq!– deıdi.

Petrogradtan attanǵanda, «soldattar áli týk sezbeı Germanııa áskerimen ańdysyp, okopta «tıysh jatqan shyǵar?–dep oılaǵan edi Asqar,– biz revolıýtsııa habaryn alyp barǵanda qalaı qýanar eken?» dep oılaǵan edi ol. «Ózimiz apara jatyrmyz» degen revolıýtsııa, surapyl daýylda tasyǵan teńizdeı, tolqyny aspanǵa shapshyp, aldynan shyǵa kelgende, Asqar qaıran qaldy.

Asqar men Býlatov Mınskige barsa, onda da Sovdep qurylǵan. Bastyǵy Mıhaıl Vasılevıch Frýnze. Biraq Frýnzeniń ózi Mınskide jaq eken. Maıdanǵa ketken.

Býlatovpen Mınskide aırylyp, Asqar Stolbtsy stantsııasyna barsa, qazaq jigitteri jumystaryn doǵaryp, alda ne bolaryna qulaq týrip qana tym-tyrys jatyr eken. Asqar barǵansha olardyń oǵash isteri: mańaılaryndaǵy astyq, kezdeme skladtaryn talap bólisip alypty. Maıdandy jıekteı sozyla jatqan qazaq jigitterin Asqar birneshe kýn aralap, patshaǵa soǵysqa qarsy ýgit jýrgizdi. Osylaı aralap jýrgende onyń bilgeni: patsha týskenin qazaq jigitteri shala-sharpy estigen. Patshanyń týsýin árkim ártýrli ǵyp aıtqan. Solardyń ishinde Asqardyń qyzyq kórip tyńdaǵany ýsheý:

Birinshisi – «Asqardyń ózi baryp, óz qolymen týsiripti» degen áńgime. «Osyndaı bir qaýeset shyqty, ras bolsa qalaı týsirgenińdi, káne, aıtshy!» degen suraýlardy Asqar óz qulaǵymen estidi.

Ekinshisi – «Patsha ol zamanda ıt terisine mór basyp soldat almaımyn dep qazaqqa ant bergen eken. Sol antyn buzyp, qazaqtan soldat alǵasyn ant soǵyp, taǵynan týsýge sol sebep bopty» degen áńgime.

Úshinshisi – «Bolshebek, menshebek degen bar eken. Bolshebek halyqtyń qamqorshysy eken. Ol patshany taqtan týsirip, halyqqa bostandyq áperýge attanypty. Bolshebek kedeılermen birigip, patshany taqtan qulatqanda, menshebek baılarmen birge, patshanyń ornyna ózi ákim bolǵysy keledi eken» degen áńgime.

Bolshevık, menshevık jóninde jigitterdiń keıbireýi osylaı týsingenimen, kópshiligi bulardyń arasyndaǵy kýresti ashyq týsinbeıdi eken.

Bul ekeýiniń qaısysy jeńer eken degen suraýǵa, jigitter ózara ártýrli jaýap tabady eken.

«Menshebek jeńer!» deıdi eken bireýleri.

«Joq, bolshebek jeńer!» deıdi eken bireýleri.

«Bul týraly kitapta ıe aıtady?» dep jigitter moldalardan suraǵan eken, olar:

«Bul aqyr zaman belgisi. Kitap: aqyr zaman bolarda halyq osylaı ákimge baǵynbaıdy degen. Bul allanyń adam balasyna buzyq nıeti ýshin jiberip turǵan keremeti» depti.

Bolyp jatqan saıası haldiń anyǵyn jigitter birinshi ret Asqardan estidi. Asqar patshanyń týsýi, bostandyq kýnniń týýy týraly týsindire kep, sol bostandyqty qorǵaý ýshin elde Sovdep ashýǵa járdemdesýdiń qajettigin, Sovdep kedeıdiń ýkimeti ekeni, Sovdeptiń baıǵa qas ýkimet ekenin de aıtty. 16 jyly baılardyń, bolystardyń kedeıge kórsetken zorlyǵyn aıta kep: «Úkimetke ıe bolsańdar baılardyń jelkesine endi sender minesińder!» degen Asqardyń sózine uıýshylar kóp boldy.

– Osydan elge aman bara qalsaq pa?– dep kijindi ol jigitter,– baılardyń bizge tartqan tabaqtaryn biz óz aldaryna tartamyz, «dýnıeniki dýnıede qaıtady» deıtin edi.Jaqsylyqtyń ısi shyǵa bastady. Tek arty qaıyrly bop, uzaǵynan sýıindirsin. Al endi, elge aman barsaq pa... baılarǵa!.. Áı, bálem-aı!..

Maıdandy jıekteı jatqan jigitterdi jaǵalap jýrgende Asqar soldattarǵa da kóp kezdesip edi, olardyń revolıýtsııa týraly uǵymy qazaq jigitterinen anaǵurlym ozyq. «Revolıýtsııadan ne týsinedi eken?» dep oılaǵan Asqar, jolyqqan soldattarǵa suraý berip edi, olar: «Patsha joıylsyn!», «Soǵys toqtalsyn!» degen urandardan basqa aldaryna bolashaqtaǵy ýkimet týraly saıası maqsat qoıady eken. Olardyń tileıtini – jumysshy men sharýa ýkimeti eken. Kapıtalıstiń zavod, fabrıkasyn, pomeshıktiń jerin – eńbekshi buqaranyń, kópshiliktiń mýlkine aınaldyrý týraly pikirleri ashyq eken.

Petrogradtan bastalǵan revolıýtsııanyń birinshi kýnderinde kópshiliktiń qımylyn, 1916 jylǵy qazaq qozǵalysyna uqsatqan Asqar, Petrogradtaǵy Sovdep jıylysyna qatynasqannan keıin, maıdandaǵy soldattardyń talaptaryn kórgennen keıin, eki ýaqıǵanyń arasynda jer men kókteı aıyrma baryn ańǵardy: 1916 jyldyń qozǵalysy – qaıda sarqaryn bilmegen mylqaý kýsh aǵyny syqyldy; al, fevral revolıýtsııasyn jasaýǵa belsene qatynasyp jýrgen jumysshy men soldattar arasynda saıası maqsat barlyǵy kórindi, ol –patshany, kapıtalısterdi ýkimetten qýyp, bılikti halyq ýákilinen saılaǵan Sovdepke berý. Sovet ýkimetin qurý.

Petrogradtaǵy revolıýtsııa qımylyna, soldattardyń qozǵalysyna aralasqannan keıin kópshilikti uıymdastyryp, saıası baǵyt beretin orynnyń qajet ekenin Asqar aıqyn kórdi. Sondyqtan ol, qazaq jigitteriniń elderine qaıtý máselesin bir yńǵaılaǵannan keıin, Petrogradqa qaıtyp kelip, Sovdepten aqyl alyp, jerine qaıtyp, Sovdep ashýdy arman etti.

Maıdan jıegindegi jigitterdi aralap týskennen keıin ol Mınskige keldi de, aıǵa jaqyn otyryp, jigitterdiń kópshiligin jerine qaıtaryp, qasyna Kenjetaıdy ertip, marttyń 28 kýni Petrograd keldi de, Býlatovtyń ýıine týsti.

5

Kenjetaıdy ertip, maıdyń besi kýni eline bettep, poezǵa minýge bılet alǵan Asqar, maıdyń tórti kýni ińirde Kenjetaıdy jolǵa azyq alýǵa jiberdi de, Býlatovtyń kishkene bólmesinde nárse-qarasyn jınastyrdy.

Nárse-qara degende Asqar men Kenjetaıda ýsterindegi soldat kıiminen basqa, ne tósek-oryn, ne basqa bagaj joq. Olardyń jolǵa alatyn jýgi – ishetin tamaqtan basqa: Petrograd Sovdepinen alǵan eki jáshik kitap, jarnama, uran. Bul qaǵazdarǵa ádeıi arnalyp istelgen, týbi belýardan qosqabat jáshikter bar. Kitaptardy sol qos qabattyń arasyna salyp betin japsa, jáshikti ashqan adam ishinde kitap baryn baıqar emes, kitaptyń betine japqan taqtaıdy, jáshiktiń týbi dep oılaıtyn.

Maıdandaǵy qazaq jigitterin jaıǵastyryp, marttyń aıaǵynda Petrogradqa kelgen Asqar bir aıdyń ishinde jabaıy ýaqytta bir jýz jylda ala almaıtyn bilim aldy. Eń aldymen ol Germanııa arqyly Shveıtsarııadan Rossııaǵa qaıtqan Lenındi Petrograd jumysshylary Fınlıandııa vokzalynda qarsy alǵanda ishinde boldy. «Lenındi ómirde bir kórsem!» degen armanyna ol jetti.

Bul apreldiń 3 kýni edi. Lenındi qarsy alý ýshin vokzal aldyna myńdaǵan jumysshylar, soldattar jáne matrostar jınaldy. Lenın vagonnan shyǵa kelgende olar zor qýanysh ýstinde edi. Olar Lenındi qolmen kóterip alyp, ózderiniń kósemin vokzaldyń ýlken zalyna alyp barǵanda, osy dýmannyń ishinde Asqar da bar edi. Vokzalda menshevıkterden – Chheıdze men Skobolev «quttyqtaý» sóz sóıleı bastap edi, Lenın olardyń sózin tyńdamady, olardyń qasynan óte shyǵyp, syrttaǵy jınalǵan halyqtyń ortasyna bardy da, bronevıktiń ýstinde turyp ol ózinin, dańqty sózin sóıledi. Asqar uly adamnyń aıtqan sózin bar yntasymen tyńdap, bir sózin de qaldyrmaı jadynda saqtap qalýǵa tyrysty.

Lenın bul sózinde eńbekshilerdi sotsıalıstik revolıýtsııanyń jeńýi ýshin kýresýge shaqyrdy. Ol dýnıejýzilik sotsıalıstik revolıýtsııanyń tańy atqanyn, Germanııada da revolıýtsııa bolyp, Evropa ımperıalısteriniń kýl-talqan bolǵaly turǵanyn, oǵan orys revolıýtsııasy jol bastap beretindigin aıta kelip, sózin «Sotsıalıstik revolıýtsııa jasasyn!» dep aıaqtady.

Lenınniń sózinen keıin vokzal mańaıyna lyq tolǵan halyq ýralap qol shapalaqtap, Petrogradty basyna kóterdi. Brone-avtomobılge minip, Lenın jýrip ketti.

Osydan keıin Asqar, birneshe partııa jıylystaryna qatynasyp, revolıýtsııanyń usaq ulttarǵa beretin bostandyǵy týraly, usaq ulttar revolıýtsııaǵa qalaı qatynasý týraly kóp sabaq aldy.

Asqardyń jáne bir ýlken oljasy – bolshevık partııasynyń aprel konferentsııasynda jasaǵan Levınniń, Stalınniń baıandamalaryn, konferentsııanyń qaýlysyn oqydy. Osy konferentsııa kezinde Asqar, Býlatov turatyn ıacheıkadan partııaǵa mýshelikke etti.

Mine, osyndaı oljalarǵa ıe bop, jany shattana jolǵa qamdanǵan Asqar maıdyń orta sheniniń bir keshinde jıynyp-terinip alyp, týngi uıqyǵa ketti.

– Ah! Ýh!..– degen daýysqa oıansa, tan, atyp qalǵan eken. «Yńqyldaǵan kim?» dep basyn kóterse –Kenjetaı!

– Nemene, Kenjetaı?–dedi Asqar.

– Denem kýıip-janyp, áketip barady...

Asqar Kenjetaıdyń denesine qol tıgizip edi, ottaı lypyldap tur eken.

– Keshe keshke, sýsaǵasyn kósheden bir sýyq syra iship em. Sol pále boldy,– dedi Kenjetaı, demin ıyǵynan alyp.

Kenjetaıdyń qatty yńqylyna Býlatov ta oıanyp ketti. Asqar Býlatovqa aıtyp edi, Býlatov kórshi bólmede turatyn dárigerdi shaqyrdy, dáriger: «ókpesi isken» dep tapty.

– Ne isteý kerek?

Petrogradta bir aı turyp, Asqarǵa ergen Kenjetaı saıası saýattanyp qalǵan edi, elge qaıtyp Sovdep uıymdastyrǵanda: «Kenjetaıdy paıdalanam, osydan saıası kisi shyǵaram» dep Asqar qýanǵan edi.

Mine, endi ol qýanyshtardyń bári joqqa shyqqandaı boldy. Endi «Kenjetaı elge tiri bara ma, joq pa?!» degen qaýip týdy. Kenjetaıdy aýrýhanaǵa ornalastyryp Asqar 2–3 kýn kýtip edi, dárigerler: «Uzaq aýyratyn týri bar» degendi aıtty. Jaqyn arada ǵana Botagózden hat kelip, ol hatta alashorda partııasy uıymdasqandyǵy, alashordashylardyń Sovet ýkimetine qarsy jumystar istep jatqandyǵy aıtylǵan edi. «Tez qaıtyńdar!» dep aıaqtaǵan edi Botagóz hatyn. Asqar sasyńqyrap, Kenjetaıǵa «endi qaıtem?» dep aqyldasqanda:

– Tez qaıt,– dedi ol,– maǵan qarama. Halyq bostandyǵy menen qymbat.

Qaıtpaýyna Kenjetaı renjıtin bolǵan soń, Asqar eline jýrip ketti.

JETINShI TARAÝ

TOLQYNDAǴY TOI

1

Temirbek pen Býrkitbaıdyń óligin Kýznetsov páterine aparǵan edi. Onyń páteri dóń qalanyń ýlken kóshesiniń ortalyǵynda eken.

«Darǵa asylǵan adamdardyń óligi osy ýıde deıdi» degen habar qalanyn, oıy-qyryna dýńk ete qaldy. Temirbek pen Býrkitbaıǵa jáne onyń serikterine sot bolǵanyn, olarǵa qandaı ýkim shyqqanyn qalanyń halqy da, qalaǵa basqa jaqtan qatynasqan halyq ta jaqsy biledi; sebebi, sottyń protsesi jergilikti gazetke jazylǵan, jergilikti ýkimet sottalýshylardy jamanatty kórsetý ýshin jáne. jurtty olardyń «qylmysynan» shoshyndyrý ýshin gazetke áldeneshe jarııalap, «aıyptylardy» til jetkenshe sókken; gazettiń sýretshileri qylmystylardyń, ásirese, Temirbek pen Býrkitbaıdyń sýretterinen oıynshyq jasap, olardy maldyń, ańnyń, jyn-shaıtannyń beınesinde kórsetken. Sottyń ýkimi gazetke jarııalanyp, eń aqtyq maqalasyn gazet: «dushpandar patsha aǵzamǵa qurǵan tuzaqqa ózi týsti de, qylǵynyp óldi. Bul birinshi qurylǵan tuzaq emes. Mundaılardyń talaıy qurylǵanmen, patsha aǵzamdy rahymy kýshti táńiri saqtaǵan, bul joly da saqtady, áli de saqtamaq.

Allanyń panasynda monarhııa jasamaq, jasasyn uly patshamyz!» dep bitirgen.

Gazettiń bul maqalalary aıyptylardyń bedelin tómendetken joq, ósirdi. Buryn tırajy myń danaǵa jetpeıtin gazet sot protsesi bastalǵannan keıin kenetten 5-6 myńǵa kóterildi. Jergilikti ýkimet buǵan qýandy, gazettiń kóp taraýyn–kópshilik arasyna ýkimettiń pikiri kóp taraý dep týsindi. Sol qýanyshpen bir toqsanǵa berilgen gazettiń qaǵazyn 4-5 kýnde taýysyp alǵan jergilikti ýkimet Ombydaǵy oblystyq mekemeden telegrammen qaǵaz suratty. Oblystyq ýkimet qaǵaz berýden buryn polıtsııa ýpravlenıesi arqyly gazet oqýshy halyqtyń aýanyn astyrtyn baıqap edi, gazet maqalalary ýkimettiń maqsatyna qarsy nátıje bergeni anyqtaldy.

– «Úkimetke qarsy elementter bizdiń gazetti agıtatsııa quraly ǵyp paıdalanady eken,– dep habarlady polıtsııa gýbernatorǵa,– sondyqtan gazettiń ósken tırajyn qysqartý kerek, jáne sot protsesin gazetke jazbaý kerek».

Osy habardan keıin gýbernator gazettiń tırajyn burynǵy qalpyna týsirýge, sottyń protsesin saqtyqpen, az jazýǵa tapsyrdy. Tırajy azaıǵan gazetke jurt óshiretke turdy. Az tırajben shyqqan gazet qoldan-qolǵa tımedi, bir dana gazet bir aınalany, bir kósheni lezde aralap týsetin boldy.

Gazet oqyǵan kópshilik aıyptylardy, ásirese Temirbek pen Býrkitbaıdy sot kezinde kórýge qumartty. Jurt sanasyna olar aqyl men qaırattyń týıisken beınesi sııaqty boldy. Osylaı kórýge qumartqan jurt, sottyń alǵashqy kýni polıtsııalardy kımelep, shanamen ákelgen tutqyndardy qorshap turyp alǵan soń, kelesi kýni kópten olardy jasyryp, tań ata ala-kóbede alyp kep, sottyń qorasyndaǵy sýyq saraıǵa qamady. Sodan keıin qashan sot protsesi bitkenshe, tutqyndar sýyq saraıǵa erte kep, kesh shyqty.

Kýznetsov patsha taqtan týserden bir juma buryn ǵana Ombydaǵy bolshevıkter uıymynyń jumsaýymen Qyzyljarǵa jasyrynyp kelgen edi. Qyzyljarda sot protsesi bolyp jatqanyn, aıyptylar kim ekenin ol gazetten kórdi, ýkimdi oqydy.

Patsha taqtan týsken habardy estigen Kýznetsovtyń aldymen qolǵa alýǵa oılaǵan bir máselesi – ólimge buıyrylǵan jazalylardy qutqarý edi. Biraq ol bul maqsatyna jete almaı, patsha týsken kýni ýkim oryndalyp qoıdy.

Temirbek pen Býrkitbaıdyń óliginiń ýstinen shyqqan Kýznetsov olardy páterine alyp kelgennen keıin, quraldy birneshe adammen tıpografııaǵa baryp, mıtıng ashyp, naborshıkterge patshanyń týsýi týraly sóz sóıledi de, dalada shyǵatyn gazettiń atyn «Bostandyq tańy» dep ózgertip, halyqty bostandyǵyn qorǵaýǵa shaqyratyn maqalalar bastyrdy. Jazyqsyz jazalanyp, aýyr qazaǵa ushyraǵan Temirbek pen Býrkitbaıdy Kýznetsov shyn jýrekten aıaýmen qatar, olardyń ajalyn monarhııaǵa qarsy ýgit quraly ǵyp jumsaýǵa tyrysty. Sol maqsatpen ol «Bostandyq tańy» gazetiniń birinshi betine Temirbek pen Býrkitbaıdyń sýretterin basyp, olardy halyq batyry, bostandyq jolynda qurban bolǵan kýresshiler dep maqala jazdy.

Ótken kýnderi Temirbek pen Býrkitbaıdy sot protsesinde kórýge yntyqqan jurt, Kýznetsovtyń páterine jan-jaqtan aǵyl-tógil quıyldy. Shaǵyn eki bólmeli Kýznetsovtyń páterine kelýshiler syımaıtyn bolǵan soń, Botagózben aqyldasqan Kýznetsov ólikterdi ýı aldyndaǵy keń qoranyń ishine, arbanyń ýstine qoıdy da, jumysshylardan, kommýnısterden kezekpen qurmetti qaraýyl turǵyzdy. Kóshe-kósheden shubyryp kelgen halyq tasyǵan ózendeı sarqylmady, qaqpanyń aýzyn, qoranyń ishin bosatpady. Jınalǵan jurtqa Kýznetsov ta, onyń joldastary da áldeneshe ret mıtıng jasap sóz sóıledi.

Elikbaı men Sarybastyń páteri Kýznetsovtyń páterine qarama-qarsy edi. Temirbek pen Býrkitbaıdyń óligine jasalǵan qurmetti kórgen olar yzadan ne isterge bilmedi. Ishi kýıgen olar, ózderine tilektes adamdarmen aqyldasyp, Botagóz ben onyń elinen kelgen serikteriniń arasyna iritki salýǵa kiristi. Bul oılaryna jetýde olar óz boılaryn kórsetpeı Qyzyljardyń Asylhan degen saýdagerin jumsady. Asylhannyń oılap tapqan amaly: Temirbek pen Býrkitbaıdyń máıitteri jatqan Kýznetsovtyń ýıine barý boldy.

– Ajal – qudaı buıryǵy,– dedi Asylhan olardyń aǵaıyndaryna,– bireýdiń ajaly ottan, bireýdiki sýdan. Sizdiń kisilerge táńiri laýhyl-mahfýzda darǵa asylýdy jazǵan. Sender olardyń ajaly neden bolýynan kýlkige ushyramaısyńdar, qazaqsha ólip, oryssha kómilgennen kýlkige ushyraısyńdar. Bárimiz musylmannyń balasymyz. Aıtpady demeńder, ulyńnyń uly, qyzyńnyń qyzy kýlki bolatyn jumysqa kezdestińder.

Asylhannyń bul sózi Botagózdiń serikterin jeliktirdi. Onsyz da Botagózge narazy olar myna azǵyrýdan keıin kóterilip, attaryn jegip, ólikterdi alyp qaıtýǵa attandy.

Olar ińirde kelse, qoranyń ishinde, ólikterdiń mańynda fonarlar jaǵylyp qoıylǵan eken. Kórýge kelgen kisiler áli de qaptap jýr, elikterdiń qasynda myltyqty qaraýyl.

Kýznetsov bul kezde páterinde joq edi, ol shoıyn jol boıyndaǵy mıtıngige ketken. Botagózdi kórshiles bir ýı dámge shaqyryp, sol ýıde ol astan keıin qalǵyǵan. Botagózdiń serikteri qoraǵa kirdi de, áı-týıge qaramaı, ólikterdi kóterip ala jónelmek bop edi, qarýly qaraýyldar bermedi, janjal boldy, shý kóterildi.

Botagózge habar jetti. Jýgirip kelgen ol serikterin toqtatpaq bolyp edi, mylqaý namys sanasyn býrkegen olar onyń sózin tyńdamady.

Osy kezde Kýznetsov ta kep qaldy. Onyń toqtaý sózi de ashýlylarǵa darymady.

– Bosatyńyz!– dedi Botagóz Kýznetsovqa.

Kýznetsovpen kelisken Botagóz elikterdi alyp, serikterimen birge ketti.

Daýdyń ýlkeni páterge barǵan soń kóterildi. Elden kelgender elikterdi týn ishinde elderine alyp jónelmek boldy.

– Ersen, óziń bil,– dedi olar Botagózge,– ermeseń jáne óziń bil; al, biz sýıegimizdi qalada qaldyra almaımyz, kindigin kesip, kirin jýǵan jerine aparamyz.

Botagózdiń oıy: aǵalarǵa osynda jerlep, qyzmetke ornalasyp, Asqar men Kenjetaıdy kýtpek edi, ol plan endi buzylǵaly tur.

Ne isteýge bilmeı sandalǵan Botagóz aýyr oıdan tunshyqqandaı demin áreń alyp otyr edi, esikten bireý kirdi, qarasa – pochtalon. Pochtalonnyń usynǵan telegramyn Botagóz oqysa – Asqar jazypty: «Bostandyqtyń atqan altyn tańymen quttyqtaımyn, Kenjetaı ekeýmiz keshikpeı baramyz, bizdi tos» depti.

– Nemene eken?– dep jabyrlasty serikteri.

Botagóz telegramdy oqyp berdi.

– Endi qaıtesizder?– dep suraǵan Botagózge olardyń aqyldasyp bergen jaýaby:

– Seniń degeniń bolsyn!

2

«Patsha týsipti» degen habar bergennen keıin qala halqynda dabyl bolmady. Alǵashqy birer kýnderde delebesi qozǵanmen: «ras pa, ótirik pe» dep boıyn jınańqyraǵan halyq, birer kýn ótip, habar ýstine habar shyǵyp, ýaqıǵa anyqtalǵan soń, tasyǵan ózenniń seńindeı syqysyp, kóshe-kóshege syımady.

Osy kóptiń ishinde aǵalaryn jerlegennen keıin Kýznetsovqa erip, Botagóz de jýrdi. Mıtıng degenniń ne ekenin Botagóz sol kýni ǵana bildi: qaı jerge barsa da shoǵyrlanǵan kópishilik, aǵalarynda áldekim bıikke shyǵyp ap, áldenemelerdi sóılep keńirdegi qyzarǵansha aıǵaılaıdy, Sol aıǵaıshylardyń bireýi bop topqa Kýznetsov ta aralasady.

Bir kýni bir top adamnyń ishinde Botagóz ben Kýznetsov kele jatyr edi, aldarynan: shýdasy jelkildegen, órkeshteri tikireıgen semiz qara býra kezdesti. Býranyń ýstine aýyl órmekshileri toqyǵan alasha japqan, erkesh ýstine shalqasynan kıiz ýıdiń shańyraǵyn ornatyp, shańyraqtyń, tóńiregin kıizben qorshaǵan, órkeshtiń eki jaǵyna býmalar teńdegen; shańyraq ýstinde bir shal, bir jempir, bir qyz, bir jigit otyr, bári de aýylsha sándi kıingen. Býranyń noqtasyń bıdasynan ustap, qalpaqty evropasha kıingen bireý jetektep kele jatyr, onyń qasynda da, býranyń eki qabyrǵasy men artynan da qalasha jáne aýylsha kıingen áıel-erkegi, kári-jasy toptalǵan adam. Shańyraq ýstinde otyrǵan adamdar kezek-kezek qoldaryn bulǵap, bar daýystarymen:

– «Jasasyn alashorda! Jasasyn alash avtonomııasy!»–dep aıǵaılasady.

– «Alash» degeni ne?

– Qazaqsha ol ne degen sóz?

– Bilmeımin.

– Men de bilmeımin. Biraq jaqsy sóz emes. Jaqsy emes ekenin keshe sóılegen saryndarynan baıqaǵam. Kýznetsovtyń sózine qulaǵyn tama tosyp, kózi býrada bolǵan Botagóz, shańyraq ýstindegi adamdarǵa tesile qarasa, qazaqsha kıingen jas jigit – Sarybas! Býrany jetektegenge qarasa – Quzǵynbaev!

Býrany qorshaǵandar shyǵysqa qaraı jýrip, slobodkadaǵy meshittiń aldyna toqtady.

Meshittiń keń qorasynyń ishi, esiginiń aldy topyrlaǵan adam eken, aralarynda birneshe evropasha kıingen qazaq jigitteri jáne sáldeli moldalar.

Týıeniń ýstindegiler týsken kezde, moldalardyń ishindegi saqaldy bireýi meshittiń esigine shyǵatyn basqyshpen joǵary kóterildi de, oń jaq qolymen oń qulaǵynyń ushyn ustap, dórekileý, qyryldaǵan daýyspen azan aıtty.

Azannan keıin Quzǵynbaev mıtıng ashyp, sóz sóıledi.

– «Aq týıeniń qarny jaryldy», alla alash balasynyń kózin ashty, hurrııat boldy,– dep bastady ol sózin. Sodan keıin alashorda komıteti qurylǵaly jatqany týraly, alashordanyń saıası maqsaty týraly qysqasha baıandady, onyń sózin Botagóz Kýznetsovqa týsindirip turdy.

– Sóz qazaqtyń jas zııalylarynyń bireýi, qazaq halqyn sýıetin aq jýrek, jas ýchıtel azamatymyz Sarybas Itbaı ulyna berildi!– dedi Quzǵynbaev ózi sóılep bop.

Botagózdiń qulaǵy selt ete qaldy. Sóıleýge joǵary shyǵyp, basynan bórkin alǵan Sarybasqa Botagóz qadala qaraı qaldy. Sóılerden buryn Sarybas aınalasyp kózimen sholǵanda, Botagóz ushyraı ketti. Botagózdiń shuqshııa qaraýyna dáti shydamaı Sarybas teris aınalyp ketti.

– Azamattar!–dap bastady Sarybas sózin,–bostandyq bizge ońaı kelgen joq, biz oǵan qıynshylyq arqyly, talaı ardaqty adamdarymyzdy sonyń jolynda qurban qylý arqyly áreń jettik. Bostandyq kýresinde azap kórip, qurban bolǵan ardaqty adamnyń bireýi – meniń ákem marqum– Itbaı Baısaqalov.

– Jalǵan!.. Ótirik!..– degen ashy daýysynyń qalaı shyǵyp ketkenin Botagózdiń ózi de sezbeı qaldy. Onyń daýysy kóptiń kóńilin bólip, kózi kórgender tańdana qarap, kórmegender: «Ol kim? Qaıda?» dep shýlap, kórmek bop antalaǵan jurt, toǵysqan qoıdaı ýıme-jýıme bop, birin-biri basyp kete jazdady.

Dýrlikken jurtty toqtata almaı Quzǵynbaevtyń daýsy qarlyqty. Sózin eshkim tyńdamaǵan Sarybas ańyryp turyp qaldy.

– Maǵan sóz!.. Maǵan!..– dedi Botagóz aıǵaılap.

Bul toptyń ishinde orys áıelderi bolmasa, qazaq áıelinen eshkim joq edi. Sondyqtan, Botagózdiń sóz suraýyn tańsyq kórdi me, bolmasa aty-jónin bildi me, áıteýir, bir top adam:

– Sóılesin!–dep shýlasty.

«Sóılesin» deýshilerdiń daýysy tutasyraq, qalyńyraq shyqty.

– Endi neǵyp tursyń?–dedi Kýznetsov Botagózge,– shyq, joǵaryǵa!.. Jaqsylap sóıle!..

Botagóz qorshaǵan qalyń topty kımelep, Sarybas turǵan bıikke shyǵa keldi de:

– Joldastar!– dedi aıǵaılap.

«Joldastar!» dep bastaǵan Botagóz aǵyn sýdaı aqtaryla jóneldi. Budan burynǵy bir mıtıngide Botagózdiń aýzyna sóz týspeı, boıy dirildegenin kórgen Kýznetsov, mynadaı sýyrylyp sóıleýin kórgende, óz kózine ózi senbedi.

Botagóz uzaq sóıledi. Unatpaǵan azshylyq tarap ketti. Unatqan kópshilik ornynan qozǵalmady.

– Joıylsyn patsha!–dep aıaqtady Botagóz sózin,– joıylsyn patshanyń asyrandy ıtteri!.. Joıylsyn Itbaı tuqymy!.. Jasasyn eńbekshi halyq bostandyǵy!

Botagózdiń bul uranyna ýn qosqan daýys aspannyń astyn kerip ketti.

3

Býrkitbaıdyń elinen kelgen aǵasy Serikbaı:

– «Ólgen artynan ólmek joq». Tiri kisige tirshilik kerek. Bul qys aıaǵy shubalańqylaý. Aýyldaǵy qara-quranyń azyǵy da taýsylýǵa jaqyn shyǵar. Biz endi, amanshylyq bolsa elge qaıtamyz, sen qaıtesiń, shyraǵym?– dedi Botagózge.

Bul kýnderi Botagóz Sovdeptiń qyzý jumysynda edi. Bolshevıkter partııasyna tilektes bop ótken ony Sovdep áıelder bólimine bastyq qyp qoıǵan. Ómirdiń talaı qıyn talqysynan ótkerilip, ysylǵan, ári saýaty ashyq Botagóz, sovettik jáne partııalyq isterge aralasqannan keıin, saıası basqarýshylyq jumystardy tez baýrap ketti. Qyzý istiń ýstinde erekshe bir qasıetin kórsetti ol, onysy ýgitshiligi, ýgit isine sheshendigi. Bul qasıetin kórgen Sovdep Botagózdi jıi uıymdasatyn mıtıngilerdiń kóbine paıdalanatyn boldy. Qazaqsha da, oryssha da sheshen sóıleıtin ol patsha ýkimetiniń, qanaýshy taptyń eńbekshi kópshilikke kórsetken qorlyǵyn óz basynan keshken mysaldarmen baılanystyrǵanda, tyńdaýshylaryn talaı ret jylatý haline keltirdi... Osyndaı iskerligin jáne janynyń adaldyǵyn kórgen partııa komıteti erekshe qaýlymen, kandıdattar qatarynan bir aılyq stajdan keıin, partııaǵa mýshelikke ótkizdi... Botagózdiń belsendiligi kýsheıe týsti...

Sondaı jumystaǵy Botagózdi Sovdep qalaı jibermek, ol qalaı ketpek!.. Botagóz osy jaılaryn aıtyp edi:

– «Óziń bil, shyraǵym!–dedi Serikbaı, oǵan,– al, tilim eken ıa at ótti sezim eken dep oılama! Men de, miniń myna serikterim de, shyn kóńilden aıtamyz, jýr bizdiń elge! Uly sózde uıattyq joq. Peterbor, Máskeý jaqta oıyńa saqtaǵan adam baryn estidik. Amandyq bolsa, ol jigittiń de elge qaıtatyn oıy bar kórinedi. Tym bolmasa, bizdiń elde sol jigit kelgenshe tura tur. Ne dep qarǵan deısiń; tar kezeńde joldas bolǵan adamnyń, óser mal, óser basymyz bar, seni bóten kórmespiz, shamamyz kelgenshe kýtermiz. Qalada qalam degen sóziń bir esepten jón sııaqty, biraq kóńilińe kelmesin, sen attyń qulaǵynda oınaıtyn er azamat emessiń, tómen etekti áıelsiń, myna zamannyń yńǵaıy belgisiz, jel ońynan tura ma, solynan tura ma? Jaman aıtpaı jaqsy joq, eger solynan turyp ketse, erkekpen ýzeńgi qatysyp atqa mine almassyń. Bizdiń elde, tym bolmasa, zamannyń beti bir yńǵaılanǵansha tura tur.

Botagóz óz sózderin, olar óz sózderin aıtyp, aqyry kelisimge kele almaǵan soń, Serikbaı da, onyń qasyndaǵylar da elderine qaıtyp ketti.

Patsha týskennen keıin kóp keshikpeı-aq saıası aǵymdardyń beti aıqyndaldy. Qazaq oqyǵandarynyń bolshevıkterdi jaqtaıtyndardan basqalary eki jikke bólindi, bireýi–alashordashyldar, ekinshisi– ýsh jýzshilder. Alashordashyldar men ýsh jýzshilder jıylystarda da, gazetterinde de ózara kerildesip jatady; sóz jýzinde ýsh jýzshilder bolshevıkterge beıim sııaqty, biraq is jýzinde baıshyl – ultshyldyq baǵyttaǵylar.

Bul qaladaǵy alashorda komıtetinde bastaýshy adamnyń bireýi Sarybas. Alashordanyń jıylystarynda ózgelerden kóp sóıleıtin, gazetinde kóbirek jazatyn sol. Jınalystarda, gazette jazǵan maqalalarynda patshanyń taqtan týsýin qýattap, patshany jamandap jazǵanmen, ishteı ol osy sózderine qarsy edi. Óziniń ishki seniminde ol monarhıst. Meıli qaı týri bolsyn, respýblıka degenge onyń qany uıymaıdy, onyń uǵymynda, respýblıka – anarhııa.

Sondaı uǵymdaǵy Sarybas patsha týskennen keıin, jalpy kópshiliktiń aý-jaıyna qarady da, monarhııany jaqtaýdan týser paıda joǵyn kórip, «zamanyń týlki bolsa, tazy bop bir shalyp qal» ádisine týsti, patshanyń týskenine ishteı jylaı otyra, kóptiń kózin boıap, «joıylsyn patsha!» dep aıqaılap shyǵa keldi.

Sarybastyń da, basqa alashordashylardyń da seskenetin adamynyń bireýi Botagóz boldy. Slabodka meshitiniń mańynda bolǵan mıtıngide Botagózdiń sóıleýin, sol sezden keıin bedeliniń kóterilýin kórgen alashordashyldar sol kýni keshke bolǵan jınalystarynda Botagóz týraly eki jaqty qaýly aldy: bireýi – shama kelse ony óz jaqtaryna qaratyp alý, ekinshisi – eger oǵan bolmasa – kózin joıý.

– Boıjetken qyz,– dep uıǵardy alashordashyldar,– sońyna ózimizdiń epti deıtin bozbalalardy salyp kóreıik, biri bolmasa, biriniń qaqpanyna neǵyp týspes eken. «Osy dámeli» deıtin alashordashyl bozbalalardyń tizimine Sarybas ta kirdi. Áýelgi jumsaǵan bireýler berekeli is shyǵara almaǵan soń, áıelge ári epti, ári juldyzymyn deıtin Sarybas, táýekel dep ózi atqa mindi. Kóp kidirmeı ol Botagózge bylaı dep hat jazdy:

«BOTAGÓZ!

Ózine jazǵan hattyń eń aldymen aıaǵyndaǵy podpısine qarap alatyn qyz ataýlynyń ádeti. Biz bozbalalar da, qyzdan hat alsaq sóıtemiz.

Osy hattyń aqyrynda meniń atym «Sarybas» turýy sizdi qaıran qaldyrar. Siz ashýlanarsyz da. Biraq sizden ótinishim: hatty laqtyryp tastamaı, ıa jyrtpaı tutas oqyp shyǵyńyz, sodan keıingi ókimińizge hat ta, men de rızamyn.

Biz qanymyz birte qazaqtyń balasymyz. Biraq baqytsyzdyǵymyzǵa qaraı ker zamanda týdyq. Daýyldy zaman birimizge birimizdi eriksiz soqtyqtyrdy. Oıda joq jerden biz bir-birimizben dushpandastyq. Bylaı qaraǵanda, bizdiń aramyz óte alshaq sııaqty, biraq qazaqta «taý taýǵa qosylmaıdy, adam adamǵa qosylady» degen maqal bar edi. Biz bir-birimizge jaqyndaı almas ek, eger nadan adam bolsaq. Shýkirshilik, ondaı kókireginde kózi joq adam emespiz. Men týraly sizdiń qandaı oıda ekenińizdi men bilmeımin, al siz týraly men, maqtaǵanym emes, ıa jaǵynǵanym emes, óte ýlken oıdaǵy adammyn.

Qazaqta: «dosyń da, dushpanyń da er bolsyn» degen maqal bar jáne «aqylsyz dostan, aqyldy dushpan artyq» degen maqal bar. Siz meniń tuqymymmen jaýlastyńyz, durys jaýlyq! Zańdy, adal da, ádil de jaýlyq! Sizdiń ornyńyzda bolsam, men de sóıter edim. Biraq sizdegi bir qatelik: tuqymdarymmen birge meni de jaý kórdińiz. Meniń oqyǵan adam ekenimdi, dýnııaǵa ádildik kózben qaraı alatynymdy uqpadyńyz. Mýmkin, meniń bul sońǵy sózime siz yzamen kýlýińiz: ádil bolsa soldattarǵa erip shyǵyp eldi nege shapty? Aǵalarymdy nege ustatty? Keshe sot kezinde aıyptylarǵa nege bolyspady?» dep oılaýyńyz.

Oılańyz!.. Kýdiktenýińiz durys. Meniń jalǵyz-aq aıtarym: zaman tolqyn, adam jańqa eken, tolqyn qalaı qaraı bettese, yqtııaryńnan tys sen de solaı aǵady ekensiń. Meniń halim sol janqadaı boldy. Nanyńyz, nanbańyz – yqtııaryńyz: ishteı, men ákeme emes, tuqymdaryma emes, sizge, sizdiń tuqymdaryńyzǵa bolystym. Meniń aıybym: «osylaımyn» deýge batylym jetpedi.

Mine, endi, mynadaı bostandyq zaman týdy. Ezilgen qazaq halqynyń jyǵylǵan shańyraǵyn kóterip, ýıin tigip jatyrmyz, ol – alashorda. Siz, «bıtke ókpelep tondy otqa saldy» degendeı, meniń tuqymyma, maǵan ókpelep, kópten bólinip, áldekimderdi saǵalap jýrsiz. Ashý ne istetpeıdi, biraq oılansańyz, munyńyz jol emes. Qazaqtyń qalyń buqarasynan shyqqan siz sııaqty jón-joba biletin qyzy barmaqpen ǵana sanarlyq. Sizdeı qyz alashordaǵa óte qajet. Sonymen bul hatta, alǵashqy ótinip aıtaıyn degenim: qaıtyńyz raıdan! Tastańyz ashýdy! Qaryndas bop qatarǵa kirińiz! Qushaq jaıyp, qarsy alamyz!

...Basqa aıtar sózderim de kóp edi, bárin bir hatqa qalaı syıǵyzaıyn. Bul hatym –bozbalanyń emes, aǵanyń haty.

Jaýap kýtem!

Sarybas».

Osylaı biraz ýaqyt ótti. Qar erip, ala-sapyran bola bastady. Sarybas Botagózden jaýap hat almadym demeı taǵy da eki-ýsh hat jazyp, jolyǵýyn, sóılesýin ótindi. Ishki syry berik Botagóz bir kezde: «jolyqsam, sóılessem qaıtedi? Men oǵan aldanatyn kisi emes, nem ketedi?» dep oılady. Eger apreldiń orta kezinde Orynbor qalasynda alashordanyń jıylysy shaqyrylyp, Sarybas coǵan jýrip ketpegende, Botagózben bir kezdesýge kezdesetin edi.

Orynbordaǵy jıylystyń qaýly-qararyn alashorda gazetteri jarııalap jatty. Ol qaýly-qararlardyń baıshyl-ultshyldyq, sarynda jasalǵandyǵyn áshkerelep, Sovdep gazetteri shyqty. Sovdeptiń jıylystarynda da alashordanyń qaýly-qararlary sóz bop, kertartpalyǵy, revolıýtsııaǵa, halyq tilegine qaıshylyǵy aıtylyp jatty. Bul sizderge Botagózdiń qulaǵy qandy. Onyń ýstine Asqardan kelgen hattardan da alashordany jamandaý az bolǵan joq.

Orynbor jıylysyna ketkender qaıtyp oralǵansha qar ketip, kók shyqty; aǵashtar japyraqtandy. Orynbordan kele Sarybas Botagózdi taǵy da aınaldyrdy, taǵy da jolyǵýyn ótinip hat jazdy.

Qar ketip, jer qaraıa, Botagózdiń bir daǵdysy: kýn saıyn Temirbek pen Býrkitbaıdyń qabyrlaryna barý edi. Qabyr qalyn, ormandaǵy musylmandar zııaratynda. Botagóz qabyr kýzetshilerine sóılesip, jas qabyrdyń mańyna aǵash, gýl ektirdi. Keshikpeı ornatqan jas aǵashtar japyraqtandy, gýlder sheshek atty. Jas qabyrlarǵa osyndaı kórik berýmen qanaǵattanbaı, Botagóz tasshy taýyp alyp, Temirbek pen Býrkitbaıdyń aty-jónderin tasqa qashatty da, eki qabyrdyń aralyǵynan ornatty.

Bir kýni Botagóz Sovdepte kýndizgi qyzmetin atqaryp bop, páterine kep tamaqtandy da, kýndegi daǵdysymen qabyrǵa jóneldi.

Botagóz aýrýhana baqshasyn aınalyp, qabyr jaq shetki buryshyna óte bergende, buryshtyń ekinshi qabyrǵasynan bireý qaqyrynyp qaldy. «Bul kim?» degendeı Botagóz jalt qarasa, Sarybas.

– Salamatsyz ba, Botagóz?–dedi Sarybas qolyn usynyp (Botagóz qolyn berdi).– Taǵdyr degen tamasha-aý, oıda joqta bizdi kezdestirýi-aı, shirkinniń!

– Ókinishińizbe, bul?– dedi Botagóz qolyn alyp.

– Joq, Botagóz, qýanyshym? Nege ókinem? Kópten bergi tilegim emes pe, bul! Jolymdy tosty dep oılamańyz, ımandaı shynym: qyrda týyp, qyrda ósken adammyn; jaz shyǵyp, jer kóktegen soń, qyrdyń balasy qalaǵa syıa ma? Kýnde osylaı, qaladan dalaǵa shyǵyp, kókirek kere dem alatyn ádetim edi. Býgin osy jaqqa birinshi shyǵýym edi, taǵdyr sizge kezdestirdi. Munysy – ádildik. Endi, uıat ta bolsa, jan surasamyz ba: jol bolsyn? (Botagóz ýndemedi.) Álde, men sizge bóget boldym ba?

– Men sizge bóget boldym ǵoı deımin.

– Nege?

– Saıahatqa shyqqan adamnyń joly jalpaq.

– Sizdiń jolyńyz she?

– Meniki sýrleýlengen daǵdyly jińishke jol. (Botagóz kýrsingendeı boldy.)

– Qandaı, qaıda?

– Qabyrǵa!

– Qabyrǵa? Qabyrǵa!.. Qabyr!..– dedi Sarybas daýysyn qubyltyp, týsinbegensip. Botagóz ýndemedi.– A... bildim... Jańa uqtym!..

– Uqsańyz sizge ulyqsat. Hosh bolyńyz.

Botagóz jónele berdi. Botagózdi bulaı kelmes dep oılaıtyn Sarybas, onyń mynadaı ıiniń jumsaqtyǵynan dámelendi, ony buryn qatty minezdi qyz dep sanaıtyn ol, bul jumsarýyn, hattarynan shyqqan nátıjege jorydy.

– Ǵafý etińiz!–dedi Sarybas, Botagózdiń artynan ere sóılep,– eger ulyqsat etseńiz, men sizdi uzatyp keleıin.

– Rahmet, ózim de baram. Kýnde baryp jýrgen oryn.

– Joq, endi, siz renjimeńiz. Sizdi bulaı jolyqtyrmaǵaı em, al jolyqqan soń jalǵyz jiberýim adamshylyǵyma min bolady. Sizge serik bolýdan basqa oıym joq. Baratyn jerińizge aparyp qaıtý boryshym!

Toqtamaǵan Botagózdiń ruqsatyna qaramaı, Sarybas qatarlasa jóneldi.

Qabyrdyń baqshasyna jetkenshe olar berekeli sóz sóılesken joq. Sarybas jalpaqtap ol-puldy aıtqan bolady, Botagóz oǵan salqyn, sarań ǵana jaýap beredi.

Qabyrdy aınala keń qorshaǵan kirpish dińgekti, tamyr torly sharbaqtyń ishinde, qabyr aralarynda ósken orman óte qalyń edi. Jol qabyrlardyń arasymen jýredi. Temirbek pen Býrkitbaıdyń qabyry bir jaq týkpirde, jolsyz shytyrmannyń arasynda.

Qabyr ormanyna kire, Botagózdiń kóńiline Sarybastan qaýip paıda boldy. «Saq bol!» degen edi oǵan Sovdeptegi joldastary, «jaýlaryń qapyńdy taýyp óltirip ketpesin!» «Osy Sarybas, oıda joqta qalaı kezdesti?– dep oılady Botagóz, joldastarynyń saqtandyrýy esine týsip,– bul munda nege erip keledi ?»

«Saq boldy» oıyna alyp, Botagóz qaltasynan revolverin tastamaıtyn edi. Oıyna qaýip kirgen ol Sarybasqa bildirmeı, qaltasyn sıpap edi, joq!.. Úıinde qalyp qoıypty.

Onyń qaýpi kýsheıdi. Tamyrlaryna sýyq qan jýgirdi. «Osy aradan keıin qaıtsam qaıtedi?» dep oılady ol. Biraq qaıtpady: nedáýir ilgeri suǵynyp baryp qalǵan, sodan qaıtam dese, Sarybas: «nege?» demeı me? Oǵan ne jaýap aıtady?

«Táýekel!– dep bekitti Botagóz tolqyǵan oıyn,– maǵan bul ne isteıdi? Myltyǵy bolmasa, jekpe-jekke maǵan bunyń shamasy kele me?»

Osy oıdan keıin iligeri jýrisin bógemegen Botagóz bildirtpeı, Sarybastyń eki qolyn ańdydy, eger qaltasynan myltyq sýyratyn bolsa, buryn qımyldaýdy maqul kórdi.

Olar qabyr basyna keldi. Topyraǵy torqalanyp, gýldenip turǵan qabyr!.. Aınala saıraǵan qus!.. Meıirlengen tabıǵat!..

Jas qabyrdyń bul saltanatyna Sarybas tańdanǵan, tamashalaǵan boldy. Botagózdiń oıy Sarybasta, kózi qolynda. Seziktengen saıyn Botagózge Sarybastyń kóz qaraýy, bet qubylysy, dene qımyldary kýdiktendire týsedi.

– Al, Botagóz!– dedi Sarybas qabyrlardy aınala sholyp kórgennen keıin.– Endi birdeme demeımiz be?

– Ne deımiz?

– Duǵa-muǵa oqymaımyz ba?

– Men duǵa bilmeımin.

– Meniń eptep «qulqýalda» qaıyratynym bolatyn edi. Otyryńyz, musylman balasymyz ǵoı, bilgen birdememizdi aıta keteıik.

Sarybas jasyl shóptiń ýstine tizerleı otyra ketti. Botagóz turyp qaldy.

– Nege otyrmaısyz!

– Siz oqyǵyńyz kelse oqyńyz. Bul kisiler menen duǵa tilemeıdi.

Botagózdiń sózin zildi, keskinin salqyn kórgen Sarybas:

– Unatpasańyz qoıdym!–dedi de týregeldi.– Endi qaıtamyz ba?

– Árıne, sýıtemiz.

– Myna syrt jaq jazyq dala, soǵan qaraı shyǵyp, boı kóterip qaıtsaq qaıtedi?

– Siz baryńyz! Meniń jumystarym bar edi.

– Ólmeı jumys bite me? Býgingi qyzmet aıaqtalǵan joq pa?

– Bizge qyzmet ýshin kýni men týni birdeı.

– Sonda da, uzaq qydyrmasańyz da, syrtqa shyqpaı-aq, anaý bir kódeli alapta az otyryp, dem alsaq qaıtedi?

– Men sharshaǵam joq.

– Opyr-aı, qaryndasym-aı, boıyńdy menen aýlaq qylýǵa ant ishkenbisiz? Hattaryma jaýap bermeýmen ǵana qoımaı, betpe-bet kóriskende de shıyrshyq atasyz, munyńyz qalaı?

– Syrlasýdyń orny bul ara emes qoı deımin, reti kelse qalada sóılesermiz. Qalasyz ba? Qaıtasyz ba?

– Siz she?

– Men qaıtam.

– Baryńyz, onda!

Jýre berýge Botagóz seskendi. Sarybasty ala ketkisi keldi.

– Qalam deseńiz erkińiz. Biraq manaǵy «aparyp qaıtamyn» degen sózińiz qaıda?

– Ózińizge paıdaly jaǵyn ǵana ustaıdy ekensiz ǵoı, meniń sózderimniń?

– Sizge solaı kóringen shyǵar, biraq menińshe, adamǵa ýáde qymbat qoı deımin. Qalam deseńiz qalyńyz, men kettim.

Botagóz jónele berdi. Odan basqanyń arqaýyn tappady. «Táýekel!– dep oılady ol,– ne de bolsa kóreıin!»

– Toqta!–degen sóz artynan shymyrlaý shyqqanǵa Botagóz jalt qarasa, Sarybas tórt-bes adymdaı jerde tý syrtynan nagan usynyp tur. Botagózdiń jýregi attaı týlap, kózi qaraýytqandaı bop ketti. Biraq ol esinen tanbaı, aqylyn tez jınady da:

– Bul oıynyńyzǵa jol bolsyn?–dedi denesin betpe-bet buryp.

– Áleı bolsyn, sulý qyz!–dedi Sarybas sazaryp,– turyńyz, anaý eki qabyrdyń arasyna!

– Sebep?

– Ol suraýyńyzdyń jaýabyn nagan aıtady. Ras aıtam, turyńyz!

– Endigi bozbalanyń ázili osyndaı boldy dep edi deseńizshi! Aıtar jaýabyn nagan osy arada-aq aıtsyn!

– Sulý qyz!.. Surqııa qyz!.. Oryndańyz, buıryǵymdy!

– Oryndamasam she?

– Ekiniń biri.

– Bireýi atý!.. Bireýi she?

– Sonyń ýılesi bolady da.

– Qandaı?

– Jatý!

– Atqan soń, árıne jatady, týregep turmaıdy.

– Atpaı da jatý bar shyǵar.

– Qandaı?

– Oılańyz!

– Á-á!.. týsindim! Sońda? Qutylý?..

– Árıne!

– Ońbaǵan!.. Buzyq!..– dedi Botagóz ekpindi daýyspen,– «adammyn» degendegiń osy ma! Saǵan teńeıtin aıýan jaq! Qapymdy taptyń, at, dushpan!..

– Tilegińdi oryndaıyn: ýsh kegimdi atap, bir oqpen alam (Botagózdiń jýreginen kózdedi): biri – ákem Itbaıdyń kegi, ekinshi – talanǵan mal men mýlkimniń kegi, ýshinshi – ózimniń...

«Ózimniń» degen sózdi sozbaqtap aıaqtaı bergen Sarybastyń qolyndaǵy nagan ushyp kep ketti. Ol shoshynyp jalt qarasa, arqasyn taıaı turǵan taldyń arasynan bireý ózine nagan usynyp tur, qaryna jarmasqan bir myqty ýys etin ezip barady.

Ne bolǵanyn bilmeı qalǵan Botagózdiń mańdaıynan shyp-shyp ter shyǵyp ketti. Ol tal arasyna qadala qaraı qaldy.

– Baýyrym! Botam!–degen sóz malyndy onyń qulaǵyna. Tanys daýys! Baltabektiń daýysy!..

Botagóz ilgeri umtylǵanda, qaýǵa qara saqaldy bir adam, bileginen ustaǵan Sarybasty qulaq-shekeden qoıyp qap ushyryp jiberdi de, qushaǵyn jaıa umtyldy. Botagóz kópten kórmegen aǵasynyń daýysynan basqa, eki kózi men murnyn ǵana tanydy.

Ekeýi qushaqtasyp, uzaq kóristi. Botagóz aǵyl-tegil jylady. Biraq, ol qaıǵyǵa pisip-qatqandyǵyn kórsetip, Baltabakteı egilgen joq.

Baltabektiń qatty urǵan judyryǵynan esi aýytqyp, qulaǵy bitip qulaǵan Sarybas eseńgiregen esin azdan keıin jınap, tóńiregine qarasa, qasynda nagandy qolyn tómen týsirip Kýznetsov tur, Botagózben bireý kerisip jatyr. Kóriskenniń kim ekenin ol jobalaı almady: jýdeý kıimdi, qaba saqaldy bireý. Esin jınaǵanmen Sarybas qulaǵan ornynan qozǵalmady, atylǵan qasqyrdaı zildene qarap, qyrynan jatty.

Sarybasqa «qozǵalma!» degendeı ara-tura alara qarap qoıǵan Kýznetsov kórisken týysqandarǵa jubatý sóz aıtty, olar qushaqtaryn jazdy.

– Oıpyraı, mynaý jatqan shaıan sary kim edi?–dedi Baltabek Sarybasqa tónip.

– Itbaıdyń balasy Sarybas,– dedi Botagóz.

– Itbaı týgil Shoshqabaıdyń balasy bolsań da joqtaýyńdy bir-aq asyraıyn!–dep Baltabek umtyldy.

– Sabyr!– dedi Kýznetsov ara týsip,– biz burynǵydaı qurǵaq qol emespiz. Bizde qazir tergeýshi, sot bar.

– Qap!– dep Sarybasqa tistene bir qarap, ashýly keskinin shuǵyl jadyratqan Baltabek, saǵynǵan qaryndasyn qaıta qushaqtap, aǵalyq, baýyrmaldq meıirimmen qaıta sýıdi.

4

1916 jyldyń kýzinde Qotyrkól qalasynyń buzylǵan abaqtysynan qashqan Amantaı joǵalyp ketti. Qashyp shyqqanyn estigen jurt, onyń qaıda ketip, qaıda turǵanynan týk habar bilmedi. Itbaı tuqymdary ony ashyq ta, jasyryn da izdetti. Bul habar ýezdik, gýbernııalyq mekemelerge de jetip, olar Amantaıdy basyna bes myń som báıge tigip, ashyq izdetýmen qatar, bir gýbernııada neshe bolys bolsa, sonyń bárine tyńshy taratty. Qaladan da, daladan da timiskilenbegen jer qalmady, biraq joq!..

Jabaıy halyqtyń kóńiline basqasha oı keldi: «Kókke ushqan joq, jerge sińgen joq, qaıda ketedi sonda?»–deıtin olar,– áı, dáýde bolsa «Itbaı tuqymdary ony qamaýda óltirip jiberip, jurttan qoryqqannan qashyp ketti degen habar taratqan shyǵar».

Sonsha izdeýge týsip, kózden ǵaıyp bolǵan Amantaı joǵalǵan da joq, onsha uzaqqa qashqan da joq. Qotyrkóldiń abaqtysyn buzyp shyqqan adamdardyń, qurýly myltyq, kók týtin astynan aman qutylǵan bir top bólegimen ol sol týni Meńireý qaraǵaıyna baryp jetti de, sondaǵy bir bekiniske panalady. Ol birneshe kýn Meńireýde jatyp, jan-jaǵyna astyrtyn habarshy salyp kórip edi, qaı jaqtan bolsa da, kóterilisti patsha ýkimeti qyryp-joıyp basqandyq habary keldi. Jalǵyz-aq «Amankeldi toby áli de arpalysyp jatyr deıdi» degen emis-emis habar estiledi, biraq ol da anyq emes, kómeskileý habar. Bul aradaǵy eldiń endi bas kóterýge shamasy kelmeıtinin baıqaǵan Amantaı, «endi qaıtemiz?» dep joldastaryna aqyldasty.

– Bári bir ólim,– desti bireýleri,– bul patshanyń qol astynan shyǵyp kete almaımyz, qaıda barsaq ta bizdi taýyp alady. Odan da osy aradan tyrp etpeıik, qoldan kelgenshe býldireıik, qalalardy órteıik, óshikkendi óltireıik, talaıyq, sóıtip shamadan ketkende ajal tuzaǵyna moıyn usynaıyq.

– «Taz ashýyn tyrnadan alady»,– desti bireýler,– bizdi qolǵa týsire almaǵan ýkimet bizdiń jazyqsyz jaqyndarymyzdy qysady. Endi osy azapqa salǵanymyz da jeter. «Báıgege tikken bir moıyn» degendeı, bizdiki beınetke de, ajalǵa da kóngen bas. Qolmen istegendi moıynmen kótereıik, nesine bolsa da shydap, óz erkimizben qolǵa týseıik.

Bireýler taǵy birdemelerdi aıtyp dańǵaza bolǵanda, ýndemeı oıda otyrǵan Amantaı Asqardy joqtady. «Bárekeldi-aı!– dep ókindi ol,–qol qaıratyn kórmesem de, til qaıratyn kóp kórip em, qysylǵan jerde taıanyshym edi. Aqyl taýyp berer me edi, qaıter edi, átteń, bolmady-aý!»

Acqar týraly oılaǵan Amantaıdyń esine, onyń «patsha uzaq jasaı almaıdy, qulaıdy» degen sózi týsti. Bul oıyn ol joldastaryna aıtyp edi, bireýler: «sol qashyp ketken qoıan jýrek nemeniń sózi ne, ózi ne!.. Onyń qý tilmen quraq organy ne kerek!» dep Asqardy sókkenmen, endi bireýleri, Amantaıdan Asqardyń «patsha týsedi» degen dálelderin tyńdaı kele, «jany bar sóz eken,– desti,– sózderi kókeıge qonyp tur. Sol jigit bilmeıtin jigit emes sııaqty da, osyny oılynyıyqshy!»

Oılana kele olardyń toqtiǵany: «shydaıyq, jasyrynaıyq! Kýteıik, baıqaıyq!..»

Bul topta Kerekýden kelgen biraz jigit bar edi.

– Ózgemizde jasyrynýǵa syımaıtyn qansha ýlken boı bar,– dedi sonyń bireýi,– qaıda bolsa sonda boı tasa qyla bermeımiz be? Syımaıtyn boı myna–Amantaıdiki. Bárimiz jınalyp sonyń boıyn jasyrýǵa tyrysaıyq.

– Sypaıylamaı syıymdy sózińdi aıtsaıshy, ádemi sózden qaısymyz ashtan óleıik dep otyrmyz,– dedi bireý.

– Shydasaıshy!–dedi anaý,– men de betaldy qula-dýzge ulaǵyp otyrǵan joq shyǵarmyn, kózdep otyrǵan nysanam bolǵan soń aıtyp otyrǵan shyǵarmyn.

– Aıt, nysanań bolsa!

– Meniń aıtaıyn degenim: men ózim Kerekýdikimin. Jasymnan parohodta jumys istedim. Naq meniń ózime tıe qoıatyn eshkim de joq edi, parohodtaǵylardy soldatqa almaıtyn da edi; aýyldaǵy inim iligip, sonyń namysyn jyrtam dep kózge týstim de, qýǵynǵa ushyraǵan soń osynda qashtym. Parohodta meniń jan aıamas kóp dostarym bar. Amantaı solarǵa barsa, olar bul kisini saqtaı alady, jáne moıny qashyq jer, bul kisini ol jaqta tanıtyndar joq.

Kópshilik osy aqyldy maqul kórgen soń Amantaı kóndi. Aqyldasa kele árkim .«seziksiz» degen jerge panalaı turýǵa uıǵaryp, Meńireýden bári de bytyrasty.

Kerekýdiń jigiti Amantaıdy óz jerine bastap alyp bardy. Kereký prıstanyńda jýrgen jumysshylar Amantaıdy estigen eken, jáne ol týraly neshe týrli ertegiler tarap, ony bir kórýge bári de qumar eken.

Olar Amantaıdy asa qurmetpen qarsy aldy. Shamalarynan kelgenshe jaýǵa bermeske ant ishisti.

Prıstanǵa jumysshy bop ornalasqan Amantaıǵa burynǵy jumysshylar jumys istetken joq.

– Jumysshy atyn alyp aramyzda jýre ber,– desti olar,– janyńdy qınama, bir seni bárimiz jabylyp asyrarmyz.

1916 jyldyń aıaǵynda, 17 jyldyń basynda Kerekýde turyp qalǵan Amantaı patshanyń týskenin prıstanda estidi. Ol keshikpeı joldastarynan ruqsat alyp, eline qaıtty. «Patsha týsipti!» degen laqap bolmasa, eldiń qalpy baıaǵydaı eken: baıaǵy bolys – bolys, bı – bı, eńceci kóterilgen kedeı joq. Aýylda ózi óndirer is joǵyn kórgen Amantaı sol kezde «Asqar da, .Botagóz de Ombyda deıdi» degen habar estip, atpen týra Ombyǵa jýrip ketti. Bul maıdyń bas kezi edi.

Ol Ombyǵa barǵan kezde, qalada Sovdeptiń oblystyq jınalysy ashylǵaly jatyr eken, soǵan barǵan onyń, aldynan kýtpegen eki oqıǵa kezdesti.

Birinshi oqıǵa: jınalysqa ókil bolyp, Aqmola oblysynyń ár ýezinen birtalaı qazaqtar da kelgen eken. Olardyń bári de tanysa kele, Amantaıdy bile ketti. Qoshemetpen qarsy alǵan olardyń kózine qaraǵanda, 1916 jyldyń oqıǵasyna baılanysty Amantaıdyń qımyl-qaıraty týrasynda el arasyna ertegi sııaqty, neler ǵajap keńester tarap ketken, el ony erteginiń, «oq ótpeıtin, qylysh kespeıtin», eshbir qaýipten seskenbeıtin «kózsiz eri» kórip alǵan. «Sondaı Amantaı kep qaldy» degen soń, ony kórýge qumartýshylar kóbeıip ketti. Birden birge taraǵan habar jınalysqa kelgender týgil, qala halqynyń arasyna da tez tarap, kórgisi kelgender Amantaı týsken páterdiń esigin bosatpady. Kelip-ketýshiler sondaı sapyrylysyp jatqan bir sátte áldekimniń bas salyp moınynan qushaqtaı alǵanyn Amantaı ańǵarmaı da qaldy. «Bul kim?!» dep oılaǵansha.

– Qaıdan keldiń, naǵashy-aý?.. Óńim be bul, týsim be?–degen, jasqa býlyqqan áıel daýsy shalyndy onyń qulaǵyna. Botagóz daýsy sııaqty bop ketti oǵan bul daýys. Ras sol eken. Atyn ár ýaqyt jýreginiń jyly týkpirinde saqtap, biraq qaıda ekenin, ne halge ushyraǵanyn bile almaı, sary ýaıymda jýrgen Amantaıdyń qýanyshynda, Botagózdi kórgennen keıin shek bolǵan joq. Jylaý-syqtaýy aralasqan uzaq amandyqtan soń surasa, Botagóz Sovdeptiń gýbernalyq jınalysyna ókil eken. Amantaıdyń kelgenin ol Kýznetsovtan estipti. Ol gýbernalyq Sovdeptiń jaýapty qyzmetinde eken. Amantaıdyń kýtpegen bir oqıǵasy – Botagózben osylaısha kezdesýi.

Ekinshi oqıǵa, gýbernalyq Sovdepten jınalysqa qatynasýǵa mandat alǵan Amantaı, Botagózdi ertip jınalys bolatyn ýıge barsa, regıstratsııa jumysyn basqaryp, ózine málim Petka Groza otyr!.. Ajyrasqan eki jyldyń ishinde keskin-keıpine kóp ózgerister kirgenmen, Amantaı ony jazbaı tanydy da, Botagózden de beter bas sap qushaqtap, baýyryna qatty qysty. Groza onyń keskinin jatyrqap qalǵan eken, sondyqtan, alǵash «bu kim?!», «bunysy nesi?!» degen tańdaý onyń da oıyna kire qalǵanmen, mana kep bilisken Botagózdiń:

– Ved on, moı dıadıa je, Anton Petrovıch!.. Eto on– rýkovodıtel narodnogo vosstanııa v Kokchetave v 1916 godý!.. On je, dıadıa Amantaı!.. –degen sózinen qushaqtaýshynyń kim ekenin týsine ketti.

Qushaqtary qaıta aıqasyp, saǵynysqan jýrekter maýqyn basqannan keıin, Botagózdi dáneker ǵyp, aıyrylǵannan beri bastarynan ótken oqıǵalardy qysqasha baıandap shyqty. Amantaı jaıy bizge málim. Al 1916 jyly Amantaıdan bólinip, Omby bolshevıkterinen nusqaý alýǵa kelgen Groza qapyda jandarmerııanyń tuzaǵyna iligip, Fevral revolıýtsııasyna deıin abaqtyda otyrypty. Revolıýtsııa kýnderi bosanǵan ol, Sovdeptiń, áskerı bóliminde qyzmette eken.

5

Sovdeptiń oblystyq jınalysy Rossııadaǵy saıası hal-jaıdy, onyń ishinde osy oblystaǵy saıası hal-jaıdy qoryta kep, aldaǵy kýnde Sovet ókimetin kýsheıtý ýshin, Sovet ókimetine qarsy kýshterge uıymdasqan soqqy berý ýshin birneshe shara qoldanýǵa qaýly jatady, sonyń bireýi – qoldaǵy kýshti, ásirese basqarýshy adam kýshin jer-jerge bólý. Osy bólimde, Aqmola oblysyndaǵy alty ýezdiń bireýiniń ortalyǵy – N... qalasyna ýezdik partııa komıtetiniń sekretary bop Kýznetsov, ýezdik revkomnyń bastyǵy bop Amantaı, ýezdik komsomoldar komıtetiniń sekretary bop Botagóz taǵaıyndaldy.

Jıylystan keıin Kýznetsov, Amantaı, Botagóz – ýsheýi birge qaıtty. Jolda olar Qyzyljarǵa týsip, sodan ári N... qalasyna atpen ketpek boldy. Amantaı Qyzyljardaǵy Botagózdiń páterine týsti.

Botagózdiń atyna Asqar men Kenjetaıdan birneshe hattar kelgen eken, ekeýi de Botagózge revolıýtsııadan alǵan qýanyshtaryn aıta kep: «tez qaıtarmyz, bizdi Qyzyljarda tos, basqa jaqqa ketip qalma» dep jazypty. Bul hattardy oqyǵan Botagóz qynjyldy. Óz oıyna salsa, onyń Asqar men Kenjetaıdy tosqysy keledi.

Amantaıdy ákem dep sanaıtyn Botagóz oǵan «Asqardy tosam» deýge aýyl ádetin saqtap uıalady, biraq bul tuıyqtan ony shyǵaratyn jol – Kenjetaı.

Botagózdiń «Kenjetaıdy tosaıyn, keıinirek bararmyn» degen sózine Amantaı kóndi, Kýznetsov kónbedi.

– Seniń kýtem degeniń jalǵyz Kenjetaı ǵana emes,– dedi Kýznetsov Botagózge, qaljyń men shynyn aralastyra.– Óıdep aldama Kenjetaıdy kýtetiniń ras, biraq sen Asqardy da kýtesiń.

– Asqardy?!– dedi Amantaı tańdanǵan daýsyn kóterip. Baıaǵy aırylǵannan Asqardyń qaıda ekenin ol bilmeıtin edi. Botagózden suraýǵa: «aman bola qoısa jaqsy, eger jaman bolsa, balanyn, jarasyn tyrnaǵandaı bolarmyn» dep qaımyqqan edi.

Kýznetsov Amantaıǵa Asqar týraly barlyq bilgenin aıtyp:

– Endigisin Botagóz sóılesin,– dep Botagózdi ıegimen nusqap, Amantaıǵa kózin qysty. Botagóz Amantaıdan uıalyp, tómen qarady.

– Partııanyń, sovettiń tártibi qatty,– dedi Kýznetsov az qaljyńdap otyryp,– jıylystyń qaýlysyn buzýǵa, sovetti, partııany tanıtyn, olarǵa baǵynatyn adamnyń haqysy joq. Qaýly oryndalady. N... qalasyna attanamyz. Sýıgen jigit sýıgen qyzyn taýyp alýǵa tıisti. Botagóz Asqarǵa ketken jón-jobasyn aıtyp hat jazsyn jáne osy páterine de baratyn jerimizdiń adresin tastap ketsin. Sol adrespen ol izdep kelýge tıisti.

Qyzyljarda tosýǵa mýmkinshiligi bolmaıtyn bolǵan soń, Botagóz Asqar men Kenjetaıǵa hat jazdy, jáne «eger hat qoldaryńa tımeı qalatyn bolsa, osy adreske soǵady ǵoı» dep oılap, páter ýıine de Asqar men Kenjetaıǵa arnap hat tastady...

Olar N...ǵa jýrip ketti.

Kenjetaımen qoshtasyp, Petrogradtan shyqqan Asqar temir joldyń tártipsizdiginen jolda jıyrma shaqty kýn jýrip, Qyzyljarǵa keldi de Botagózdiń ornyn sıpady. Kórýge ańsap kelgen Botagózdiń ketip qalýy jalyndaı shalqyǵan onyń qýanyshyn sý sepkendeı basty, semirgen kóńili jýdedi.

Ortalyq partııa komıtetinen onyń alǵan joldamasy Ombynyń Aqmola gýbernııalyq partııa komıtetine adrestengen edi. Ol endi ne qylaryn bilmedi. Ombyǵa barý ma? Botagózdiń sońynan ketý me?

Partııa tártibi qatty. Oıy tolqyǵanmen, Asqar tártipten asa almady. Ol, tez baryp, N...ǵa komandırovka alý ýshin Ombyǵa jýrip ketti.

Bul kez, kontrrevolıýtsııanyń asa qatty qımyldap jatqan kezi edi. Ombyda «Sibirdiń ýaqytsha ýkimeti» degen qurylyp, revolıýtsııaǵa qarsy barlyq kýsh sonyń mańaıyna jınaldy.

Sol kezde gazetterde Bazarhan, Madııar sııaqty baıshyl-ultshyldardyń alashorda degen uıym ashýǵa kiriskeni, ol uıymnyń baǵyty – revolıýtsııaǵa qarsy ekeni málim boldy. Ombyda alashordanyń oblystyq komıteti quryldy.

Revolıýtsııaǵa qarsy bul kýshter revolıýtsııalyq kýshten Ombyda basym edi.

Asqar Ombyǵa barǵan shaqta, Ombydaǵy partııa komıteti revolıýtsııalyq kýshti kóbeıtýge bar yntasyn sala istep jatqan.

Osyndaı halde barǵan Asqardy Obkom tez bosatpaı, uıymdastyrý jumysyna biraz paıdalandy da, N...ǵa komandırovkany bir-eki aıdan keıin ǵana berdi.

Asqar N...ǵa kelse, Botagóz elge komandırovkaǵa ketip qalǵan eken. Qalada az kýn bop, Amantaı men Kýznetsovtyń jumysyna járdemdesken ol, Botagóz elden tez orala qoımaǵan soń, «men de aralap keleıin» dep elge shyqty. N... ýezinde orys pen qazaqtiki aralas 40 shaqty bolys bar edi. «Qazir Botagóz sol bolysta shyǵar» degen jobamen ol atalǵan bolysqa barsa, Botagóz odan áldaqashan ketip qalypty. «Pálen jaqqa ketti» degen jónge Asqar da jóneldi.

Osy qalyppen Asqar Botagózdiń sońynan aıdan artyq ýaqyt sonarlap, mezgegen orynnan tap basa almaı-aq qoıdy.

Botagózdi sońynan qýa jýre, ózi de mindetti qyzmetin atqara jýre, Asqar Botagóz týraly eldiń pikirin de baıqastyrdy. Botagóz týraly el aýzyndaǵy sóz: «Aty áıel demese, erden artyq», «Shirkinniń jibekteı sozylǵan minezi-aı!», «Jap-jas bola tura, salmaqtysyna ne berersiń!», «Oqyp ta qalǵan qyz eken, zań-zakonge jýırigi-aı, sabazdyń!», «Aıyr kómeı, jez tańdaı degen osy shyǵar! Shesheni-aı, shirkinniń! Sóılegende sýdaı aqtarylady, erni ernine juqpaıdy! Mundaı da tilmar adam bolady eken!», «Ózi áli kýıeýge shyqpaǵan qyz deıdi. Qandaı jigittiń mańdaıy jarqyrap tur eken, muny alýǵa!..»

Eldiń halinen Asqardyń baıqaǵany: aýyldaǵy ákimderdiń kóbi sońǵy kezge sheıin baılar bop kelgen eken, jýyq arada ýezdik Sovdep saılaý shaqyryp, bolystyq jáne aýyldyq revkomdarǵa kedeılerdi, ásirese, maıdannan revolıýtsııalyq rýh ákelgenderdi otyrǵyzypty. Ózderinen ákimdik ketetinin kórgen baılar ýezdik Sovdeptiń ókilderiniń kózin boıap, ózderine jaǵymdy, tilin alatyn, quıyrshyq, pysyqsha kedeılerdi revkomǵa saılatypty. Ondaılar saılanǵan jerde kedeılerdiń ýkimetke tartatyn alym-salyǵy áli baıaǵydaı. Baılardyń kóbi ádis-aılamen salyq tólemeıdi. Malyn jasyrý baılarǵa salt bolǵan: tórt týlikten myńdaǵan qarasy bar baılardy bolystyq revkomnyń tiziminen tekserse, ondaǵan ǵana mal jazdyrǵan, áıtpese, o da joq, birneshe baılar bolystyq revkomnyń tiziminde qý kedeı!.. Elde anarhııa kýsheıgen. Urlyq-zorlyqtan aıaq alyp jýrgisiz. Qalyń mal, kóp qatyn alý ýdemese báseńdegen joq. Paranyń joly ashyq. Aýyldyq, ýezdik ákimderdiń birazynyń qııanatynan aıaq alyp jýrgisiz.

Eldi aralaǵan Asqar, Botagózdi qýyp jete almaı, aıdan artyq jýrip N...ǵa kelse, asyǵys bir qyzmetpen Botagóz taǵy elge shyǵyp ketipti. Asqardyń kelgenin estigen ol oǵan bylaısha hat tastap ketipti:

«Mundaı zor qýanyshta adamnyń aýzyna sóz týse me? Ne jazarymdy da bilmeı otyrmyn. Men komandırovkaǵa ketkende kelipsiń, elge shyǵypsyń. Uǵam! Mine, komandırovkaǵa qaıta shyǵýǵa týra kep otyr. Sen meni qýyp jete almadyń. Men seni qýyp jete alam ba, joq pa? Álde, sen meni qýýǵa qaıta shyǵasyń ba? Álde, óstip, kezek qýysyp, kópke sheıin kezdese almaı jýremiz be? Osynyn, ózi tamasha emes pe, Asqar? Biz ne degen baqytty adambyz!..

Jolyǵýdy tilegen – Botań!»

Alma-kezek birin-biri sonarlap qýǵan Botagóz ben Asqar eki aıdan artyq ýaqytta N... qalasynda jolyqty.

ÚShINShI BÓLIM

KÚN KÚLIMDEGENDE

BIRINShI TARAÝ

ShILDEHANA ÚSTINDE

1

N... qalasyndaǵy Sovdep jınalysynan tań biline qaıtqan Asqar páter ýıiniń aldyńǵy bólmesiniń terezesin tyrsyldatyp shertip edi, saq uıyqtaıtyn ýı ıesi áıel áýeli terezeden ýńilip qarap, Asqardy tanyǵan soń, basyna shálisin býrkenip, esik ashty.

Úı ıesi – qartańdaý kelgen tatar áıeli edi. Aty Salıha. Eri, bala-shaǵasy joq. Maly, isteıtin kásibi joq. Bar kýn kórisi – tergi bólmesine pátershi jiberip, sonyń aqysyn qorek etý. N... kelgeli Botagóz osy ýıde pátershi. Jaqyn arada Ombydan taǵy da komandırovkaǵa kelgen Asqar daǵdysymen osy ýıge týsken.

– Nıshik bık kısh qaıttyń, ulym?–dedi Salıha.

– Ishlár boldy, ánkeı.

Salıhanyń ýıinde terezeniń syrtqy qaqpaǵy bolmaıtyn. Terezege shubar sıtsadan sharshaý ǵana qurylatyn.

Asqar eptep basyp tórgi bólmege kirse, Botagóz shyrt uıqyda jatyr eken. Tań sáýlesinen ýıdiń ishi bozamyqtanyp qalǵan. Shalqasynan jatqan Botagózdiń ashyq betindegi sekpilderi aıqyn kórinip tur... Jýkti bolǵanyn Asqardan bastapqy kezde uıalyp jasyryp jýrgen Botagózdiń syryn osy sekpil ashqan.

Daladan sýsap kirgen Asqar aıaǵyn ushynan basyp aýyz ýıge qaıta shyqsa, Salıha jatyp qalǵan eken.

– Nárse kırák?– dedi Salıha basyn kótermeı.

– Sýsadym.

– Nárse ishásiń?

– Sý bolsa jetedi.

– Alyp bırım áli.

– Ózim alyp ishem, ánkeı. Qaıda turǵanyn aıtsańyz bolǵany.

– Samaýyrda.

Samaýyrdyń salqyndaǵan sýynan Asqar eki sháshke ishti de:

– Ánekıı?–dedi oıaý jatqan Salıhaǵa,– Botagóz qashan uıyqtady?

– Eı, mıskın!– dedi Salıha,– ıashlár bıt. Sizini kılin kýp oılı. Siz kıtkásh ıýqlamı ýl.

– Qashan jatty?

– Kıtaplar oqyp otyryp, miná átáshlár qyshqyrǵash qyna ıýqlady.

Asqar tórgi bólmege qaıta kirdi. Ol bólmede kereýet bireý ǵana bolǵandyqtan Botagóz tósekti jerge salatyn. Asqardyń Botagózdi oıatqysy kelmedi de, ýstindegi sholaq sary tonyn basyna jastap, ilýli turǵan soldat shınelin jamylyp, etigin ǵana sheship, ýstinde kıiz ǵana jatqan temir kereýetke qısaıa ketti.

2

Tań sibirleı kózi ilingen Botagóz bireý aqyryn týrtkendeı bolǵanǵa oıanyp ketse – qasynda jan joq. Kereýetke qarasa – Asqar uıqtap jatyr.

Ony oıatyp almaıyn dep oılaǵan Botagóz basyn tósekten aqyryn kóterip, jýdegen Asqarǵa aıaǵan keskinmen qarap, az otyrdy.

«Jumysy aýyr,– dep oılady Botagóz,– jurt jumysynan jan-tánin aıamaıdy. Kóptiń qamyn oılaımyn dep óz basyn eskermeıdi. Aýrýǵa shaldyqpasa jarar edi!..» Sońǵy sózinde onyń daýysy shyǵyp ketti.

– Nemene, Botagóz?–dedi, Botagózdiń daýysynan oıanyp ketken Asqar kózin keń ashyp, basyn kóterip.

– Jáı!–dedi Botagóz muńaıǵan keskinmen,– uıqyńnan oıattym-aý!

Ekeýi bir-birine uzaq qarap, ýnsiz otyrdy.

Botagóz Asqardan da jýdeý edi. Onyń qazirgi sıqynan, buryn kórgen kisi tanymastaı: kózi sarǵaıǵan, urty solǵan, moıny qylqıǵan, betine sepkil týsip shubarlanyp ketken, erinderi kezergen, saýsaqtary shilbıgen Botagózdiń bul jýdeýshiligin Asqar onyń ekiqabattyǵynan, aı-kýniniń jaqyndaǵanynan dep oılady. Ekiqabat áıeldi aýyl: «bir aıaǵy kórde, bir aıaǵy jerde» deıdi. Buryn bosanyp kórmegen jas Botagózdiń «álde qaıtip ketem» dep janynan qorqatyny ras, biraq onyń bas qorqynyshy ol emes, ózgede.

N... da qazir ýsh kýshtiń basy týıilgen: Sovdep, kazachıı sovet, alashorda, Alashordada qýat az, ol kazachıı sovetke sýıenedi. Kazachıı sovettiń qaramaǵynda 300 deı quraldy ásker bar, ásker bastyǵy Alekseı Kýlakov. Kazachıı sovet Sovdepke qarsy. Biraq qarsylyǵyn sóz jýzinde aıtady da, is jýzinde qımyl kórsete qoımaıdy, tek ásker tobyn kóbeıtip, quralyn kýsheıte beredi. Sovdep qaramaǵynda eki jýzge tarta adamnan quralǵan qyzyl gvardııanyń garnızony bar, komandıri Petka Groza. Oktıabr revolıýtsııasyna qatynasyp, Moskvada Sovet ókimetin ornatys isinde bolǵan ol Revolıýtsııalyq Soǵys Sovetiniń jumsaýymen Ombyǵa kelgen de, odan N... qalasyndaǵy garnızondy basqarýǵa jiberilgen. Qyzyl gvardııa garnızony men kazachıı otrıad ara-tura soqtyǵysyp ta qalady, biraq qaı jaǵy bolsa da batyl qımylǵa barmaıdy.

Gazetterdiń sarynyna qaraǵanda, jalpy saıası jaǵdaıdy mólsherlegende, saıası aǵymnyń ońǵa, ıa solǵa tolqyry málimsiz. Qaýip kýshti, Sibirdegi kontrrevolıýtsııanyń kýshin jınaýyna qaraǵanda, asa qaterli jaǵdaı kýtýge bolatyn sııaqty. Sibirdiń Sovdepinde, eger kontrrevolıýtsııa bas kóterse, oǵan tótep bolatyn kýsh joq sııaqty. Syrtqy saıası hal odan da aýyr: Kavkaz jaqtan Anglııa, Ýkraına jaqtan Germanııa, shyǵys jaqtan Japonııa ınterventteri shabýylǵa kiriskenin gazetter kýnde habarlaıdy.

Saıası haldiń osyndaı ýshyqqanyn kórgen Botagóz «ne bop ketemiz?» dep ýaıymdasa, ekinshiden, osyndaı tar kezeńde aıaǵynyń aýyrlyǵyna eki ókinedi.

– Aıaǵym jeńil bolsa,– dep ókinedi ol ońashada ıa bireýmen syrlasqanda,– ne bolsa da kóppen birdeı kórem ǵoı. Jaýmen arpalysta kóptiń biri bop oqqa ushsań, armanyń bar ma? Men qazir tusaýly attaımyn. Zaman aýmaly-tókpeli bop ketse, ne ózgege panam joq, ne ózime panam joq, «qasqyr bolsań, jeýińe men daıar» dep jaýtańdaımyn da týram. Kim biledi, ondaı eki talaı zaman bolsa, ózim ólgenimmen qoımaı, Asqardyń aıaǵyna da tusaý bolam ba?

Botagózdiń quldyraı jýdeýine bas sebep osy oı. Bul qaýipti oıyn ol Asqarǵa sezdirmeıdi, «nege munsha jýdediń?» dep Asqar surasa da aıtpaıdy. Biraq Asqar Botagózdiń syryn bilmeıdi emes. Onyń nege jýdeıtinin ol jaqsy uqsa da, «osylaı emes pe» demeıdi.

Ombydan N...ǵa alǵash kep, Botagózge qosylyp, biraz kýn birge turyp, kýzge qaraı komandırovka ýaqyty bitken soń jáne Obkomnan sol kezde «Qajetsiń, tez qaıt!» degen habar kelgen soń, Asqar Botagózben qosh aıtysyp, Ombyǵa qaıtty. Botagózdi ol ózimen ala keteıin dep edi, Ýkom «Qyzmetker az, bizge kerek» dep jibermedi.

Tez oralmaq bop ketken Asqar bógeldi. Obkom ony basqa ýezderge jumsap, N...ǵa ekinshi komandırovkaǵa onyń qoly 1918 jyldyń apreliniń basynda zorǵa ilikti.

Ombyǵa jazǵan bir hatynda Botagóz aıaǵy aýyrlaǵanyn Asqarǵa ospaqpen sezdirgen edi. Balany jaqsy kóretin Asqar bul habarǵa qýandy, balany aman kórýdi arman etken.

N...ǵa kele Botagózdiń jýdeý kóńilin kóre, Asqardyń ezine de: «bala jaqsy ǵoı, biraq mynadaı tar kezeńde tur- ǵan shaqta, bala Botagózdiń ne ajalyna, ne beınetine sebep bolmasa qaıtsin!– dep ókindi ol,– eger bala bolmasa ǵoı, saıası haldyń qaı jaǵdaıyn bolsa da kóppen birge keredi!»

Botagóz ben Asqar bir-birine ýnsiz tóne qaraǵanda, ekeýiniń de oıynda osy ýaıym otyr edi.

– Oıpyraı, ishim!..– degen sóz shyǵyp ketti, keýdesin alaqanymen basa qoıǵan Botagózdiń aýzynan.

Ol Asqardan uıalaıyn dep edi, buraǵandaı bolǵan ish uıatty eletpedi, onyń keskini tyjyryla týsti.

«Tolǵaq pa?» degen oı kep ketti Asqarǵa.

Azdan keıin Botagózdiń tyrysqan qabaǵy jazylyp, Asqarǵa taqala otyryp, erkelegendeı basyn keýdesine sýıep, betine kózin tóńkere qarady. Asqar osy kezde kýshene jóteldi.

– Kýrkildep jótelip kettiń,– dedi Botagóz,– tymaýratqanyńa qaramaı qyzmetti kýndiz-týni isteısiń. Týnde deneń qyzyp shyǵady. Vospalenıe legkıh bolyp qalýyń mýmkin, býgin ýıden shyqpaı, dárigerge kórinseń qaıtedi?

– Saǵat qansha?

– Toǵyz.

– Kóp uıqtap qalǵan ekem. Jastyqqa basym tıe denem jipsip edi, eptep boıym jadyraıyn depti. Týnde denem qurystap, ári qyzyp, tula boıym del-sal bolyp, aýyryp qalarmyn dep qorqyp em, gradýsnık qaıda?

Botagóz gradýsnıkti alyp berdi.

– Temperatýram normalnyı eken,– dedi Asqar, qoltyǵyna qysqan gradýsnıkti azdan keıin alyp,– týnde otyz toǵyzǵa baryp edi. Shaı daıar bolsa isheıin de keteıin.

– Shaı daıar. Biraq býgin deneńdi kýt, barma dedim ǵoı.

– Botajan, bolmadyń ǵoı, oqasy joq, býgin baıqasam baıqaıyn, shaı ishkesin Dáribaı feldsherge baryp kelshi kórinip retsept alaıyn.

– Jaraıdy.

– Esikten kirgen kim, bilshi!– dedi Asqar.

Botagóz aýyz ýıge shyǵyp gazet pen hat alyp kirdi.

– Hat qaıdan?

– Kenjetaıdan!– dedi Botagóz qýanyp.

– Qoıshy!

– Ras.

Denesi áli de jipsip otyrǵan Asqar, jatpastan hatqa qolyn usyndy. Botagóz hatty ashty da, Asqardyń qasyna otyrdy. Ekeýi bastaryn taqasyp otyryp, hatty qumarlanǵan daýyspen oqyp shyqty.

«Ardaqty baýyrlarym: Asqar, Botagóz, Baltabek!– dep jazypty Kenjetaı.– Senderden kepten hat almaǵansyn qorqyp jýrmin. Osy hatty alǵan soń turmystaryńdy, ol aradaǵy Sovdeptiń hal-jaıyn aıtyp hat jazarsyńdar. Óz amandyǵyma kelsem: denim saý, amanmyn. Oqyp jatyrmyn. 19 jyldyń ıanvaryna sheıin oqýym bitedi. Turmysym jaqsy. Oqýym bitkesin-aq, revvoensovetten suranyp, ózimizdiń jaqqa barǵym keledi. Ásker bilimin ázirge jaqsy oqyp kelemin. Árıne bizdiń kýrsta, biryńǵaı áskerı sabaǵy ǵana jýrmeıdi, jalpy bilim de beredi, mysaly: orys tili, matematıka, fızıka, tabıǵat taný jáne saıası sabaq. Men buryn aýyldyq mektepte ǵana oqyp, hat tanyrlyq qana dárejege jetken kisimin ǵoı. Joǵaryda atalǵan sabaqtar, árıne, meniń buryn kezdespegenderim, sondyqtan ıgerý ońaı da bop jýrgen joq, biraq moıyndaǵan iste adamnyń jeńbeıtini bolmaýǵa tıisti ǵoı, qıyn bolǵanmen, sabaqty men de meńgerip kelem.

Meniń asa kóńil bóletinim saıası sabaq. Buǵan deıin qanaýshy tapqa kektengenmen, onyń tabıǵaty qandaılyǵyn bilmeıtinmin. Endi, Lenın joldastyń eńbekterimen, Marks jáne Engelstiń tisim batatyn eńbekterimen tanysyp kórsem, «qanaýshy», «qanalýshy» degen birine biri qaıshy eki tap kóp ǵasyrlardan beri qatar jasap keledi eken ǵoı. Olardyń tartysy da ózderimen birge jasap keledi eken. Sol, pálen ǵasyrǵa sozylǵan taptyq tartystyń týıini bizdiń otanda Oktıabr revolıýtsııasymen sheshilgenin men jaqsy uqqan sııaqtymyn. Sondyqtan, eger buǵan deıin bostandyq kýresin tar ulttyq maǵynada ǵana uqsam, endi taptyq maǵynada uqqan sııaqtymyn. Kommýnısterdiń kim ekenin men jańa ǵana aıqyn týsindim, sondyqtan bul atqa ıe bolýymdy ózime baqyt dep sanaımyn jáne osy ardaqty ataqqa kir keltirmeýge jan-tánimmen tyrysam...

Ardaqty baýyrlar! Senderdi saǵyndym. Ásirese, Botagózdi saǵyndym. Men ony kórmegeli qashan!.. Esime týskende, kózime jas alam.

Asqar! Sen bizdiń ýıdi bilesiń. Sharýamyz kedeı bolǵanmen, ózara tatý turatyn semıa edik qoı biz. Bárimizdi balapandaı jelpip ósirgen apam marqum edi. Balalary – biz tiri turǵanda apam kedeılikti oılaıtyn kisi emes edi. Balalarynyń tirshiligin ol ózine eń zor baqyt sanaıtyn adam edi. Aqyrda, basy patsha, aıaǵy bolys – barlyq qııanatshyl sumdar birigip bizdiń tatý uıany buzdy. «Ulyn urymǵa, qyzyn Qyrymǵa» degendeı bet-betimizben tozyp, sýıikti anamyzdyń topyraǵyn da qoldan sala almadyq. Basy patsha, aıaǵy bolys bolyp, bizdiń semıaǵa (jalǵyz biz emes, bizdeıler neler mıllıon ǵoı) jasaǵan qııanaty bizge qymbatqa týsti: apam eldi, Aıbala óldi, Temirbek eldi. Olar ólgen joq, olardy óltirdi. Óltirgenniń basy patsha, aıaǵy bolys.

Dýnıeniki dýnıede qaıtty: patsha – Nıkolaıdy, bolys – Itbaıdy biz de óltirdik. Biraq onymen revolıýtsııa aıaqtalǵan joq. Áli de qaterli kýnder kóp. Jaý jantalasýda.

Bizdiń dalada da janǵan revolıýtsııa órtin sóndirýge jantalasýshy jaýdyń biri alashordashylar ekenin senderdiń hattaryńnan da oqydym, gazetterden de kórip jýrmin, Alashordashyldar Itbaı sııaqty qanaýshylardyń qamqory ekendigi olardyń isimen dáleldenip kele jatqan sııaqty. Olar ár jerde «Mılıtsııa» atyn jamylyp, áskerlik qosyn qurýǵa jantalasady, ondaǵy oıy Sovet ókimetine qarsy quraldy kýsh uıymdastyrý ekeni ózinen ózi kórinip tur. Bul tań qalarlyq ta is emes. Olar jasaǵan partııanyń basynda Bazarhan, Madııar sııaqty kisiler jýrse baıdy qorǵamaǵanda qaıtedi. Olar, árıne, aqtarǵa sýıenedi. Biraq basym kýsh olardyń jaǵynda emes, bizdiń jaǵymyzda. Biz orys jumysshy tabyna, orys eńbekshilerine sýıenemiz. Rossııadaǵy eń zor kýsh osy. Ony bastaýshy bolshevıkter partııasy. Endeshe, bizdiń qanaýshy tapty da, onyń qamqorshylaryn da jeńip shyǵýymyzǵa eshbir kýmán joq...

Saǵynyp jazǵan hat bolǵasyn sezimdi sozyp jiberdim bilem. Saǵynýym ǵajap. Meniń qazirgi armanym mynaý: qyzyp jatqan azamat soǵysyn aıaqtap, baqytty turmysqa kirý.

Gazetterdiń aıtýyna qaraǵanda, mundaǵy saıası máselege qyraǵy joldastardyń aıtýyna qaraǵanda, Rossııanyń alys týkpirindegi Sovdepterdiń hali aýyr. Soǵan qaraǵanda, senderge aman kórisýdiń ózi maǵan keıde saǵymdanyńqyrap ketedi.

Qoıshy, kóńilderińe qorqynysh salmaıyn. Qamaldy buzamyz. Baqytqa jetemiz!

Baýyrmaldyq sálemmen – Kenjetaı.

1918 jyl, 7 mart.. Petrograd».

3

Saıası jumysqa erteden aralasqanmen, Madııar onshalyq boljaǵysh adam emes edi. Ózi musylmanshadan «sarf» ben «nahýdy», orysshadan eki jyldyq ýchıtelder kýrsyn bitirgen ol, eki nársege qatty senetin: bireýi – din, bireýi – ózinen bilimi joǵarylar.

Eptep aqynsymaqtaý Madııar, birneshe shyǵarǵan óleńderinde: «ıa, alla, syıynamyn bir ózińe», «qudaıa, qudiretińe ıemin bas» sózderden bastaıtyn. Ózimen pikirles adamdardyń keıbireýleri oǵan: «siz oqyǵan adamsyz, ǵylymǵa tanys adamsyz, olaı bolsa, dinge senetin sebebińiz ne? Tastańyzshy, osyny!» degende, «din, meniń saıası jolyma bóget bolmaıdy, kóńilge jastan ornaǵan ıǵtıqatty men ózgerte almaımyn» deıtin ol. Ol, kátte, sońǵy kezderge sheıin, namaz oqyp jýrip, «mynaýyń uıat-aq» dep jaqyndary sókken soń jáne olar «eger bunyńdy qoımasań, biz renjımiz» degen soń áreń qoıǵan.

Monarhııaǵa Madııar ıdeologııalyq uǵymnan basqa, mıfologııalyq senimmen de ılanatyn edi. «Barlyq tabıǵatty basqarýshy bir qýat bolmaýǵa mýmkin emes,– dep senetin edi ol,– sol basqarýshy qudaı, barlyq adamdy bir bıleýshi bolmaýǵa mýmkin emes, ol – patsha».

Osyndaı senimdegi Madııar, patsha taqtan týskende, ne jer jarylǵandaı, ne aspan qulaǵandaı, býkil álem tireginen aırylǵandaı qatty renjidi. «Quranda: lı ıla oı quraıshyn» dep bastalatyn bir aıat bolýshy edi, ol aıattyń aıtýynsha «arab elinde Quraıysh atty rý bolǵan, ol rýdyń adamdaryn qudaıdy tanymaǵandyqtan, aspannan perishteler kep tas atyp, ýrim-butaǵymen qurtyp jibergen».

Mıfologııaǵa senetin Madııar, patsha týsken kezde, «endigi halimiz, Quraıysh rýy sııaqty bolmasa, ne qylsyn?» dep ýreılendi.

Madııardyń aqyl qazyǵy Bazarhan edi. Bazarhan dinge senbeıdi, bul jaqtan Madııar ony ishteı unatpaıdy; biraq ózinen kep oqyǵanǵa senetin Madııar Bazarhandy «dýnııada bilmeıtin ǵylymy, boljamaıtyn máselesi joq» dep sanaıdy.

Patsha týskende Petrogradta turǵan Madııar, bul habardy estı sala, záresi ketip, jýgirip Bazarhanǵa bardy, alqynǵan qalpymen: «myna sumdyqty estidińiz be?» dep, estigen-bilgenin aıtty.

– Osylaı bolýǵa tıis, bul kópten kýtken oqıǵa!– dedi Bazarhan.

Bazarhannan mundaı sózdi estimegen Madııar: «endi ýkimet bıligi qandaı bolady?» dep surady.

– Respýblıka!– dedi Bazarhan.

Óz seniminde konstıtýtsııaly monarhııany qoldaıtyn Bazarhan, saıası haldi boljaı kep, «Rossııa moıarhııasy endi ońala almaıdy, Rossııada endi respýblıka bolady» degen qorytyndyǵa kelgen edi. Sondyqtan kadet partııasyndaǵy dostary: Mılıýkov, Chernov, Shelgýnov, Lvov, taǵy basqalary, Nıkolaı Romanov taqtan týskennen keıin, taqqa «ne Nıkolaıdyń balasy Alekseıdi, ne aǵasy Mıhaıldy otyrǵyzamyz» degende: Bularyńyz áýreshilik,– degen edi Bazarhan,– Rossııaǵa endi monarhııa joq. Rossııa endi: Anglııa, Frantsııa, Italııa jolymen ketýi kerek, Rossııaǵa endigi qajet ýkimet – býrjýazııalyq respýblıka».

Madııarǵa osy oılaryn uǵyndyrǵan Bazarhan «qazaqtyń endigi kýıi ne bolady?» degen onyń suraýyna:

– Rossııada býrjýazııalyq respýblıka bolady, qazaq eli sol respýblıkanyń vassaldyq bir memleketi bolady deıdi, alashorda partııasyn uıymdastyrýdyń, alashorda avtonomııasyn qurýdyń qajettigin aıtty.

Keshikpeı Bazarhan: «men kadetten shyqtym» dep, gazetke maqala jazdy da, alashorda partııasyn qurýǵa kiristi. Bazarhan da, Madııar da Petrogradtan Orynborǵa qaıtty, alashordanyń avtonomııalyq ortalyǵyn olar ýaqytsha Orynborda turǵyzbaq boldyq.

Alashordanyń oblystyq jáne jalpy Qazaqstandyq sezi shaqyryldy. Sezde Bazarhan bastaýshynyń biri bolǵanmen, Madııar onsha jarqyraı qoıǵan joq, ol alashshyldardyń qońyrqaılaý qatarynan ǵana oryn aldy.

Seziniń negizgi bir máselesi bolshevızmge qarsy shyǵý bolǵan alashorda, sezden keıin qoldaǵy kýshterin jer-jerde alashorda komıtetin qurýǵa bóldi. Sonda, Madııardyń sybaǵasyna N... qalasy tıdi.

Madııar óz oıynda «qazaq halqy meni biledi, men olardyń arasynda ótimdi, bedeldimin» dep sanaıtyn edi. Sondyqtan Orynbordan N...ǵa attanǵanda ol: «alashordany tez quram, alash mılıtsııasyn tez uıymdastyram, Sovdepti tez qurtam» degen senimde boldy. N...ǵa kele, Madııar bul oılaryn iske asyra almady. Alashordanyń ýezdik komıtetin ol qurǵan boldy, biraq «komıtet» degeninde ýrkerdeı azǵana alashshyl oqyǵandar bolmasa, erip jatqan kópshilik joq. Aýyldyń baılary, atalyqtary: «bizdiń tilegimiz alashorda» desedi, biraq olardyń eń kóp beretin kýshi – mal ǵana, jannan berer kýshi joq. Madııar «alash mılıtsııasyn quramyn» dep elge talaı ret shyqty, talaı jıylystar jasady, biraq óz berer adamy joq baılar, halyqqa: «berińder, suraǵan azamattaryn! Tartynbańdar!» dep kósemsigenmen, ol sózdi jel bolmasa, el tyńdaǵan joq. «Mılıtsııa jasaý» oıy áldeneshe ret iske aspaǵan soń, Madııar qaljyrady. Joǵarǵy jaqtan, ásirese Bazarhannan: «týk bitirmediń! Qolyńnan is kelmeıtin topas boldyń!» dep kýnde ursyp hat keledi, oǵan Madııar namystanady da, ashýlanady da, biraq «kýsh qazandaı qaınaıdy, kýresýge dármen joq». Eger, kazachıı sovet qoltyqtamasa, qansha namystanǵanymen, N...da alashorda komıtetin saqtap turýǵa mýmkin emesin Madııar jaqsy biledi.

Madııar osylaı ishten qapa bop jýrgen kezde, apreldiń aıaǵynda Ombydan Sarybas keldi.

– Jaqyn arada Rossııada perevorot bolǵaly jatyr,– dep keldi Sarybas,– ony chehoslovaktardan qurylǵan korpýs bastamaq. Bul perevorot Samara men Omby arasynda bir mezgilde ótpek. Qyzyljar men Ombydaǵy bizdiń adamdar chehtardy kýn saıyn kýtip otyr. Oblystyq alashorda komıteti men Sibirdiń ýaqytsha ýkimeti aqyldasyp, bolashaq perevorotqa ázirlik jasaý ýshin jer-jerge kisi jiberdi, maǵan osy qalaǵa bar dedi. Qyzyljar men Omby alynǵan kýni oblystyq komıtet jer-jerge telegrammen habar bermek.

Bul habarǵa qýanǵan Madııar, kazachıı sovet adamdarymen tez aqyldasyp, perevorot bolatynyn jergilikti Sovdepke sezdirmeýge, perevorotta Sovdepti qapyda basýǵa qam jasady.

4

Maıdyń orta kezinde Sovdep májilisinde qaraǵan másele – N... qalasyndaǵy ýsh meshittiń «Kók meshit» atalatyn en, ýlkeninde sońǵy kezde namaz mezgilsiz oqylyp, burynǵydaı emes, jyraq jerdegi bolys, bıler de namazǵa kóp keletindigi týraly boldy.

«Munyń sebebi ne, osynda bir mán bolyp jýrmesin?» degen suraý týyp, buǵan árkimder ártýrli pikir aıtty. Sóılengen sózderdiń bárinen qalada ýlken qaýip bary aıqyndaldy. Aqyldasa kele, Sovdeptiń jasaǵan qaýlysy: qalaǵa qoryqqandyq belgi bermeý, kóshege týnde kýshti qaraýyl qoıý, týnde prıamoı provod arqyly Omby, Qyzyljarmen sóılesip, ondaǵy hal-jaıdy bilý, mýmkin bolsa, ásker suraý, mańaıdaǵy qalaǵa ketken garnızon bólimine kisi jiberip tez shaqyrtý, telegrafqa myqty kýzet qoıý.

Sovdeptiń jaýapty mýsheleri árbir ýlken isterdiń basyna belgilenip tıisti ınstrýktsııa aldy da, tótenshe troıkanyń mýsheleri bolǵan Kýznetsov, Asqar, Groza provodqa baryp, Ombydaǵy Sovdepten kisi shaqyrmaq boldy.

Sol kýni keshke telegrafpen Ombydaǵy Sovdepten de, alashordadan da «chehoslovak áskeri vokzalda eshelonymen tur, býgin... qaterli kýn» degen telegramma keldi. Bul habardy estigen alashorda men kazachıı sovet «endi shydaýymyzdyń, reti joq, býgin týnde Sovdepti qulatamyz» dep qaýly qyldy da, perevorot jabdyǵyna kiristi.

«Tyǵyz jumys bar, kelsin!» dep Sovdep shaqyrǵan soń, Asqar amalsyz barǵan edi, ol sol kýni qatty aýrý edi: temperatýrasy 39-dan joǵary, birazdan beri tıgen tymaý kýsheıip alǵan.

Sovdeptiń qaramaǵyndaǵy otrıad adamdarynyń bir toby bul kezde: qaladan 50–60 shaqyrym jerdegi bir derevnıalarda jergilikti sovetti bandylar basyp alyp jatyr deıdi degen habarmen ketken edi, sondyqtan N... da azdaǵan ǵana ásker men jıyrmadan az-aq artyq quraldy mılıtsıonerler bar.

Syrqaty janyna batqanmen, saıası haldiń aýyrlyǵyn kórgen Asqar, aýrýyn joldastarynan jasyryp, «nege óńiń qashqan?» degenderge, «jáı, bolmashy tymaý» dep, Kýznetsov pen Amantaıdyń: «ýıińe qaıt, demal» degenin tyńdamaı, keshke Sovdep keńsesin kýzetip qaldy. Kýznetsov komandırovkadaǵy otrıadty tez qaıtaryp ákelýge Grozany jumsady. Qala kýzeti Asqarǵa tapsyryldy. Sońǵy 4–5 kýnde kóz shyrymyn jóndi almaǵan Kýznetsovty uıqy jeńip otyrǵanyn kórgen joldastary: «siz tynyǵyńyz» dep ótindi odan. Birer saǵat uıqtap ap, Asqardy aýystyrmaq bop Kýznetsov ýıine ketti, Amantaı da ýıine qaıtty. Asqarmen birge Sovdepte Baltabek jáne birneshe mılıtsıonerler qaldy. Kóshe-kóshege patrýl jiberildi.

Jótelge býlyqqan Asqar aýyr oıda: «patshashyl zamannyń daýyly qıratqan Botagózdiń uıasy, revolıýtsııadan keıin qaıtadan qurala bastaǵan edi,– dep oılady ol,– mine, endi ekinshi daýyl kóterilip, alystaǵy ekpininen, jańa ǵana tikken otaýynyń týndigi jelpildeı bastady. Bul daýyldan jańa tigilgen otaý taǵy qıraı ma? Álde aman qala ma? Ol málimsiz. Burynǵy daýyldy Botagózdiń, óz qara basy elemedi. Ol daýylǵa qarsy jýrdi. Daýylmen arpalysqan ol, qajymaı, jasymaı, kezdesken qıynshylyqtardyń bárin batyl basyp ótti de, izdegen sáýlesi – bostandyq tańyna jetti. Onymen Botagóz qanaǵattanbady. Qolyn tań astynan sáýle shashqan altyn kýnge sozdy, aıaǵyn alshań attady, sol jolynda baqyty ma, sory ma?.. Men kezdestim, aıaǵyna tusaý salǵandaı boldym. Eger, myna týndeı tóngen qaterdiń qara bulty, boranyn býrkip, surapylyn soqsa, Botagózde oǵan qarsy umtylar dármen bar ma? Joq!.. Ol qazir tusaýly maldaı: ıt qapsyn, qus shoqysyn, onda qozǵalar dármen joq. O, Botagóz!.. Shynyńmen, baqytsyz bolǵanyń ba?..» Aýyr oıdaǵy Asqar, qasyndaǵylardy ár jaqqa jumsap jiberip, ózi Sovdep keńsesinde jalǵyz qaldy. «Tym bolmasa balasy da týmady!– dep ekindi ol, Botagóz oıynan ketpeı,– eger aıaǵy jeńildense, haly budan jeńildener me edi, qaıter edi!»

Bireý dybys bergenge, Asqar, joǵary qarasa – Kýznetsov eken.

– Nege tez oraldyńyz?–dedi Asqar, atyp turyp.

– Botagóz tolǵatyp jatyr degen habar aldym. Sen tez bar! Kýzette men qalaıyn.

Asqar ýıine kelse, Botagóz qınalyp otyr eken. Qasynda jalǵyz Salıha...

– Nege keshiktiń?– dedi Botagóz.

– Jaı,– dedi Asqar shynyn aıtpaı, Botagózdi ýreılendirmeıin dep.

– Jaı? Jaı!..– dedi Botagóz kózine jas alyp,– tek jaı bolsyn!..

– Ras aıtam, Bota! Sovdeptiń jıylysy uzaqqa sozylyp, keshigip qaldym.

– Tek, ras bolsyn. Álginde akýsherkaǵa kisi jiberip... ýıinde joq deıdi. Ákesi: «qalada soǵys bolady dep qashyp ketti» depti, «ne soǵys?» degen eken, aıtpapty.

– Imm!– dedi Asqar, elemegen bolǵansyp, biraq ishinen, «yńǵaısyz habar eken» dep oılady.

Odan kóp sóılesýge Botagózdiń shamasy kelmedi, tolǵaq jıiletti. Botagóz álsiregen, talyqsyǵan belgi kórsetti. Asqar da, Salıha da sasty.

Asqarǵa bir mınýt – jyldaı boldy. Qabyrǵada tyrsyldap soǵyp turǵan saǵattyń mınýtynyń tili saǵattyń tilinen sarań jýretin syqyldandy.

Mine, osyndaı bir mınýt bir saǵattaı bolyp, Botagózdiń keıistigin birdeı kóterip otyrǵan Asqar, kóshede birdemeler bytyr-bytyr etkende selk ete týsip, qulaq týre qoıdy: bytyrlanǵan oqtyń daýsy.

Lezde kóshe aıqaı-uıqaı daýysqa, satyr-kýtir shabysqa, tarsyl-tursyl atysqa tolyp ketti.

– Alla! Rabbym, nı hal býldy!– dedi Salıha terezeden qarap, kózi sharasynan shyǵyp, eki betin alaqanymen basyp.

Kóshedegi atystyń ne atys ekenin bilgen Asqar, alǵashqy sezimniń áserimen belindegi naganyn qolyna ala jýgirip, esik aldyna baryp qaldy da, esine talyqsyp jatqan Botagóz týsip, qaıta shegindi.

Osylaı esikke bir, Botagózge bir, áldeneshe ersil-qarsyl jýgirgen Asqar tastap ketýge Botagózdi aıady, tastamaıyn dese jaý qolyna ózin-ózi ustap bergeli tur.

– Ne isteý kerek?!.

Tolǵaq báseńdegen mınýttarynda azdap esin jınaǵan Botagóz, kóshede soǵys bastalǵanyn, Asqardyń sasqanyn, muny qııa almaı jýrgenin sezdi.

– A-a-s-s-qar!–dedi bir kezde Botagóz talyqsyǵan daýyspen,– ó-ó-ó-ldiń ǵoı, oıpyr-aý, ja-n-ym-aý!.. Tyǵyl- saıshy!

Asqar Botagózge jubatý sóz aıta almady. Aıqaı-shý, atys kóbeıe týsti. Asqardyń ýıine jaqyndaı týsti.

Potolokte kempirdiń erte kezde bala besigin ilgen shyǵyrshyǵy turatyn edi. Botagóz tolǵatqasyn, kempir qazaqsha bosandyram dep, soǵan aspa jip baılaǵan edi. Kereýette jatqan Botagóz, tolǵaq qysqanda demeý kerip, sol jipke anda-sanda asyldy.

Úıdi aınala atys, ý-shý daýys kóbeıgende, Asqarǵa «tyǵylsaıshy!» degen sózdi zorǵa aıtqan Botagózdiń qoly aspa baýdan shyǵyp ketip, oń jambasynan qulady. Basyn sýıemeldeı bergen Asqarǵa Botagóz: «tyǵyl, sýıeme!» degendi aıtaıyn dep edi, áli kelmeı, ernin ǵana qybyrlatty.

– Bala ındi týa,– dedi kempir sasqalaqtap, Botagózdi sýıemeldep,– ıa alla, ózin, ıardam bır!

Sanasyn qorqý jeńip, qasqyr qamaǵan qoıdaı basy aýǵan jaǵyna jýgirgen Asqar, sezimniń erkimen esikke baryp, tysqa shyqqaly yńǵaılanyp edi arjaǵynan birneshe myltyqty adam, myltyqtaryn usyna kirip kelip:

– Kóter qolyńdy!– desti olar bir daýyspen Asqarǵa.

Mundaı tar jerde qapylysqa ushyraǵan Asqar qolyndaǵy naganyn tastap, aldynda myltyq ustap turǵandarǵa qarasa ishterinde: Madııar, Sarybas, Alekseı Kýlakov bar eken. Asqar qolyn kóterdi.

– Tint!– dedi Kýlakov qasyndaǵy soldatyna.

Soldat tintip, Asqardyń qaltasynan nagannyń oqtaryn aldy.

– Á-á-á!– dedi Alekseı keketip,– molodets, Geroı! Mynaý kim?–dedi Botagózdi kórsetip.

– Meniń áıelim.

– Solaı ma? Bul neǵyp jatyr?

– Bosanaıyn dep jatyr.

– Pozdravlıaıý s novorojdennym – dedi Alekseı yzǵarly kýlkimen.

Ol kýlkiniń mánin týsingen Asqar ne derin bilmeı turǵanda, aýzyna Kýlakovtyń nagandy qoly sart ete týsti. Aýzy dý ete qalǵan Asqarǵa, barlyq kýrek tisteri qıraǵan tárizdendi. Asqar esin jıǵansha judyryq pen tepki ýstinen jaýdy da ketti. Sol kezde ne isteýge bilmegen Asqardyń kózi Sarybas pen Madııarǵa týsip edi, soldattarmen birge olar da judyryq jumsap jatyr eken.

Biraz judyryq pen tepkiden keıin Asqar kim nemen uryp, ne aıtyp uryp jatqanyn bilgen joq. Sart-surt soqqynyń daýsyn jeńip Asqardyń qulaǵyna shalynǵan bir dybys – jańa týǵan balanyń dybysy.

«Ińgá, ińgá!»–dep jylaǵan jańa týǵan jas balanyń daýysyn Asqardyń qulaǵy uzaq ýaqyt estı almady, ol talyp qaldy.

5

Esin jıǵanyn, ıa oıanǵanyn Asqardyń ózi de bilmedi. Taıaqtan talyp qalǵanda qashqan aqyl, onyń basyna birtindep jınaldy.

Asqardyń eń aldymen sezgeni – denesiniń ottaı ystyqtyǵy. Oǵan bar denesi ystyqtan qorǵasyndaı erip bara jatqan tárizdendi.

«Kózimdi bylshyq basqan ba?» dep oılaǵan Asqar, ashaıyn degen nıetpen qolyn tıgizse – jyp-jyltyr, judyryqtaı isik eken. Qansha zorlaǵanmen, ol kirpigin jaza almady.

Jatqan oryny tas ekenin onyń denesi sezdi. Denesiniń astyńǵy jaǵy salqyn kóringesin ol ekinshi jaǵyna aýnap edi asty muzdaı eken. Qyzǵan tabany men alaqanyn basyp kórse de sondaı: muzdaı jyp-jyltyr tas.

Isigendikten be, taıaqtan álsiregendikten be – denesi zildeı aýyr eken. Basy bas emes, bas ornyna baılap qoıǵan qazandaı qara tas syqyldy. Jáne sol aýyrlyǵynyń ýstine, qozǵasa sytyr-sytyr etip sýıekteri synyp týse qalatyn tárizdi.

– Oıpyr-aý,– dep yńyraný boldy Asqardyń birinshi shyǵarǵan dybysy.

Osy kezde jan-jaǵynan ár jerden aýyrsynǵan dybystar estile bastaǵanda, bul daýystar jańǵyryqqan óz daýysy ekenin, ıa basqa daýystar ekenin Asqar bilmedi. Yńyranǵan daýysqa qulaǵyn týrgen ol azdan keıin, mańaıynda basqa adamdar bar ekenin bildi.

– Sen kimsiń?– dedi Asqar, kózin zorǵa degende syǵyraıtyp ashyp, qasynda basy kónekteı bop yńyrsyp jatqan bireýge.

– Antonenko. Sen Asqarmysyń?

– Ia!..

– Daýysyńnan tanydym,– dedi Antonenko tamsanyp,– eh, eger sý bolsa!..

1916–17 jyldary Kýnbatys soǵys maıdanynda jýrgende Asqar jaralanǵan soldattardyń lazaretinde talaı kezdesip edi .Qoly, aıaǵy synǵandar, ıa basqa mýshesi jaralanǵandar, yńyrsyǵanda, sarnaǵanda Asqardyń tóbe quıqasy shymyrlap, tyńdaı almaıtyn edi.

Kózin ashyp aınalasyna erkin qaraýǵa isken qabaǵy jazdyrmaı, onyń ýstine basy zyrqyldap, denesi ottaı janǵan Asqardyń qulaǵyna aınalasynan sol lazarettegi sarnaǵandardyń ýnindeı ýn estildi.

– «Asqarmyn» dediń be?– degen daýys shalyndy, Asqardyń qulaǵyna.

– Ia... sen kim?

– Kýznetsov.

– Grıgorıı Maksımovıch?– degen Asqardy...

– Sen tiri me ediń?–dep Kýznetsov ornynan atyp turyp kep, qolyn ustaı aldy.

– Budan ólgen jaqsy!..– dedi Asqar, keıistik daýyspen Kýznetsovtyń qolyn álsizdeý qysyp.

– Ol ne degeniń!.. Durys emes! Abaqtyǵa biz qamalǵanmen, revolıýtsııa qamalǵan joq.

– Ol ras, revolıýtsııa qamalǵan joq, biraq bizge endi, bul buǵaýdan bosanyp revolıýtsııa kýnin kóretin zaman bolmas.

– Nege bolmaıdy?

– Grıgorıı Maksımovıch, senimen meni, Amantaıdy aqtar men alashorda tiri jibermes.

– Amantaı qazirde tiri emes,– dedi bir qazaq jigiti.– Ol óldi.

– Qaıda?– dedi birneshe kisi qasynan.

– Kóshedegi atysta oqqa ushyp jyǵylǵanyn bizdiń bir jigit kórdim dedi.

– Óziń kórdiń be?

– Ózim kórgem joq.

– Endeshe beker bolar!– dedi Asqar men Kýznetsov qosynan, Amantaıdy «óldige» qımaı.

Biraq, qımaǵanmen, jaǵdaıdy oılaı kele, qolǵa tiri týspegenin kórgen soń «eldi» degen oı

basyńqyrap, ekeýi de tunjyrap qatty kýrsindi, qamaýdaǵylar tegis kýrsindi.

– Áı, áttegen-aı!– dedi Asqar,– bárekeldi-aı Amantaı tiri qalmaǵan eken. Halyqtan qurysh bolat bop týǵan qaıratty er-aı!.. Qapyda óldi-aý!..

Amantaı eldi degen habarǵa Asqardan ishi kem ýyljymaǵan Kýznetsov revolıýtsııanyń qıyn ótkelderin ótip, tis qaqqandyǵyn istep, Asqarǵa qajyrly sózder aıtty:

– Eksploatator tap óziniń tarıhı ornyn bostandyqqa umtylǵan halyqqa tegin bermeıdi. Bostandyq kóksegen halyq, tilegine Amantaı syqyldy ardaqty uldarynyń birazyn qurbandyqqa shalýmen jetedi.

Isingen kózin ashyp, Asqar Amantaı týraly sóılep otyr edi:

– Asqar!–dedi Kýznetsov.

– Áý.

– Botagóz bosandy ma?

– Bosandy.

– Ne týdy?

Asqar bolǵan ýaqıǵany baıandady.

– Eger qulaǵym aldamasa,– dedi Kýznetsovqa,– daýysy ul bala syqyldy edi.

– «Pozdravlıaıý!», «Qutty bolsyn!», «Baýy berik bolsyn!»– degen sózder tus-tustan jaýyp jatty.

– Qulaǵyń aldamaýǵa tıis,– dedi Kýznetsov,– joldastar, at qoıaıyq Asqardyń ulyna!

– Qoıaıyq!– desti basqalary da shýlap.

– Kim qoıamyz?

Árkim ártýrli at aıtyp jatqanda:

– Joldastar!–dedi Kýznetsov,– men bir at taptym. Bárińe de unaıdy.

– Qandaı?

– «Amantaı!»

Ár jerden shyqqan «durys!» degen sózdiń ishinde – qaıǵy men qýanysh sapyrylysyp, aralasyp jatty.

6

Qala degen aty ǵana bolmasa, N... qalasy, kapıtalızm dáýiriniń shyn maǵynasyndaǵy zavody, fabrıkasy aralasqan kóshelerine ýlken ýıler salynǵan qala sııaqty qala emes edi. Eki qabat ýıler ýlken kóshelerinde ǵana biren-saran kezdesetin, ózge ýıleriniń kóbi bir qabat qana qaraǵaı ýıler bolatyn, shet jaqtarynda aǵash ýıden shym ýı kóp kezdesetin, azǵana jańbyr sebelep ótse, kóshelerinen adam batpaqtan jýre almaıtyn biraq etek-jeńi mol, taýsymaqtaý jerge jalpaıa salynǵan. Sibirde kóp kezdesetin ýlke-e-en bir derevnıa edi.

N... qalasy bastap ornaýynda, qala bop salynǵan joq. Ol qalanyń ornyna birinshi dińgek qaǵylýy 1823 jyl. Bul jyl – patsha ýkimetiniń Sibir qazaǵyn ózine qaratyp boldym dep eseptep, ýaqytsha bıleıtin polojenıe shyǵaryp, Orta jýzdiń handyǵyn joıyp, qazaqty týra ózine qaratqan jyldan bir jyl keıin.

Qala degen at bilingenmen N... qalasyna kópke sheıin qazaqtardan basqa bógde adam oryn salǵan joq. N...daǵy kazaktar negizinde eki-aq semıadan taraǵan edi. Bireýi – Kabanov, bireýi – Baranov. Keıingi kezde saýdager tatar, jataq qazaq, azdap krestıan aralasqanmen, HH-ǵasyrdyń ózinde de N... qalasynyn, kópshiligi Kabanov pen Baranovtar boldy.

Bul eki tuqymynyń ekeýi de ózderin atalyqpyz – patshaǵa bilgiliktimiz dep oılady. Onysy ras ta. XVI-ǵasyrda Sibirge kep, Sibirdi jaýlap alǵan Donnyń kazagy Ermak Tımofeevıch pen Kabanov, Baranovtar ere kelgen. Sibirdi alyp bergennen keıin patsha ýkimeti Ermaktyń burynǵy qylmystaryn keship, syı bergen, Sibirge ataman qoıǵan. Sonda, Sibir ólkesine ákimshilik jýrgizgen Ermaktyń sýıener myqty adamdarynyń ishinde osy Kabanov, Baranovtar bolatyn. Sodan beri olardan atamandyq ýzilgen emes. Bertin kezde Kabanov, Baranovtardan general, polkovnık, praporshık, porýchıkter kep shyqqan. Sol ofıtserlerdiń kóbi, 1917 jyly patsha týskennen keıin soǵystan ýıine qaıtyp, eshbir saıasatqa aralaspaǵan keskinmen, tym-tyrys ýılerinde jatqan. Biraq qarýlary ózderinde bolatyn. Qarýyn surap barǵan ýaqytsha ýkimet adamyna: «Kazak qarýsyz tura almaıdy» dep bermegen. Qalada Sovdep qurylyp, Sovdep adamdary kazaktardyń bermegen quralyn tartyp ala bastaǵanda, biren-saranynan basqasy tyǵyp qoıyp, «joq» dep otyryp alǵan. Keıin, kazachıı otrıad qurylǵanda, quraldyń kóbi solardan tabylǵan.

Patsha týskenge sheıin eshbir saıası partııaǵa qatynasym joq dep oılaıtyn, saıası máseleden ózin qashyqpyn dep sanap, óz basynyń karerasyn kóp isinen joǵary ustaıtyn Alekseı Kýlakov, patsha týskennen keıin ǵana ózinin, monarhıst ekenin uqty. Patshanyń týsýine onyń jany qatty ashydy. Revolıýtsııa kýnderi Petrogradta bolmaǵanyna, patshanyń taǵyn qanymen qorǵaı almaǵanyna ókindi. Onyń uǵymynda «patshasyz el memleket bop turmaq emes» edi. «Endi ne boldyq?» dep ókindi Alekseı, patsha týskennen keıin.

Qurylǵan ýaqytsha ýkimetke, ásirese, Kerenskıı ýkimetine ol qatty narazy boldy. Ol eptep Frantsııa tarıhyn biletin edi. 1789 jyly Frantsııada monarhııa qulap, Napoleon da monarhııany nyǵaıta almaı, 1830 jyly ııýlskaıa monarhııa jaryqqa shyqqan. «Bizde de solaı istep bolmas pa eken?» degen oı kirdi Alekseıge. Ne qylǵan kýnde, onyń armany – monarhııany qaıta ornyna qoıý boldy. Bul jónde ózi Rossııanyń Napoleony bolýdy qııal etti.

Alekseıdiń general Kornılovpen baılanysy bolýshy edi. Kornılov Qarqaralyniki, bul Kókshetaýdiki bolǵandyqtan, zemlıakpiz dep, ekeýi 1913 jyldan tanysyp jaqyn bop ketken. Onyń qaryndasy Elızaveta Andreevna Kabanovtyń tuqymynan shyqqan polkovnık Gavrıl Kabanovqa tıgen, Kabanov 1917 jyly Jetisýdaǵy ataman Annenkovqa ketip, sonyń pomoshnıgi bop ornalasqan.

Oktıabr revolıýtsııasyna sheıin Ombyda turǵan Alekseı Kýlakov, oktıabrdiń aldynda general Kornılovtan da, kýıeýi Kabanovtan da hat aldy. Olardyń hatta aıtqan sózderi Alekseıge unady. «Ýaqytsha ýkimet te, Sovdep te uzaq turmaq emes,– dep jazypty olar – monarhııa tez ornyna otyrýǵa tıisti. Monarhııany ornyna qoıý mindetin tarıh orystyń monarhısterine, ásirese, monarhııaǵa ýlken tirek bolǵan kazaktarǵa jýkteıdi. Sondyqtan biz de, sen de osy jumysqa aıanbaı kirisýimiz kerek».

Ne isteý týraly olardyń Alekseıge aıtqan aqyly – kazachıı stanıtsalarǵa ketip, kazaktardy aldaǵy bolatyn monarhııa ózgerisine daıyndaý.

Bul aqyl da kókeıine qonǵan Alekseı, «qaıda baram?» dep jaqyn adamdaryna aqyldasqanda, olar N... qalasyna barýyn maquldady. «Ol qalanyń kópshiligi kazaktar,– dedi aqylshylar,– jáne Kabanov, Baranov syqyldy atalyqty kazaktar kóp. Sol jerge baryp quraldy kýsh uıymdastyrý kerek».

Osy aqylmen N... qalasyna kýzdi kýni kelgen Alekseı, tez arada-aq ózine tilektester tapty. Tez arada ol maıdannan kelgen kazaktardan otrıad jasap, ózi ataman boldy. Onyń kózge kóriner áskeri 2-3 jýzdeı ǵana bolǵanmen, shynynda odan áldeqaıda kóp edi. Kabanov, Baranovtardyń ýılerine kep tym-tyrys jatqan ofıtser balalary shynynda jaı jatqan joq. Olar turǵyn kazaktardyń ózin uıymdastyryp, bolashaq ózgeristiń jobasyn Alekseımen birge qurysty. Sonymen, qysqasy, 1918 jyldyn, ııýn aıynda Sibirde bolatyn chehtardyń ózgerisiniń aldynda Kýlakov ózgeriske qaladaǵy turǵyn kazaktardyń kóbin daıarlap boldy. Sóz bylaı baılandy: «Perevorot bolmaq. Qashan bolatynyn Alekseı kýni buryn uıymdasqan kazaktarǵa estirtedi. Al, qımyldaıyq degen kýni uıymdasqan kazaktar eń aldymen ýılerinde páterde turatyn kommýnısterdi oryn-ornynda basyp qalady. Árkim óz ýıindegini óltirip, kóterilýge belgi retinde shirkeý qaǵylǵanda, týp-týgel kóshege shyǵady». Chehtardyń ózgerisin Alekseı kýni buryn estidi. Sondyqtan ózgeris kýni jaqyndaǵan saıyn ol az uıqtap, az damyldap,– revolıýtsııaǵa qarsylyq sharalaryn nyǵaıta týsti.

Kazachıı otrıad jalpy qaýip kóringeni bolmasa, Sovdep Alekseıdiń bul isiniń birin sezgen joq. Kazachıı otrıad ne qarýyn tastap taramaı, ne Sovdepke baǵynbaı, ne ákimshilikke talaspaı, ásker oıynymen ǵana shuǵyldanyp tym-tyrys jatýy – olardyń bir ýaqıǵany kýtetindigin ózinen-ózi kórsetti. Biraq bul ýaqıǵa ne ýaqıǵa ekenin ýezdik Sovdep týgil, oblystyq Sovdep te bilmedi.

Áıtkenmen kazaktardyń sońǵy kezde jýris-turysy qaýipti bola bastaǵasyn Sovdep saqtyq istep, kóshege kýzet qoıyp, qalaǵa soǵys polojenıesin jarııalady. Sovdep mýsheleri kazaktardyń, soǵys shtabynda ne bolyp jatqanyn tekserip otyrdy.

Páterine erte kep, jolǵa erte shyǵýǵa atyn daıarlap, asyn iship, tósekke jatqannan keıin az ýaqyt myzǵyǵan Amantaı áldenege shoshynǵandaı kezin asha týregeldi de, bireý jýrgendeı boldy ǵoı dep terezege bardy. Tereze aldyna bir týp tal ósken edi. Dala ala bulttaý bozamyq eken. «Tal týbinde eshkim joq pa?» degen oımen ol, ýńile qarap edi, kisi kórinbedi.

Endi uıyqtaı almaıtyn bolǵasyn shtabqa baraıyn dep kıindi de, naganyn beline baılap ýıden shyqty. Kóshe tym-tyrys eken. «Kóshedegi kýzetshiler qaıda?– dep oılady ol, birer kvartal jýrgesin,– kýnde bul kezde keshede jýrýge tıisti edi ǵoı?!»

Jýregi áldenemenege dirildegendeı bolǵan Amantaı bir kvartaldan buryla berip edi, buryshta shoqıyp jýresinen otyrǵan bir adam kózine elesteı ketti.

– Qolyńdy kóter!–dedi Amantaı otyrǵan adamnyń tý syrtynan eptep basyp kep, jaqyndap.

Otyrǵanda ýn joq. «Bul kim?» degen Amantaı, nagannyń qulaǵyn ashqan qalpymen otyrǵandy ıyǵynan ustap tartyp edi, vıntovkaǵa sýıenip otyrǵan ol qulap qaldy. Qolynan vıntovkasyn julyp alǵan Amantaı qulaǵanǵa ýńilse, aýzynan araq ısi mýńkıdi. Esin bilmeıdi. Jobasy Sovdep adamy.

Qaraýyldardyń bulaı mas bolýy jaı emes ekenin Amantaı joramaldady. Biraq, kazarmaǵa baryp, basqa da áskerdiń hal jaıyn bilýdi, ıa Sovdepke barýdy bilmeı ol az turdy.

Osy kezde qaladaǵy tórt-bes shirkeýdiń qońyraýlary qańǵyrlap, qalany basyna kóterdi.

«Bul ne?–dep oılady Amantaı,– bul kezde shirkeý qaǵylmaıtyn edi ǵoı. Álde órt shyqty ma?»

Áp-sátte keshe azan-qazan bola qaldy. Jan-jaqtan satyr-kýtir myltyq atyldy. Qalada ne hal bolǵanyn Amantaı endi sezdi de, Sovdepke qaraı jýgirdi.

Shirkeýdiń qońyraý qaǵýy, kóshedegi shý, atys ýdedi. Biraq Amantaıdyń bul halden quty qashqan joq, ýıden shyǵarda azdap dirildegen jýregi ornyǵyp, denesi serigip ketti.

Jýgire basqan Amantaı, qalanyn, ortalyq shenindegi alapqa shyǵa kelse, Sovdep ýıin qorshaǵan adam. Olardyń kazaktar ekenin Amantaı kórdi. Atysyp jatqan týrine qaraǵanda – keńse áli jaýǵa alynbaǵan sııaqty. Kazarmaǵa baraıyn degen oımen Amantaı betin keıin buryp edi, ol jaqtan da atys estilip, kóp adam beri qaraı dýrkirep keledi eken. Dýrkiregen top alapqa shyǵyp edi, olar da kazaktar eken.

Amantaıdy qorshady. Qashar jer bolmaı qaldy. Jáne qashýdy ol ózine ar kórdi. Sondyqtan, alap jaq shette turǵan ýıdiń qasyndaǵy kishirek qyzyl kirpish dýkenge jýgirip baryp, artynan kórip qalǵan bireýler atqylap qýyp jetkenshe, qulpyn vıntovkanyń naızasymen burap syndyryp jiberip, ishine kirdi. Kishkene dýkende tereze bolmaıtyn edi, tóbesin taqtaımen japqan, esikten ózge jerde adam kirer oryn joq.

Amantaıdyń qashyp kirgenin kórgen kazaktar, dýkenge topyrlaı jýgirgende, esik aldynda turǵan Amantaı, vıntovkanyń oǵyn aǵytty. Ol burynǵy mergendiginen tanǵan joq eken. Atqan oǵy dalaǵa sırek ketkenin ózi kórip turdy.

Sol atysqannan, Amantaı tań bilingenshe, dýkenniń ashyq betine jan jolatqan joq. Biraq ol, azdan keıin bet aldyna atpaı, oǵy azyn eseptep, kózine kisi ilikse atty da, kisi ilikpese atpady. Onyń atpaýynan «oǵy taýsylǵan eken» dep jýgirgen talaı jaý qaza tapty.

Eki kózi aldynda turǵan Amantaı, bir kezde artynda birdeme kýrs ete týskenge jalt qarasa – tóbeden týsip jatqan adam emes, ottyń jalyny eken. Jalynmen birge saraıǵa taqtaılar da qulady. Ishi tar dýkenge qop-qoıý qara týtin lap berip kirdi. Týtinge tunshyqqan Amantaı, kózin ýqalaı, jan-jaǵynan teskindik jer izdep edi, qulaǵan saraı tóbesiniń bir pushpaǵy byqsyp janyp, erkin tutanbaı jatyr eken. Sol aradan qulaǵan aǵashtarǵa jarmasyp, Amantaı jan-dármen degende tóbesine shyqsa, arjaǵy ogorodty sharbaq, ol jaqta kisi joq, aqtar esik aldynda shýlaıdy.

Ogorodtyń syrty – sýy sarqylǵan, biraq sazyna tal ósken ózenniń bıik jarly arnasy edi. Kózine tirshilik ýmiti elestegen Amantaı, janyp jatqan saraıdan syrǵyp týsip, ogorodty aınala toqyǵan sharbaqqa denesin japsyra, ózenge qaraı jýgirdi. Abyroı bergende órtengen dýkennen jelmen shalqyǵan kók týtin oǵan jamylǵy bolyp, ony eshkim kórgen joq. Ókpesi azdap alqynǵan ol, baýyryna buıra tal ósken bıik jarǵa domalaı qulady.

7

Talaı týnderdi jamylǵylap jýrip, Amantaıdyń taǵy da tapqan baspanasy Býrabaı taýynyń etegindegi Meńireýdiń qaraǵaıy. Berik bekinis tapqannan keıin, jan-jaǵyna qulaq týrse, esek sóz jeldeı gýleıdi, sonda aıtary: «rýssııanyń bar jerinde de sovet ókimeti qulaǵan, bar jerde aqtar ókimeti ornaǵan, endi jýyq arada aqtar patshany taǵyna qaıta otyrǵyzbaq ta, patshashyldyq dáýir qaıta bastalmaq...»

«Bu qalaı boldy!– dep qaıǵyrady Amantaı,– eńbekshi kópshiliktiń qarańǵy ómirine Oktıabr revolıýtsııasy jaqqan bostandyq shamy shynymen sóngeni me?!».

Oktıabr revolıýtsııasyn Lenın basqarǵan bolshevıkter partııasy jasaǵanyn Amantaı jaqsy uqqan. Endi, jergilikti Sovdep qulap, Meńireý qaraǵaıyna jalǵyz tyǵylǵan Amantaı «Lenın qaıda eken?», «bolshevıkter partııasy ne halde eken?» degen suraýlardy ózine saǵat saıyn emes, mınýt saıyn qoıady da, jaýabyn taba almaı dal bolady...

Taýdy tóńirektegen eldermen astyrtyn aralasyp kórse, aqtar ýkimetiniń ornaýyna orys – qazaqtyń baılary ǵana qýanady da, eńbekshi kópshiligi qaıǵyrady. Olardyń da aıtary – Amantaıdyń aýzyndaǵy sóz. Biraq olar da Amantaı sengen ósekke senip, sovet ókimeti joıyldy dep oılaıdy, onyń endi qaıtyp tiriler-tirilmesine kózi jetpeı dal bolady, olar da Amantaıdaı aýyr kýrsinedi... Oı týmany olardyń basynda da qalyńdaı týsedi...

Osyndaı kýnderdiń, birinde Amantaıdyń aldynan taǵy da bir baqyt juldyzy jarqyrap qaldy. Oǵan kep, bir top adamymen Groza qosyldy. Perevorot kýni komandırovkada jýrgen ol, almaq bop qamaǵan aqtardyń otrıadymen soǵysyp, olardy da shyǵynǵa batyrypty, ózi de qatty shyǵyndanypty. Sonda da ol berispeı, az kisimen taýǵa panalap ýlgiripti. Basynda ol N... qalasyndaǵy ázge kommýnıstermen qatar, Amantaıdy da ólgenge joryǵan eken, onyń tiri qutylyp Meńireýge tyǵylǵanyn Amantaı jasyryn qatynasyp jýrgen Shortannyń bir orysynan estipti. Amantaıdyń jatqan jerin taýyp bergen de sol orys. Ol Grozany da jaqsy biledi eken.

Jata-jastana syrlasqan Groza, Amantaıǵa saıası hal-jaıdy baıandap berdi. Onyń týsindirýinshe, myna perevorot ótkinshi jaýyn sııaqty bolmashy birdeme. Sovet ókimeti, onyń oıynsha, ortalyq Rossııada myqtap ornaǵan, Óıtkeni, onda uıymdasqan sanaly, qýatty proletarıat taby bar, bolshevıkter partııasy basqarǵan bul proletarıatqa eshbir aqtyń da, eshbir syrtqy jaýdyń da tisi bata almaıdy, al myna Sibir ólkesinde perevorot bolǵan sebebi – munda ortalyq Rossııadaǵydaı uıymdasqan proletarıat taby joq, ony basqaratyn bolshevıkter partııasynyń basshylyǵyndaı myzǵymas qyraǵy basshylyq joq.

– Biraq,– deıdi Groza, osy jaılardy Amantaıǵa baıandaı. kep, Sibirdegi hal – ýaqytsha qıynshylyq. Bolshevıkter halyqtyń qamqory, endeshe, halyq aqtarǵa emes bolshevıkterge eredi. Halyq qaıda bolsa kýsh sonda.

Sóz aralata kóp suraýlar qoıǵanmen, Groza Amantaıdyń kýdikterin jeńip, óz sózine sendiredi.

– Sonda ne isteımiz?–degen suraý qoıady, sóngen ýmiti qaıta tutanǵan Amantaı.

– Kýresemiz,– dedi Groza.– Eki joly bar onyń: ne ortalyq Rossııadaǵy Qyzyl Armııaǵa qosylamyz, ne osy mańda partızan bop jýre turamyz da soǵyspen beri bettegen Qyzyl Armııany tosyp alamyz...

Aqyldasa kele, Groza men Amantaı Oral taýyna bettep, Qyzyl Armııaǵa qosylýǵa bekindi jáne olar kóp qıynshylyqty bastarynan ótkizip, armandaryna jetti de. Ol jaıly keńes keıinirek...

EKINShI TARAÝ

SÁBIDEN SÁLEMDEME

1

N...nyń bir jaq shetinde, qaladan oǵashyraq kirpish zavody bolýshy edi. Revolıýtsııadan keıin bul zavod toqtap, ýıleri buzylyp, ańyraıyp kirpish kýıdiretin orlar men ketıgen saraı qabyrǵalary qalǵan.

Qalada perevorot bop, ákimshilikti aqtar men alashorda alǵannan keıin, atysta ólgen sovdepshilerdi jáne soǵystan jazamen atylǵandardy kirpish saraıdyń ishine ýıip, olardan belgi qalmaý ýshin denelerin órtep jiberýge uıǵardy.

Amantaıdy elikterdiń de, tirilerdiń de arasynan izdep taba almaǵan olar, ony qashyp ketti dep jorydy. Tiri qalǵandardyń ishindegi Asqar men Kýznetsovty olar atýǵa qaýly qyp, ol týraly joǵarǵy jerlerinen suraǵan edi: «bastyqtaryn munda jiberińder, olardy munda tergeımiz» degen jaýap aldy.

Asqardyń óli-tirisin bilmegen Botagóz, bosandym dep oranyp-shymqanýǵa dáti shydamaı, jurt kózinen urlanyp kirpish saraıǵa bardy. Bul perevorot bolǵannan ýsh kýn soń edi. Saraı ishinde jýzden astam elik jatyr eken. Ólikterdiń bireýinde de býtin dene joq, báriniń de qııanattyq azappen ólgendigine denelerinde aıqyn tańba bar. Mańaıda kýzetshi kórinbeıdi. Aqtardyń azaby az degendeı, quzǵyn qarǵalar men ıtter de ólikterdi basynyp alǵan.

Botagóz Amantaıdy da, Asqardy da ólikterdiń ishinen taba almady. Onyń tapqany Baltabek. Baltabektiń ajaly – jarasy jazyldy ma degen jýregin taǵy syzdatty. Biraq, amal qansha, onyń zaryn kim tyńdaıdy. Ólikterdi taǵy da aqtarǵan ol bir adamnyń kıim, dene jobasy Amantaıǵa keledi, biraq, bet-pernesi buzylǵan, «osy Amantaı bolar» dep joryǵan Botagóz, kórshi jigittiń bireýin jaldap, týnde urlatyp alyp, Baltabek pen ony kómdirdi.

Asqardan habar-oshar bolmaı qaıǵynyń qara teńizine tunshyqqan Botagóz, bes-alty kýnnen keıin, mynadaı hat aldy:

«Biletin joldastardyń aıtýyna qaraǵanda Amantaı naǵashyń oqqa ushyp ólgen,– dep jazǵan edi Asqar,– bul bizge ýlken qaza. Amantaı qazaqtyń eńbekshi buqarasynyń ishinen qaınap shyqqan qurysh bolat edi. Ony janymdaı jaqsy kórýshi edim. Eskertkish bolsyn – balanyń atyn Amantaı qoı. Senen ekinshi ótinishim: meni qorǵaýǵa, izdenip shyǵarýǵa shamań kelmeıdi. Meniń basym báıgege tigildi. Jaý qaqpany aıaqqa myqtap týsti. Aldymda ne kýn týǵaly turǵany maǵan qarańǵy. Ne kýtse de bir táýekel! Ony keleshek kórseter. Al, sen meni ýaıymdaımyn dep balany jýdetpe. Bir balany eptep asyrarsyń! Balany ońdap ósirseń, maǵan kórsetken járdemiń sol. Kim biledi: eger aýyr azapty qaljyraǵan dene kótere almasa, artymyzda násil degen aty qalar!»

Balanyń aty oǵan sheıin qoıylǵan joq edi. Asqardyń tiri qalǵanyna qýanǵan Botagóz, bala týraly tapsyrmasyn oryndap, atyn Amantaı qoıdy.

Jas balany ǵylym jolymen kýtýdi Botagóz biletin edi. Ótken qystyń basynda Asqar Ombyǵa baryp, Botagózdiń jýkti bolǵanyn esine alyp, bala tárbıeleýdiń joldaryn ýıretetin birneshe kitaptar ákep bergen. Olardy Botagóz tegis oqyp shyqqan.

Bala týyp, Asqardyń «balany ońdap ósir» degen hatyn alǵannan keıin Botagóz tutqynǵa týsken serigin qaıǵyra otyra, balanyń tárbıesin de kitap aıtqan joldan aýdyrǵan joq. Balany jaqsy ósirýge bas sebepter kýn, taza aýa, taza kıim, taza tamaq, taza oryn. Bulardyń bárinen de taryqpaǵan sábı Amantaı eki beti qundyzdaı qulpyryp, baltyry besikteı, deni saý bop ósti. Qyrqynan shyqqan kezinde denesi eki-ýsh aılyq baladaı boldy. Jas balany keskininen aıyrý qıyn, degenmen, bet bitimi aýmaǵan ákesi sııaqty.

Asqar tutqynǵa alynǵannan keıin, Botagózge joǵaryda aıtylǵan bir ǵana hat bere aldy. Oǵan Botagóz jaýap jazyp, týrme kýzetshisi arqyly bereıin dep izdep edi, álde nemenege kýdiktenip, aqtar ol kýzetshiniń ózin qamap qoıǵany málim boldy. Sodan keıin Asqarmen qatynasy ýzildi. Hat bylaı tursyn, as ta bergizbeıdi. Biraq hattasa, qatynasa almaǵanmen, as bere almaǵanmen, onyń abaqtyda jatýynyń ózi Botagózge medeý bop jýr edi. Bir kýni Asqar týrmede joq degen habar aldy. Óltirip tastaǵany, ne bir jaqqa jibergeni belgisiz boldy. Botagóz sasty. Ne isteýdi, habaryn qalaı alýdy bilmedi. Sovdep qulaǵannan keıin Botagóz «ózimdi de tutqynǵa alatyn shyǵar» dep qaýiptengen edi. Biraq qaýiptengenmen qaıda qashady? Barar jer joq. Sondyqtan ol, «táýekel!– dep oıyn bekitti,– ajaldy da, beınetti de kýtip alaıyn!»

Aqtardyń shtabynan, alashordada kýn saıyn tutqyn adamdaryn. kýtken Botagóz, Asqardyń abaqtydan joǵalǵan habaryn estigen soń shydap otyra almady, «meniń bul qalada ekenimdi olar bilmeı otyrǵan joq,– dep oılady ol,– endi boıtasa bolýymnyń orny joq, táýekel dep alashordaǵa baraıyn da, Asqardyń hal-jaıyn suraıyn, óli ıa tirisin bileıin! Azar bolsa ózimdi de ustar. Qaıtem, kónem! Amantaıdy kóterip ala baraıyn. Olar da adam balasy ǵoı, mýmkin aıar!»

Botagóz balasyn orap kóterdi de alashorda komıtetine bardy. Ol barsa, keńsede: Madııar, Alekseı jáne Sarybas otyr eken. Madııar Botagózdi erkin tanymaıtyn edi. Sondyqtan Botagóz kabınetine kirgende: «Bul qaı kelinshek!» degendeı, ol kóz astymen qarady da, ýndemedi. Botagózdi tanıtyn Alekseı men Sarybasqa bul kelý tańqalarlyq kórinis boldy.

– Ia,– dedi Sarybas syzdy kýlkimen qarap,– jol bolsyn, sulý kelinshek!

Ne dep sóz qataryn bilmegen Alekseı: «amansyz ba?» dep qolyn usyndy, Botagóz onyń qolyn aldy.

– Siz tanısyz ba, bul kisini?–dedi Sarybas Madııarǵa:

– J-j-joq!

– Tanystyraıyn: Dosanova Botagóz! Qatalaspasam, solaı bolar, sulý kelinshek?

– Sol-la-aı-mmma?!.. Sóıleńiz!–dedi Madııar.

– Jónimdi bilip otyrsyz,– dedi Botagóz Madııarǵa,– kelgen jumysymdy aıtaıyn. (Ol az kidirdi.)

– Sóıleńiz dedim ǵoı.

– Asqar týraly edi.

– Asqar?.. A-a-a!.. Ia, ııa, onyń nesi týraly?

– Kórýge mýmkinshiligi bolar ma dep kelip em.

– Mýmkin qasynda turǵyńyz keletin bolar!–dedi Sarybas,– oǵan ulyqsat áperýge bolady.

– Kórýge?–dedi Madııar, sýzile qarap,– ha-ha!. Kórýge! Bolmas ol, jas hanym.

– Kommýnısti «hanym» deısiz, siz de qyzyqsyz-aý, ashýlansa qaıtesiz?– dedi Sarybas.

Madııardyń oıy qaljyńda emes, Botagózdiń ózin erkin ustaýynda. «Dosyń da, dushpanyń da er bolsyn» degen maqaldy durys sanaıtyn Madııar, jaýynyń aldyndaǵy Botagózdiń bul qaıratyna ishteı sýısinip te tur.

– Kórýge bolmasa, dám berýge ulyqsat etińiz?– dedi Botagóz.

– Bolmaıdy, hanym.

– Eń bolmasa, munda bar ıa joq habaryn jáne qashan sottalatynyn aıtyńyz!

– On da ne istemeksiz? Advokat jaldamaqsyz ba?

– Quzǵynbaevty jaldar!–dedi Sarybas,– aıtpaqshy, Quzǵynbaev ta abaqtyda eken ǵoı, Asqarmen ekeýi kýnde aqyldasyp jatatyn bolar.

– Ie, ıe, ol solaı!–dedi Madııar, Sarybastyń sózine elegize qaraǵan Botagózge,– bizdiń aýylda bir maqtanshaq aıtatyn edi «qasqyrdy kereginde soǵyp ap, kereksizinde ósirem» dep, sol aıtqandaı, Quzǵynbaevty kereginde asyradyq ta, kereksizinde qamap qoıdyq. Jas kelinshek, men seni estigenim bolmasa, jýzdeskenim joq. Aıtýda da solaı edi, kózime de solaı kórinip tur, siz sózge týsinetin adam sııaqtysyz. Sizdi áýrelemeı qysqasyn aıtaıyn: Asqar týraly sizge habar bere almaımyn. Budan bylaı bul mekemege, bul máselemen kelmeńiz? Uqtyńyz ba?

– Týsinikti!– dedi Botagóz, jalynýdy ar sanap jáne jalynýdan óner eshnárse joǵyn shamalap. Botagóz shyǵyp ketti. Keńsedegi ýsh adam ony qadalǵan kózqaraspen jóneltip qaldy.

– Hatalyq!– dedi Madııar, zildenip,– sóz joq, hatalyq! Hatalastyq! Álgini qamaý kerek edi.

– Buǵan Alekseı Andreevıch ne aıtar eken?– dedi Sarybas.

– Oryndy keketý!– dedi Alekseı,– qabyldaımyn.

Alekseıdiń bulaı deýi: N...da perevorot bolǵan kýnniń erteńinde jazalaý ekspedıtsııasyn bastap, Alekseıdiń qaryndasy Lızany alǵan ofıtser Kabanov keldi. Sol kýni aqtardyń shtabynda bolshevıkterdiń qaldyǵyn qurtý týraly sóz bop, Sarybas Botagózdi abaqtyǵa alýdy usyndy. Bul usynysqa Alekseı, áýelde: «keshe ǵana jas bosandy, esin jınasyn, sodan keıin kórermiz» dep otyryp, Madııar men Sarybas óz sózderin qýattaı bergen soń, «solaı-aq bolsyn!» dep rızalasty. Bul májiliste Lıza da bar edi, «jas bosandy» degenge elegizgen Lıza: «ol kim?» dep surap edi, Alekseı qaryndasynyń esine Botagózdiń onymen baıaǵyda birge oqyǵanyn týsirdi.

– A-a-a, bildim!–dep Botagózdi kóz aldyna elestetken Lıza, ony abaqtyǵa jabýǵa qarsy boldy, óz kóńilinde: «baıaǵydan keıin kórgem joq. Qandaı bop ósti eken? Kóreıin, sóıleseıin. Mýmkin, bizdiń kisi bop keter» dep dámelendi.

Ótkir, óz ortasyna yqpaldy Lıza májiliste usynysyn ótkizdi. Erteńine ol Botagózdi izdep, páterinen tapty. Kópten kórmegen soń, Lızanyń keskininen ol jańylǵan eken. Sóılese kele tanyǵan soń, Lıza oǵan ony aıaıtyndyǵyn, qaterden qorǵaǵysy keletinin, bolshevıkterdi jaqtaý pikirinen qaıtýdyń qajettigin aıtty. Botagóz Lızany betke soqpady. «Esim joq, jınalaıyn, oılanaıyn, birer aıǵa sheıin maǵan eshbir aqyl aıtpaýyńyzdy ótinem» dedi. Lıza esek dámelileý bop qaıtty, sodan keıin taǵy birer izdep baryp, páterinde jolyqtyra almady.

Alekseıdiń Sarybasqa: «oryndy keketý, qabyldaımyn» deý sebebi, qaryndasy Lızanyń Botagózge qamqorlyq jasaýyna jol bergenin esine alý edi.

Alekseıdiń kózi Botagózge bul joly burynǵydan da artyq qadaldy. «Jaqsy áıeldiń bala – sheshek atqan gýli» deıtin edi,– dep oılady Alekseı, Botagóz shyǵa jónelgende, sońynan qadala qarap otyryp,– bala týǵannan keıin qandaı sulýlanǵan ózi!.. Buryn da sulý áıel endi tipti qulpyryp ketipti! Ózine ýılener me edi?» dep qorytty Alekseı oıyn.

Sarybas pen Madııardyń oıy bir týıinde edi. «Bul kózge shyqqan sýıel,– dep oılady olar,– ony sylyp tastaý kerek, balasyn da, ózin de qurtý kerek!»

Madııar bul oıyn Alekseıge sypaıylap aıtyp edi: tolqyǵan kóńildi Alekseı bylqylmen: «kórermiz» deı saldy da, óz ishinde, «oǵan jolyǵý kerek eken!» dep ornynan turyp, tysqa shyǵyp ketti.

– Kórdiń be, bylqyldaýyn – dedi Madııar Sarybasqa – osy ofıtserdiń osy áıelde oıy bar.

– Ol burynnan málim másele.

– Ol oıy oryndalmasyn de! Kórersiń, Alekseı alam dese osy kelinshek oǵan tıedi.

– Joq, tımeıdi.

– Jaqsy kórip emes, zalymdyqpen tıedi. Men kisi tanysam, osy áıel zalym. Eger Alekseıge tıse, onyń eń zor maqsaty seni men meni qurtý.

– Ony isteı alar ma eken?–dedi Sarybas ýreılenip.

– Isteıdi. Sondyqtan budan qutylý kerek.

– Qalaı?

– Eki jol bar: bireýi – eger Alekseı kónbese, osy qalaǵa kelip jatqan trıbýnaldyń bastyǵyna aıtý kerek. Uǵyndyrsaq, trıbýnal sóz joq, ol kelinshekti jazalaıdy.

– Alekseıdi óshiktirip almasaq?

– Óshikpeıdi, táıiri! Óshigetin ol oǵan ǵashyq deımisiń. Jáı, kórse qyzar, nápsi qumar ofıtserliginen eltip jýrgeni emes pe.

– Ekinshi jolyńyz she?

– Urylardy jaldap óltirtý!..

2

Úıine bettep kele jatqan Botagózdiń oıy: ýstindegi iske tatyr kıimderin satyp amaldap, Qyzyljarǵa jetý boldy. «Qyzyljarda zavod ta kóp, jumys ta kóp,– dep oılady ol,– sonyń bireýine ornalasarmyn. Jaqyn jerge barsam, Erjan da kóz-qulaq bolar».

Osy oıǵa tabanyn tiregen ol, aıaǵyn jyldamyraq attap, ýıine kelse, esik aldynda bir jat jigit tarantas maılap jatyr eken.

– Esensiz be?–dedi jigit, Botagóz qasyna kelgende, boıyn jazyp.

– Tanymaıtyn jigit bolǵasyn, Botagóz toqtap amandaspaı, qasynan ótip ketti.

Úıden orap alyp shyqqannan uıyqtaǵan Amantaı áli oıanǵan joq edi. Balanyń tıyshtyǵyn qymbat sanaıtyn Botagóz: «oıanyp kete me» degen qorqynyshpen aıaǵyn ushynan basyp, demin eptep alyp, aspa besikke balany aqyryn saldy. Úıdiń taza aýasy mol bolsyn dep terezeni ashty. Jel ýlemesin dep esikti japty. Sodan keıin aýyz bólmege shyǵyp edi, manaǵy arba maılaǵan jigit aýyz bólmede qolyn sabyndap jýyp jatyr eken.

– Taǵy da amandasaıynshy,– dedi jigit Botagózge qarap,– deniń saý ma?

– Shýkir,– dedi Botagóz, ishinen: «osynsha qadala amandasqan bul kim?» dep oılap.

– Qurbym, sen meni tanymaı turǵan shyǵarsyn,. Tanymaıtyn jóniń bar. Sen meni budan buryn kórgen joqsyń. Men myna Esil ólkesinde turatyn eldikimin. Ementaı degen kisiniń balasymyn. Elimiz bul aradan kóp jer. Bir jolaýshyǵa atymdy jaldap kelip em, qasymda oqýǵa týsem be dep kelgen bir jigit bar. Seniń kim ekenińdi osy ýıdegi kempirden estidim. Sózden sóz shyǵyp otyryp aıtty. Jáne qasymdaǵy jigit te biledi eken. Jaza baspasam, sen Asqardyń áıeli bolatyn shyǵarsyń?

– Bolsaq bolarmyz,– dedi Botagóz kýmiljip:

Skameıkaǵa qolyn sýrtpesten otyryp, Asqarmen qalaı tanys ekendigin jigit týregep turǵan Botagózge baıandady. Keńesine qaraǵanda ol jigit 16 jyly prıemǵa iligip, maıdanǵa ketken eken. Jolda, vagonda qatty aýyryp, Kalýga qalasynda joldas jigitterinen qalyp qoıyp, bolnıtsaǵa týsken eken, onda kóp jatqan eken.

– Ólim halinde, kirpigim ǵana qımyldap jatyr em,– dedi jigit,– oryssha kıingen bir jas qazaq jigiti kózime ushyraı ketkende denemdegi aýrýym serpilip jýre bergendeı boldy. Jas jigit meniń qasyma kelgende jylaıyn dep em, kýshim joqtyǵynan ba, qýanǵandyqtan ba – kózimnen jas shyqpaı qaldy. Sol jigit Asqar eken. Meniń balneste jatqanymdy estip ádeıi izdep kelipti. Ózim buryn orystyń «no» degen sózin bilmeıtin, qala-qalaǵa az shyqqan momyn jigit em. Balneste tilimdi týsindire almaı silem qatyp edi. Asqar kelgennen keıin tildi de týsindim, aýrýymnan da aıyǵa bastadym. Kýnde kelip-ketip, ol meni jazylǵansha kýtti. Maǵan kóp aqsha jumsady. Sonymen ne kerek, saýyǵyp, zaýytqa jumysqa týsip, jigitter elge qaıtqanda men de birge qaıttym. Asqardyń halin estip, ishim ashyp otyr. Áı, sadaǵań keteıin Asqar-aı, ondaı baýyrmal, ondaı kópshil jigit dýnıede sırek shyǵar! Nasharǵa etinen et kesip beretin jigit edi. Jalǵyz men emes, talaı jylaǵan jigittiń kóz jasyn qurǵatyp edi, «kóp tileýi kól» degen, sonda menimen birge bolǵan myń shamaly jigittiń qaısysy bolsa da Asqardyń jolyna ózin qurbandyqqa shalýǵa daıar. Týbi qaıyrly bolar. Eshnárse etpes. Tanystyryp qoıaıyn, óz atym Asan.

– Qasymdaǵy jigit kim dedińiz?–dep surady Botagóz, biraz ýndemeı turyp.

– Saǵıt.

– Pámelııasy kim?

– Bektemirip.

Osy kezde balanyń dybysy shyqqasyn Botagóz tórgi bólmege kirip, oıanǵan Amantaıdy qurǵatyp, emizip otyr edi, Asan tórgi bólmege kirdi de, eki terezeniń arasyndaǵy oryndyqqa otyrdy.

– Kishkeneńniń baýy berik bolsyn!– dedi jigit,– «At ustar» ma, «qyryq jeti» me?

– «At ustar».

– Bár-rek-keldi!

Asannyń esine «at tuıaǵyn taı basar» degen maqal týsip, aýzyn jııa qoıdy. Botagózdiń kóńiline keler dep oılady. Ekinshi – ol sózge Asqardy qımady.

«Jas balaǵa kóz tıedi» degen qazaqtyń yrymyn Botagóz elemeıtin edi. Sondyqtan uıqysy qanyp, tamaqqa toıǵan balany ol alaqanyna salyp sekirtip, biraz oınatty.

«Tipá-tipá, til-aýzym tasqa!– dedi ishinen Asan.– Ákesiniń aýzynan týsip qalǵan eken, baqyr!»

Dalada jumysy bop týregelgen Asan, esikke bara berdi de, teris qarap qaltasynan kýmájnıgin alyp, Botagózge Nıkolaıdyń qaǵaz bir somyn usyndy.

– Balańa kórimdik!–dedi ol, berip jatyp,– kýmisi qurǵyr osy kýni joq qoı, mynany yrym qyl!

«Táńir jarylǵasyn» aıtyp, bir somdy qaltasyna salyp, balany orap alyp Asannan az keıin Botagóz aýyz ýıge shyqsa, qoıdyń semiz etin Salıha tabaqqa salyp jýyp jatyr eken. Bul ýıge ondaı et kópten kelgen joq edi.

Ol kezde esik aldyna aǵytqan arbanyń ýstine otyryp, Asan qamytynyń birdemesin jóndep jatyr edi, qasynda Saǵıt.

Botagóz Saǵıtty tanymaı, arbanyń qasynan óte berip edi:

– Asqardyń áıeli osy kisi,– degen Asannyń sybyry qulaǵyna estilip qaldy.

Amandasqysy kelgen Saǵıt, Botagózge umtyla berip, qýyp jetip amandasýdy ersi kórgendeı toqtady. «Saǵıt osy ma?» degen oı keldi, ony sezgen Botagózge.

N... qalasy «Buqpa» degen bir kishkene taýsymaqtyń yǵyna salynǵan edi. Taýsymaqtyń aty «Buqpa» bolýyn árkim ár týrli jorıdy. Bireýler: buqpantaı, alasa taý bolǵandyqtan qoıǵan deıdi. Al endi, bireýler: osy taýdyń basyna «Buqpa» degen batyr kómilgen deıdi. Biraq qaısysy rasyn eshkim bilmeıdi. Taýsymaqtyń ońtýstigin ala bitken, bergi jarynan arǵy jaryna adamnyń kózi jetpeıtin qalanyń bir qabyrǵasyn týgel oraǵan darııa shalqar kól bar. Kóldiń aty «Buqpa». Taý qalanyn, kýnbatys ońtýstigin qorshaı, qalaǵa qorǵan syqyldanyp bitken.

Qalanyń bul taýdyń etegine salynýyn jurt eki týrli ertegi ǵyp aıtady: bireýi–«jaýgershilik zamanda, qazaq Rossııaǵa jańa baǵynǵan kezde, qala salýǵa qorǵan syqyldy taý eken dep, osy «Buqpaǵa» ádeıi salypty». Ekinshi – «Qazaq baǵynǵannan keıin, ókimet áskeri dýan salamyn dep osy jaqqa shyǵypty. Izdegen orny Kókshetaý eken deıdi. Kókshetaýdy izdep kele jatqan patsha ókimetiniń soldattary jolda Kólbaı, Janbaı degen batyrlarǵa jolyǵypty. Jón suraǵan soldattarǵa Kókshetaýdy silteýge batyrlar qımaı, Kókshetaý osy dep «Buqpaǵa» alyp barypty. Soldattar Kókshetaý osy eken dep, Buqpaǵa dińgek qaǵyp, kelesi jyly dýan týsipti».

Buqpantaı kishkene taý bolǵanmen «Buqpa» ádemi taý. Bir jaǵynan qaraǵanda ol taý da emes, Óıtkeni taýǵa menshikti tas onda óte sırek kezdesedi. «Buqpa» taýynda tas joqtyń qasy. Onyń taýy qorǵan syqyldanyp bitken kádimgi topyraqty jer. Qorǵan taýdyń ýstińgi qyrtysy qalyń qara topyraq. Sondyqtan maı men sentıabr aralarynda jasyl barqyt jabýy bar jıǵan jýk syqyldanady da turady.

Taýdyń bıiginde ara-tura saılar kezdesedi. Olarda ósken shoq-shoq qaıyń men qaraǵaı. Jazdy kýni saırandaǵysy kelgen halyq – taýǵa órmelep shyǵyp, saılardaǵy aǵashtardyń ishine sińip, shaıyn quıyp, qymyzyn sapyryp, etin asyp, garmonyn oınap, óleńin aıtyp... degen syqyldy rahattanady da jatady.

«Buqpa» taýynyń soltýstik kýnbatysyn «Buqpa» kóliniń ońtýstik kýnbatysy sıyr mýıizdenip orańqyrap turady. Taýdyń kól jaq beti jarqabaqtaý. Sol qabaqtan arbaly at jýre alatyn jol týsken.

Asqar abaqtyǵa týspeı turyp «Buqpa» taýynyń ýstinde saırandaýǵa ara-tura Botagóz ekeýi shyǵatyn edi. Asqar qamalǵasyn, taýǵa barýdy qoıǵan Botagóz, Amantaı qyrqynan shyǵyp qolǵa kóterýge jaraǵasyn, balaǵa taza aýa jutqyzý nıetimen taǵy da shyǵatyn boldy. Sol daǵdysymen ol, esik aldyndaǵy arba ýstinde qamytyn ońdap otyrǵan Asannyń qasynan ótkesin, týra taýǵa jónelip, tóbesine shyqty.

Taýdyń ýsti qaptaǵan kisi eken. Olardyń qalyń ortasyna kirgisi kelmegen Botagóz, kóldiń qabaǵyna taqalǵan jerdegi buryn Asqarmen kep otyratyn bir sandyqsha tasqa otyrdy. Kóldiń taý jaq jıeginde sırek ósken qamys bolatyn edi. Osy qamystyń ishi qaıyǵynyń shynjyryn sýdyń týbine shóktirip, bir orynnan qozǵalmaı qarmaq salǵan adamdar eken.

Ondaı qarmaqty Asqar men Botagóz de talaı ret salǵan. Kóldiń balyǵy óte kóp bolatyn. Erinbeı otyrǵan kisi, tańerteńnen keshke sheıin salǵan qarmaǵyna ilikken balyqty arbamen alyp qaıtatyn.

Asqarmen otyratyn sandyq tasty, Asqarmen qarmaq salatyn kóldi kórgende esine Asqar týsken Botagóz, kýn ol kýni jelsiz, bultsyz óte ádemi bolǵanmen, uzaq jýre almady. Taýǵa shyǵa oınaǵan Amantaıdy jaıalyǵynan bosatyp, qurǵatyp, kýn kózine ustap, kýldirip, az otyrdy da, ótken kýnniń eske týsken mınýttary keýdesin syzdata bastaǵasyn, balany orap alyp, ýıine qaıtty.

Botagóz ýıiniń aldyna kelse, arba ýstinde «Saǵıt pa?» dep joramaldaǵan jigit qana otyr eken, Asan joq.

– Deniń saý ma, Botagóz?–dedi jigit arbadan týsip, Botagózdi qarsy alyp.

Botagóz «shýkir» deı qoıǵan joq. Biraq Saǵıt qarsy jýrgesin toqtady. Mana ol Saǵıtqa kóz toqtatyp qaraǵan joq edi. Saǵıttyń keskinin ol endi kórdi: orta boıly, jaýyryndy, denesi taldyrmash, jalpaq betteý qara bujyr, shamasy 18–19 daǵy jigit eken.

– Men Saǵıt degen jigit bolam,– dedi Saǵıt Botagózge,– Asqardyń jaqsylyǵyn kóp kórip em. Sizdi de birer kórdim. Men kórgennen ózgerip qapsyz. Álginde tanı almadym. Deniń saý, aman jýrsiń be? Asqardy da estidim. Aqyry qýanysh bolsyn! Qıyn bolǵan eken. Týmańyz qaıyrly bolsyn!..

– Men sizdi bilem,– dedi Botagóz.– Asqar sizdi kóp aıtatyn edi. «Zeren bala edi» deıtin edi Asqar, «eger oqysa adam bop ketetin bala edi, jetim beıshara qaıda jýr eken dep» sońǵy kezde izdep taýyp alýǵa suraý sala bastaǵan edi, biraq ol tilegine jete almaı...

Odan ári sóılese, kóz jasy sózben jarysatyn bolǵasyn, Botagóz sózin de, jasyn da zorlyqpen bógedi.

Birazdan keıin qaıǵysyn jadyratqan Botagóz ben Saǵıt arbaǵa qatar otyryp, Asqar jaıynda biraz keńester surap, óz jaıyn da qysqasha aıtty. Onyń sózine qaraǵanda 1912 jyly Asqar Itbaımen Peterbýrg ketkende Saǵıt Kenjetaı ýıinde qalyp, birer aı turǵannan keıin ákeńniń jıeni edim dep bireý qamqorsyp alyp ketipti. Ol adam kelesi jazda Saǵıtty orys qalasynda mal baǵatyn bir jataqqa jaldap, sodan 1916 jylǵa deıin kóbine qala arasynda mal baǵý, egin salý jumysynda jýripti. 16 jyly Kókshetaý, Qyzyljardyń arasyna shoıyn jol salý jumysy bastalǵanda, bir jyl jer qazýda bolypty. 1917 jyly Kókshetaý eli, Jaıylǵan degen bolysta, aýyldyq mektepte munyn, bir nemere aǵaıyny muǵalim bolyp, sol muǵalim Saǵıtty qasyna alyp 1917 jyldyń kýzinde sabaq oqytypty. 18 jyldyń ıanvarynda N... qalasynda muǵalimder jıylysy bop, sonda Saǵıtty oqytqan muǵalimdi zemstva Asannyń eline jiberipti. Muǵalim Saǵıtty sol elge ala ketip, qystaı oqý oqytyp, qazir: «aldaǵy qysta Ombyda muǵalimdik kýrs ashylady» degen habarmen Asanǵa erip, N...ǵa sony bilý ýshin kelgen eken.

Saǵıt keńesin aıaqtaǵanda bir jaqtan Asan da keldi. Osy kezde ýıden Salıha shyǵyp, qonaqtarǵa as piskendigin aıtty.

– Úıde kezdesseń,– dedi Asan, Botagózdi dámge shaqyryp,– mal basyn jeıtin jolyn, bar adam eń. Retsiz jerde kez keldiń,. Ol dýnıede bolmasa, bul dýnıede Asqardyń jaqsylyǵyn qaıyra almaımyn. Az dámdi kópteı kórip, birge otyryp je. Qaı qazaqtyń áıelin asqa shaqyryp otyrmyz. Árkim ne istese ózi ýshin isteıdi. Seni jurt Asqardyń áıeli dep syılaıdy.

Asan da, Saǵıt ta quraq ushyp, Botagózdi jaqyn tartqanmen, «bóri aryǵyn bilgizbes» degen maqaldy eske alyp, Botagóz kýn kóris jaǵynan syr bermep edi; ol aıtpaǵanmen, onyń jaıyn jolaýshylar Salıhadan estigen eken.

Erteńine Saǵıtty alyp eline qaıtýǵa yńǵaılanǵan Asan, atyn jekpesten buryn Botagózdi ońasha shyǵaryp sóılesti.

– Jaryqtyǵym!– dedi ol,– tileýim aldymdaǵy jas jigitpin! Nıetim aq. Aq nıetimmen aıtamyn: «sypaıy syryn jasyrmas» dep mynaý jas balańa da, ózińe de qıyn bop tur eken. Sen uıat, namysty qoıyp, myna bizdiń elge jýr. Baı bolmaǵanmen ózime-ózim toq sharýaly jigitpin. Miner at, kıer kıim, isher as bar. Ózge baılyqtyń keregi de joq. Úıde sheshem bar. Basqa janym joq. Kelinshegim bıyl opat boldy. «Kebin kıgennen týńil, kebenek kıgennen týńilme» degen. Tiri bolsa Asqar erteń-aq bosanar. Balasy men áıelin aman-esen qolyna tıgizsem, oǵan odan ýlken olja bolmas. Asqardyń, jaqsylyǵyn qalaı qaıtaram dep jýr em. Qudaı aıdap ádeıi kez kelgendeı boldyń. Bul ımandaı sezim.

Asannyń shyn jýrekten shyqqan sózine Botagóz sendi. Sondyqtan «pálen-týgen» degen burma, qaltarys sezder aıtýdy orynsyz kórdi.

O

sy kezde syrttan Saǵıt keldi.

– Jasyryn sózderiń joq pa?– dedi ol.

– Joq.

Botagózge aıtqan sózderin Asan Saǵıtqa da aıtty.

– Durys. Dostyq sóz, jan ashyǵan sóz, seni Asan kem ǵyp ustamaıdy. Jaqsylyǵy tıgen Asqardyń áıeli sen týgil, aıdaladaǵy alty alasy, bes beresi joq men de mineziniń jaqsylyǵynan Asanǵa ýıir bop jýrmin. Maǵan da jaqsylyǵy tıip jýr,– dedi Saǵıt,– bul arada bóten kisi joq qoı,– dedi ol, jan-jaǵyna qarap alyp,– álginde men baryp otyrǵanda Madııarǵa bir ofıtser keldi. Osyndaǵy aqtardyń bastyǵy deıdi. Sonyń sóz yńǵaıy jaman eken. Botagózge bul aradan ketpese bolatyn emes. Tegi osy aradan tez attanaıyq. Sóz týrlerin men jaman kórdim.

Bul «týri jaman sózdi» Botagóz joramaldap, keskini surlanaıyn dedi.

– Jumysyn, bitse qaıtaıyq,– dedi Asan Saǵıtqa.

– Jumys bitti. Kýzge qaraı Ombyǵa oqýǵa baratyn qaǵazymdy aldym. As isheıik te jýreıik. Sonymen bizben birge elge jýresiń ǵoı, Botagóz?..

– Qaıdan bileıin...

– «Qaıdan bileıindi» qoı. Dostyq sózdi uq. Kemshilik kórseń, obal-jazyǵyń myna Asan men meniń moınymda.

– Jaraıdy,– dedi Botagóz az oılanyp, jylamsyrap.– Barmaǵanda ne isteımin. Salt basym, sabaý qamshym bolsa Asqardyń jolynda óler em. Myna bir kishkene bolyp...

Botagóz betin basyp, óksip-óksip aldy.

– Jylama,– dedi Botagózge Asan men Saǵıt qosynan,– buǵan da shýkirshilik et. Kóz qyryn salar jan bolmasa qaıter eń. Qazaqtyń «berseń alarsyń, ekseń orarsyń» degen maqaly bar. Asqardyń jaqsylyǵyna jaqsylyq kórsetýge basymyzdy berýge daıarmyz. Jaqsymen joldas bolǵannyń jaqsylyǵy osynda.

Jolaýshylar týski astaryn ishkennen keıin at jegip jýrgende, Botagóz jylap otyryp, Salıhaǵa syryn aıtyp edi, Salıha maqul da kórdi, qýanyp ta ketti. Salıhanyń qımaǵany Amantaı. Amantaıǵa onyń sýıispendik yqlasy ete ketken edi. Iisi sińip, ýırenip qalǵan náresteden aırylý esine týskende – o da jylap, biraq artqy haldi oılady da, shyn yqlasymen batasyn berdi.

– Meni qaıda dep aqtar surap kelse,– dedi Botagóz,– balasymen shyǵyp ketti, sodan joq, qaıda ketkenin bilmeımin dersiz, ánkeı.

Kempirmen jylap aırylysyp, Botagóz jolaýshylarǵa erip jýrip ketti.

– Men senderge bir aqyl aıtaıyn,– dedi Saǵıt, qaladan uzap shyǵyp, at shaldyrǵan bir jerde,– Botagóz, sen kóńilińe aýyr alma, Asan, sen de qarsy bolma.

– Aıt!

– Myna Asannyń aýylynyń qasynda Baıtóbet degen aqsaqal bar. Men sonyń qolynda turam. Kommýnısterge ósh. Eger Botagóz Asqardyń áıeli ekenin bilse, sóz joq, kórsetedi.

– Ol ras,– dedi Asan,– bilse pále.

– Bul páleden qutylatyn jol ońaı,– dedi Saǵıt.

– Botagózdi ol elde tanıtyn adam joq. Sender kóńilderińe aýyr almańdar. Asan, sen Botagózdi joldaǵy bir moıyny alys jerden áıeldikke alǵan bolyp bar. Al, Botagóz, sen tıgen bolyp bar.

Bul sózderge Asan qyzaryńqyrap sasyp qaldy. Botagóz keskinin buzǵan joq.

– Saspa!– dedi Saǵıt,– nesine sasasyń. Kóńilderin, adal bolsa sasatyn ne bar? Mynadaı qıyn halde amal joq, sony isteý kerek. Áıtpese, Botagózdi bilip qalsa, Botagózge de, saǵan da jaman bolady. Jandaryńda qastaryń bar ma?

Biraz oılanyp otyryp, Botagóz de, Asan da Saǵıttyń sózin maqul kórdi.

Botagóz ben Amantaı ketkesin, ýırenip qalǵan Salıha ýıine syımaı ińirde jylap tereze aldynda otyr edi, saýdyr-saýdyr etken qarýly bireýler kirip keldi.

– Sham jaq!– dedi bireý orysshalap.

Záresi ushqan Salıha, shamyn tapqanmen sirińke tappaı sasyp edi, sirińkeni ýıge kirgenniń ózi jaqty.

– Asqar Dosanovtyń qatyny qaıda?–dep surady bireýi ýı ishin kózimen sholyp.

– Netý.

– Qaıda ol?

– Ne znaem.

– Kak ne znaem? Znaesh!

Jaı da, qysyp ta, qazaqshylap ta, orysshylap ta, noǵaıshylap ta suraǵanmen, Salıha: «moı dom daýna poshol, shara ótirim poshol. Baranshýk sam tashıl. Potom ne prıshol!» degennen bir taıǵan joq.

Madııar Salıhaǵa shynyn aıtqyza almaı qajydy.

– Muny uryp bolmaıdy,– dedi Madııar, ábden qaljyraǵansyn,– buǵan jalǵyz-aq shara bar.

– Arestovaıt!

3

– Apa, bıeniń bas saýyny boldy ǵoı. Jamal ekeýin, saýyp kelseńdershi!– dedi tóseginen turyp, kıinip jatqan Asan.

Onyń «Jamal» degeni – Botagóz. «Botagózdiń kim ekenin aıtsam, jurtqa jaıylyp ketip masqara bolmasyn» dep oılaǵan Asan, ózge týgil ózinin, týǵan sheshesine de aty-jónin aıtpaǵan.

Asan N... qalasynan qaıtyp ýıine kep: «joldaǵy bir elden aldym» dep, Botagózdi tanystyrǵanda, sheshesi ishinen: «esik kórgendi alma, besik kórgendi al» degen edi dep renjidi. Jaqyn abysyndaryna bul syryn bastapqy kezde ol ishkirnelep aıtty da:

– Ólgen kelinim jaqsy edi,– dedi ol, kózine jas ap, abysyndaryna,– bireýdiń álpeshtegen balasy edi. 16 jasynda qolyma keldi. Týǵan qyzymnan kem bolǵan joq. Beıshara jastaı ólip ketti. Al, Asan myna bir shýıke basty ákeldi. «Týsi ıgiden týńilme» degen sóz bar edi, týsi jaman emes. Biraq «esik kórgen adam», ne bop shyǵaryn kim bilsin. Talaı jerde jaqsy qyz bar edi, olar beretin de edi, balanyń ne bilgenin qaıdan bileıin!..

«Esik kórgendi alma» degen maqaldan Masaty shoshynǵanmen, ile ol oıynan qaıtty. Botagóz jatyp jastyq, ıilip tósek bop, ishi-baýyryna kirip, ýıiniń ishin de, ydys-aıaǵyn da tap-tuınaqtaı ǵyp ustap, oramal-dastarqandy, kóılek-kónshekti kirletpegennen keıin, Masaty abysyndaryna endi mynany aıtatyn boldy:

– «At minse aýynan» degen edi. Til aýzym tasqa! Kelinim kóńilimnen shyqty. Jýre buzylmasa, ázirge unaıdy. Minezi jaqsy bolǵanmen, ólgen kelinim salaqtaý edi. Al, mynaý Jamal kelgeli ýı ishim bir týrli taza bop ketti. Asqa da, ýı ustaýǵa da óte bap kisi. Tegi bir ýlken orynǵa kelin bop týsken adam-aý deımin. Árkim qylyǵynan jaǵady: sol shirkinniń ana bir nárestesin ishimnen shyqpasa da, áldekimniń balasy bolsa da jaqsy kórip baram. Balasy altyn asyqtaı, býldirshindeı áp-ádemi. Al, Asanjannyń yqylasy kelinge qulap bolǵan. Jaqsy kórgendiginen be, nemene? Keıde atyn atamaı, Botagóz deıdi. Ol ne degeni ekenin bilmeımin!

– Kózi botadaı qap-qara bop móldirep turǵasyn aıtady da,– dedi abysyndary kýlip,– jaqsy kórgen jastar birin-biri ne demeıdi?..

Botagózdi osyndaı jaqsy kóretin Masaty:

– Qalqam, bıeni ezin, saýdyryp kelseń qaıtedi?– dedi kıinip jatqan Asanǵa,– balanyń oıanatyn ýaqyty boldy, jylap qalar.

Asan tez kıinip, beti-qolyn sýmen shaıyp, kónek kótergen Botagóz bıege jóneldi.

Asanda bıe ekeý edi. Biraq ekeýi de emshekteri bir tutam, lashyq ýıdeı deneli, qunarly bıeler. Eki qulynǵa qaqqan qysqa jeli – aýyldyń qasynan eki jýz sarjandaı jerden jýretin qara jolǵa jaqyn.

Asan men Botagóz jeli basyna jetkende, arjaǵynda jaqyn turǵan saıdan par jekken bes-alty arbaly shyǵa keldi. Jýristeri qatty.

Ne aıt, ne toı, ne janaza, ne bolmasa taǵy bir sondaı jıylys bolmasa, munsha tobyr arbaly adam bul arada jýrmeıtin. Al qulaǵy týrik Asan ondaı jıyn bar dep estigen joq ta.

– Mynalar kim boldy eken?– dedi Asan Botagózge,– bıeni olar ketkesin saýaıyq. Jelge jaqyndap qaldy ǵoı.

Qatty jelispen kele jatqan arbalardyń aldy jeli basynda kisi kóringesin attaryn tejep, saıabyrlap kep, jeli tusyna toqtady. Barlyq arbaǵa mingender de shaharsha kı-ingen: ýsterinde palto, bastarynda qalpaq.

– Madııar!– dep sybyr ete týsti Botagóz Asanǵa, betin arbalylarǵa bir qyryndata berip.

– Onyń kim?– dedi aqyryn Asan.

– Keıin aıtarmyn.

– Áı jigit!– dedi osy kezde Madııar Asanǵa.– Beri kelip ketshi!

Asan qasyna baryp sálem berdi.

– Saýar kóbeısin!– dedi Madııar Asanǵa,– bul qaı aýyl?

– Quttybaı aýyly.

– Anaý terinde eki aq ýı bar qaı aýyl?

– Baıtóbet aýyly.

– Á, Baıtóbet aýyly sol ma? Káne, jýr onda!– dedi Madııar atshysyna.

– Tanyspadyq?– dedi Asan jónin bilgisi kep.

– Jolaýshymyz.

– «Jolaýshylar» jýrip ketti. «Jónin aıtpaǵany qalaı?» dep ishinen renjigen Asan, Botagózdiń qasyna kep:

– Álgi kim?– dep surady.

– Madııar degen kisi. Áneýgi men turǵan qaladaǵy alashorda komıtetiniń bastyǵy.

– Munsha adam qaıda barady?

– Bıeni saýǵasyn aıtaıyn. Saýyn etip barady. Qaıda bara jatqanyn men bildim.

– Jaraıdy.

– Jeli basyna otyra turaıyq,– dedi Botagóz Asanǵa, bıeni saýyp bolǵasyn,– men álgi keńesti aıtaıyn. Saǵıt budan bes-alty kýn buryn «Jas azamat» gazetinen mynadaı habar aıtqan edi: Semeıde alashordanyń áskeri jasalǵan. Ondaı ásker Torǵaıda, Qostanaıda, Oralda jasalǵan. Endi osy mańaıdan da ásker almaq bop alashorda adamdary keledi degen. Bular soǵan kele jatyr dep oılaımyn.

Bylaı pysyqtyǵy bolmasa, Asan saıasattan qarańǵy jigit edi.

– Olar soldatty kim ýshin alady?– dep surady ol Botagózden.

– Ózderi ýshin alady.

– Joǵa, kimmen soǵysý ýshin?– degenim ǵoı.

– Sovet ókimetimen, bolshevıktermen soǵysý ýshin.

– El onyń soldat alam degenine bere qoıa ma?

– Qaıdan bileıin. Berse berip te salar.

– Aı, bermes, soǵysqa kim qumar deısiń? Bermeımin dese ne qylady?

Asannyń soldatqa barýǵa qarsy oıyn bilgen Botagóz momentpen paıdalanyp, Asandy alashordaǵa qarsy ýgittegisi keldi.

– Soldat alǵanmen alashorda qansha uzaqqa barar deısiń?–dedi Botagóz.– Uzaqqa barmaıtyny –bular el ishinen baılardy ǵana jaqtaıdy. Ótken jyly Orynborda bolatyn sezge, Qyzyljar, Ombyda bolatyn sezge ylǵı shonjarlar barǵan joq pa?

– Sezge shonjarlar jýretin ádeti ǵoı. Kedeı sezden ne alady?

– Joq, olaı emes, Sovet ókimeti kelse, sezge shonjardan bireýdi de kirgizbeıdi, ylǵı kedeı ǵana qatynasady.

– Kedeı sezden ne alady?

– Sezde kedeıler ókimet saılaıdy. Ol ókimet kedeıdiń joǵyn joqtaıdy.

– Joqtaǵanda ne beredi?

– Jer, sýǵa kedeı ıe bolady. Kedeıdi jeıtin baılardy, bolystardy Sovet ókimeti kedeıge jyǵyp beredi.

– Alashorda uzaqqa barmaıtynyn qaıdan bilesin?

– Ony men áýlıelikpen bilip otyrǵam joq. Alashorda azǵana baıdy jaqtaıdy. Kedeıge olardan jaqsylyq joq! Halyqtyń kópshiligi kedeı. Sonda kóp jeńe me, az jeńe me?

– «Kóp qorqytady» degen maqal bar. Kóp jeńýin jeńedi ǵoı. Biraq mynalar myltyqpen jeńbese.

– Kedeıde myltyq joq pa?

– Qaıda, ol myltyq?

– Ol myltyq Sovet ókimetiniń, Sovet áskeriniń qolynda.

– Olar qaıda?

– Reseıdiń kóp jeri Sovet ókimetiniń qaraýynda. Olar soǵysyp, jeńip, beri qaraı kele jatyr.

– Mynalardyń qyzyldardy qyryp tastadyq, sovetti qurtyp jiberdik deıtini qaıda?

– Ótirik aıtady! Dushpan solaı demeı ne deýshi edi?

– Áı, Botagóz,– dedi Asan serpilip,– oqymaǵan da bir, soqyr da bir. Biz týk bilmeımiz. Sen áıel de bolsań oqyǵanyń bar adamsyń. Myna alashordaǵa sen Asqardy ustady dep te óshigetin shyǵarsyń. Ol óz aldyna tura tursyn, óshigetin jolyń bar, biraq sen ony qoıa turyp, maǵan shynyńdy aıtshy: Sovet ókimeti quryp ketpeýi anyq qoı?

– Anyq!

– Sovet jeńip kele jatqany ras pa? Óz shynyńdy aıtshy! Madııarǵa óshikkendikten aıtpa!

– Ne dep qarǵan deısiń?

– Qarǵanbaı-aq qoı. Senem. Eger bul sóziń, ras bolsa, jurttyń soldat beretin ne aqysy bar?

– Bermeý kerek, bergizbeý kerek. Kóp «barmaımyn» dep otyryp alsa, týk te qylmaıdy. Bolystar, baılar beremiz deıdi. Biraq orda sezinde «soldatqa baratyn jigit ornyna kisi jaldap jiberýge erikti» dep qaýly qylǵan.

– Oıbaı-aý, ol baıaǵy prıem jylynda bolǵan jumys qoı. Ol baılarǵa qolaıly qaýly. Baılar balasyn alyp qalady da, ornyna kisi jaldap jiberedi. Jaldanatyn kedeı. Joq, oǵan kedeı kóne qoımas! Ana jyly kedeıdiń aýzy kýıgen. Endi kedeıdi aldaı almas!

– Úıde otyryp kýıingenmen bolmaıdy,– dedi Botagóz Asannyń betin, ishki syryn kórgesin,– aldyn ala qımyldap, jigit bermeýge tyrysý kerek. Ol ýshin jigitterdiń arasyna sóz jýgirtý kerek.

– Ol op-ońaı. Osy elden prıemǵa iligip akopqa baryp qaıtqan jigitten buǵan bir jigit te kónbeıdi. Kóndirmeýdiń mindetin men ózim-aq alam. Basyn bastap berseń, ar jaǵyn el ishiniń ózi de taratyp áketedi.

– Asan, sen buǵan ystyqtaı suǵynba!– dedi Botagóz.– Eger soldat berme dep ashyq atqa minseń seni Sovet ókimetin jaqtady dep alashorda japtyryp tastaıdy.

– «Japtyrady» dep ólimge aıdaǵanyna bara beremiz be?

– Soldatqa kisi bermeıik degen habardy astyrtyn taratý kerek. Bul jurttyń qyshyǵan jerine tıetin sóz. Tez taraıdy. Jáne soldat bermeıdi de.

– Onyń da ras eken.

4

Baıtóbet aýlynda soldat alý týraly bolǵan alashorda adamdarynyń jıylysyna 22 bolystyń halqy qatysty. Jyraq jerden kelgenderdiń kópshiligi bı, bolys, aýylnaı, aqsaqal, atqa miner, jabaıy halqy qatynasqan – jaqyn bolystar ǵana. Biraq bul jabaıy halyq shaqyrýmen kelgen joq. «Soldat alady» degen habar estigen soń ózderi keldi. Alashordanyń atap shaqyrǵandary – bedeldi aqsaqaldar, bı, bolystar ǵana edi.

Ombydan jáne N... qalasynan kelgen alashorda oqyǵandary jıyrma shaqty adam. Moıny alys jerdegi bolystardan kelgen bı, bolys, aqsaqaldar ýsh jýzdeı adam.

Mine, osy ýsh jýz jıyrmadaı adamdy syı qonaqqa eseptep, aýlynyń ýstinde jıylys bolǵan Baıtóbet, ózge baılardan jalǵyz-aq kómek surady. Ol – tigetin aq ýı.

– Ózge rashodyn ózim kóterem,– dedi Baıtóbet,– árýaq shaqyryp, atymdy atap kelgesin, azar bolsa bir bazardan alatyn paıdam keter, bir jylǵy tólim keter.

Mańaıdaǵy baılar on bes shaqty aq ýı tigip bergennen keıin Baıtóbet aıtqan sertine jetti. As-sý bylaı tursyn, qonaqqa tigilgen on bes shaqty ýıdiń ishine kerekti tósenishti de ol ózinen jetkizdi.

Asqa eki ýı arnalǵan edi: bireýi – as pisiretin ýı, bireýi – pisirgen asty saqtaıtyn ýı. As pisiretin ýıde oshaqtan qazan kýni-týni týspeıdi. As saqtaıtyn ýıde qant pen baýyrsaq qapshyq-qapshyq bop ýıilip jatty. Kýninde eki mezgil beretin ettiń bir mezgili sýyp shı ýstinde daıar turady. Qonaqqa beretin etke Baıtóbet kýnine bir tý bıe, bir taıdan jyqty da otyrdy.

Baıtóbettiń bul myrzalyǵyna jurt qaıran qaldy.

– Dastarqany keńıin degen eken!– desti bireýler.

– Saýdanyń paıdasynan týsken aqsha ýıińe qapshyqtap kirip jatsa, sen de myrza bolarsyń!– desti bireýler.

Oqýshylarǵa Baıtóbetti qysqasha tanystyra keteıik: bul sol eldegi atalyqtyń bireýi. Ákesi Maıly ýsh aǵaıyndy, ýsheýi de momyn, biraq mol dáýletti adam eken deıdi. Maıly bı bolǵan. Biraq «ádil» bolǵan. Urlyqqa qatty tyıý salǵan. Urynyń qolyn kestirgen. Namaz oqymaǵanǵa dýre saldyrǵan. Dindi qatty ustaǵan. Aqyrynda hajyǵa ketip, Meke jolynda ólgen. Baıtóbet ýsh ákeniń ortasynda tel bop jalǵyz ósken adam. Budan basqa erkek kindikti balany Maıly da, ózge aǵa-inileri de kórmegen. Baıtóbet 18 jasynda ákesimen bılikke talasyp, ákesi Mekege keterde tartyp alypty. Sodan ókpeli ketken ákesi maquldyǵyn bermeı óldi degen sóz bar.

Mekege Baıtóbet te bardy. Ol bir emes, ýsh bardy. Sýıte tura, jurt ony «orys hajy» deıdi. Olaı deıtini: namaz oqymaıdy. Oraza ustamaıdy. Dáret almaıdy. Eski molda, ıshanǵa qarsy. Onyń jaqtaıtyny – jádıt. Bul elden ýıine eń alǵash jádıt muǵalimin jaldaǵan osy Baıtóbet.

Baıtóbettiń ózinde oqý joq. Bar oqýy – jas kezinde eski moldadan bilgen namazdyq. Biraq ol, zırektigimen qazaqshany da, orysshany da óz betimen bilip alǵan. Eki tilde de jaza, oqı biledi. Osyndaı zırektigi arqasynda jáne pysyqtyǵy arqasynda ol qala-dalaǵa kóp shyǵyp, kóp jerdi, kóp eldi kórgen. Kóp adammen tanys bolǵan. Talaı oqyǵandarmen de tanysqan. Sonyń bireýi – Madııar.

– Átteń oqymaı qor bolǵan adam,– deıtin Madııar, Baıtóbet týraly,– eger Frantsııada týsa Napoleon bolatyn-aq kisi.

Oıǵa-qyrǵa kóp jýrip salaq qaraǵandyqtan, sońǵy kezde tómendegen sharýasyn Baıtóbet revolıýtsııadan keıin alypsatarlyqpen kóterip aldy. Onyń revolıýtsııadan keıingi kásibi: el atynan ótirik «progovor» jasap, kooperatsııa ashqan bop, tovar alyp, sonymen saýda qylý. Osy saýda eki jyldyń ishinde onyń sharýasyn bir bolystaǵy baılardyń mańdaı aldyna shyǵardy.

Baıtóbettiń saıası kózqarasy bar. Onyń jaqtaıtyny – alashorda. Alashordanyń ýezdik, oblystyq sezderine ol tegis qatynasty. Orynbordaǵy barlyq alashorda jıylysynyń, bárinde de boldy. Alash azamattary ony tanıdy. Madııardyń ony izdep kep týsken sebebi osy. Alash azamattaryn Baıtóbet tóbesinen tik turyp kýtti.

– El tyrp etpeıdi,– dep sendirdi ol qonaqtaryn,– suraǵan jigitterińizdi sóz joq bergizemiz!

Alashorda adamdaryna Baıtóbet bulaı ýáde bergenmen, irge tyńdap jýrgenderdiń ara-tura ońasha shyǵyp ketip sóılegen sózderi odan basqa boldy.

– Baıtóbettiń sózi ne bola qoısyn!– desti irge tyńdaǵandar ózara keńeskende,– 16 jyly soldatqa jigit berińder dep basshy bolyp, týbimizge bir jetken. Endigi qaljaǵyna kónbespiz. Bersin, óziniń, anaý ınelikteı qatqan oqýdaǵy jalǵyz balasyn!

Qonaqtaryn kýtýge Baıtóbet sol eldegi epti jigitterdiń bárin jınaǵan edi. Ishinde Asan da bar.

Qonaqtarǵa shaı, qymyz berip, tabaq tartysyp, jer-oshaq mańynda bolyp, jýgirip jýrip qyzmet etken Asan ara-tura irge tyńdaýshylardyń da sózine qatynasyp qoıdy.

Ol qatynasyp qana qoıǵan joq, sóılesken adamyn qaırady.

– «Azǵyn eldiń týbine taqsyr jeter» degendeı,– dedi ol sóıleskenderine,– «taqsyr-taqsyr» dep boldyq qoı. Toǵytqan qoıdaı soǵysqa aıdap aparyp, kedeıdiń balalaryn oqyǵandar men baılar ana jyly bir qyrǵan. So da jeter. Soldat bergisi kelse baılar men bolystar óz balalaryn bersin. Olar da soldattyń dámin tatyp kórsin, qalaı bolar eken. Al, kedeı ataýly bir jigit bermeý kerek, bilgenin qylsyn! Ne qylady deısiń? Týk te qylmaıdy.

«Týk te qylmaıdynyń» artynan Asan keńesterine: «osylardyń arty bos kórinedi» dep te qoıdy.

– Ony qaıdan estidiń?– degenderge:

– Ózderi aıtyp otyr. Kýbirlerine qulaq týrip jýrmin. Ózderinde záre joq. «Táıt!» dese ýrkeıin dep ýreılenip otyr. Sóz týrlerine qaraǵanda, qyzyldar jaqyn jýr me dep oılaımyn.

Daladaǵy jurttyń arasynda «soldat bermeımiz!» degen sózden Madııardyń habary bolǵan joq. Bolysqa, atqa minerlerge senip qalǵan olar, eldiń tutqasy qolymyzda degen senimmen, kerekti jurt jınalǵansha jata berdi. Baıtóbettiń tamaǵyna da, sózine de toıdy. Baıtóbet sózin el eki qylady degen oı olardyń basyna kirgen joq.

Jıylys ashylǵan kýni, kýn ári jel, ári azdap sirkiregen jaýyn edi. Kýn ashylýyna qarasa: bult týrinen bir jumaǵa sozylatyn aq jaýyn bolatyn belgisi bar. Sondyqtan Madııar jıylysty ashyp, salqyn aýaǵa býrisken jurtty óziniń yq jaǵyna otyrǵyzyp, bir saǵatqa jaqyn sóz sóıledi.

Onyń sózin jurt onsha qulaq qoıyp tyńdaǵan joq. Eń aldymen alashorda sengen baılar men bedeldi aqsaqaldardyń ózderin shala tyńdady. Olardyń shala tyńdaýy soldata qarsylyqtan emes, «sóılesin, sóılemesin, áıteýir beriletin soldat qoı» degendikten edi.

Madııardan keıin onyń serikterinen bes-alty jigit sóıledi.

– Káne, ne aıtasyńdar, halyq?– dedi Madııar, buıyǵyp otyrǵan jurtqa.

– Ne aıtamyz?– dedi aldyńǵy qatarda otyrǵan bolystar, aqsaqaldar,– el bolamyz dep jatqan azamat bolsa, «el» degen eli biz bolsaq, suraǵan saldatyńdy beremiz.

– Osydan basqa sóz joq pa?– dep Madııar masattanǵan keskinmen jan-jaǵyna qarap tur edi.

– Mende sóz bar,– dedi bir jigit týregep.

– Sóıle!– dedi Madııar.

– Sóılesem – sóz qysqa. Saldatqa barmaımyz!

– Nege?–dedi Madııar qabaq týıip.

– Biz bir ret barǵamyz – sol jeter!

– Qashan?–dedi Madııar tesile qarap.

– 16 jyly?

– Ol patsha zamany. Onda barmaımyn deýin, jol. Al mynaý soldatqa barsań – óz elińdi qorǵaısyń.

– Kimnen?

– Balshabekterden.

– Olar kim?

Madııar jamandaı týsindirgen boldy.

– Eger meniń basymda erkim bolsa,– dedi jigit,– men saldatqa barmaımyn. Ózge jurt ózi biledi.

– Mynaý ne ottap tur, birlikten shyǵyp, barmasań sen barmaısyń, ózge barady!– dep bolystar, aqsaqaldar jigitke dýrse qoıa bergende...

– Baratyn kim?– dep kópshilik aranyń uıasyndaı dý ete týsti.

«Men barmaımyn!» dep aıtýyn aıtqanmen, «ózge aıta ma, joq pa?» dep sasqan jigit, kópshilik dý ete týskende, qýanyp ketti.

Ý-shý, azan-qazan daýystan alashorda oqyǵandarynyń basy qatty. Aıqaılap ta, qoldaryn kóterip te shýdy olar toqtata almady.

– Bizde osydan basqa sez joq!– dep kópshilik ornynan dý týregep, attaryna mine-mine tartty. Sol shaýyp ketip bara jatqan bir toptyń ishinde Asan da bar edi.

– Jigit ekesińder!– dedi ol, qasyndaǵylarǵa,– aıtqan jerden shyqtyńdar!

– E, shyqpaǵanda qalaı?–desti jigitter,– senin, kóńilińe syıǵandyqtan emes, árkim qara basy ýshin. Ana jyly baılar bizdi bir satqan. Endi nege satylaıyq.

«Kónbegenimiz jaqsy boldy!» degen dabyrmen top jigit qıqý salyp, dalaqtap jarysyp kete bardy.

Jıylys ashardyń aldynda halyqtyń kóptigine Madııardyń kózi sýringen edi. Oǵan ol qýanǵan edi.

«Soldat bermeımiz» degen shýdan keıin toptyń keıingi jaǵy sógile, dýrkireı jónelgende, daladaǵy adamnyń qımyly – sapyrylǵan tolqyndaı bop ketti. Biraq azdan keıin basylyp, jıylys orny sýy sarqylǵan teńizdiń arnasyndaı ýńireıdi de qaldy. Jıylys ornynda qalǵan azǵana bolys, aýylnaı, aqsaqaldar – sarqylǵan teńiz arasynyń shuqanaǵynda qalǵan azǵana sasyq sý syqyldandy.

– El adamy degen attaryn, bar!–dedi olarǵa keskini órt sóndirgendeı kýp-kýreń bolǵan Madııar,– biz senderge senip keldik. Toqtatyńdar, anaý qara qarǵadaı shýlaǵan berekesiz elderińdi!

Bolystar, bıler, aqsaqaldar bul sózden uıalyp, tus-tusqa attana shaýyp edi, eshkimdi qaıyryp ala alǵan joq.

Sol shabysqa Madııardyń ózi de aralasyp:

– Ýa, alashym, elim, mendik bir azamat joqpysyń, bar bolsań qaıt!– dep topqa aralasyp biraz dalaqtap edi, ýysyna bir jan týspeı, synaptaı sytyldy da ketti. Madııar da, basqa alash adamdary da, bolys, bıler, aqsaqaldar da jıylys ornyna zorǵa qaıtty.

– Óz basymyz daıar!– desti uıalǵan aqsaqaldar.

– Senderdiń bastaryń qurysyn!– degen ashýly sóz shyǵyp ketti Madııardyń aýzynan,– maǵan kóptiń basy kerek!

– Kóptiń jaıy anaý!– desti ol sózdi kóńiline aýyr alǵan keıbir bolystar.

Osy jıylysqa N... qalasynan attanarda Madııardyń atyna Orynborda – Dýtovtan, Aıagózde – Annenkovtan telegramma kep, jigit suraǵan edi. Madııar olardyń ekeýine de:

«Jigit alýǵa elge shyqqaly jatyrmyn, jaqyn arada eki polk jóneltem!» dep myqty senimmen telegramm soqqan edi. Ekeýinen de ile:

«Rahmet! Bolshevıkterdi sizdiń kýshińizben jeńýge senemiz!» degen jaýap telegramma qaıtqan edi.

Elge attanǵanda da, jıylys ashylarda da jigit alýyna Madııardyń senimi tastaı edi. Óıtkeni, ol ózin halyqqa tutqamyn, bedeldimin, halyq sózimnen shyqpaıdy» dep esepteıtin. Ol ýmit Madııardy aldady.

Jıylys bolǵan orynǵa qaıtyp, jan-jaǵyna qaraǵanda ýrkerdeı ǵana bolys, bıler kóringen soń, Madııar ózin el kóshkende jurtta qalǵan kýshikteı kórdi.

5

Quttybaı aýyly men Baıtóbettiń arasy kýzge qaraı alystap, ekeýi kýzekteıtin Esildiń toǵaılary on shaqyrymǵa jaqyn jer bolatyn edi.

Baıtóbettiń bir ádeti: mańyndaǵy aýyldardyń sharýasy táýir adamdarynan jaz bolsa bir toqtysyn jeýdi, qys bolsa soǵymnan sybaǵa jeýdi ózine paryzdaı kóredi. Kimnen sybaǵasyn jegeniń kimnen jemegenin ol umytpaıdy. Sybaǵam saqtaýly degen ýıge ol retin taýyp bir týspeı qoımaıdy.

Reti kelmeı, bıyl jaz Baıtóbettiń sybaǵa jeı almaǵan ýıi – Asandiki edi.

Sentıabrdiń jelkemdeý salqyn bir týninde, otty mazdatyp qoıyp, ińir shaıyn iship otyrǵan Asan men ýı ishinin, qulaǵyna tarantas daýysy estildi.

Bul aýylǵa kelgen qonaqtyń kóbi Asandikine týsetin, sondyqtan, qulaǵyn ýıge jaqyndaǵan arbanyń dybysyna tikken Asan:

– Jamal,– dedi Botagózge,– tór aldyn jınastyryp qoıshy, tegi arbaly bizdikine keler bilem.

Tór aldynda jatqan birer jastyq bolmasa, ózge shashylǵan dýnıe az edi. Botagóz ornynan týregep, jastyqtardy jýktiń ýstine jınaǵan kezde, arbaly ýıdiń qasyna kep, syrttan:

– Asan, áý, Asan! Shyǵyp ketshi, ýıde bolsań!– degen daýys estildi.

– Baıtóbettiń daýysy ǵoı,– dedi Asan ornynan qozǵalyp, sybyrlap,– shaıdy jıyńdar. Kópten bizdiń ýıge qarap qasqyrdaı ulyp jýr edi, bir jeıin degen eken.

– Apa,– dedi Asan týregep, denesin ıip, Masatynyń qulaǵyna sybyrlap,– seńseń qyzyl toqtyny soıamyz ba?

– Óziń bil!– dedi Masaty.

Asan ýıden shyǵa kelse, jolaýshylardyń jekken par aty esik aldyndaǵy bóshkeli arbaǵa bastaryn tireı tur eken. Arbadaǵylar týsken joq.

– Salaýmalıkem!– dedi Asan jaqyndap.

– Amansyń ba? Mal-jan aman ba?

– Shýkir! Nege týspeı tursyz, baı?

– Ulyqsat suraıyq degenimiz ǵoı.

– Týsińiz!

Arbada Baıtóbettiń qasynda otyrǵannyń kim ekenin Asan jerge týskesin tanydy. Baıtóbettiń saýda-sattyqqa alyp jýretin Qosshybaı degen pysyq jigiti eken. Arbanyń aldynda bojy ustaǵan da bireý bar eken, Asan ony tanyǵan joq.

– Kelin týskeli kelmeı, Masatyǵa uıatty edim,– dedi Baıtóbet,– sol uıatymdy arshıyn dep keldim.

– Keshikken joqsyz ǵoı,– dedi Asan qaljyńdap.

– «Tyshqanǵa týk bitken saıyn – qaltyraýyq» degen maqal bar edi. Sen óziń baıyǵan saıyn sarańdanaıyn dep jýrsiń-aý deımin, bala.

– Nege olaı dedińiz?

– Eldiń rásiminde – jaqsy at satyp alsa da yrymyn jasaýshy edi. Osy kelinniń tusynda sen nege sarańdanyp kettiń? Alǵanyńdy da bilmeı qaldyq. Syrt estýimiz – kelinniń ataǵy jaman emes deıdi ǵoı. Áli kelinnen sazaıyńdy tartasyń bala!..

Jastarmen, ásirese, kelinderimen qaljyńdasýdy Baıtóbet jaqsy kóretin edi. «Yrym jasamadyń» degen qaljyń sózdi ol ádeıi «kelin» estisin dep qattyraq aıtty.

– Sybaǵańyz daıar, baı,– dedi Asan ózge dálel taba almaı.

– Joq, bala, sen meni olaı aldaımyn deme. Meniń býgingi ishetin dámim – jeńgemnen jylda jeıtin sybaǵam. Al, senin, toıyn, ózine basqa. Bir oqpen eki qoıandy týsirem dep oılama, bala. Ol aldaýyńa kónbeımin.

– Durys. Tóreńizge quldyq. Jýrińiz ýıge.

Arbanyń aldyna mingen Saǵıt eken. Asanǵa o da amandasqannan keıin:

– Sen atty aǵytyp kel, shyraǵym,– dedi oǵan, ýıge qaraı aıańdaǵan Baıtóbet.

Áıel bolsyn, erkek bolsyn, jasy ýlken kisige, eger eleıtin adamy bolsa, Baıtóbettiń qoldasyp amandasatyn ádeti edi. Sol ádetinen ol jańylmaı, «jeńgemniń qolyn alaıynshy» dep, Masatyǵa ýıge kire, ádeıi burylyp qoldasty. Masatynyń aıtýymen Botagóz bul kezde shymyldyq týsirip, sonyń ishinde otyr edi.

– Kelin amanbysyń?–dedi Baıtóbet Masatyǵa amandasyp bolǵasyn, shymyldyq syrtynan Botagózge,– qonysyń qaıyrly bolsyn, jarqynym. Asan, shymyldyqty týrip qoı. As istep berse, syılaǵany sol. Masaty asqa aralasa almas. Kórine ber, shyraǵym.

– Kórimdigińiz!– dedi Asan shymyldyqty jıǵaly jatyp.

– Jol sóz. Jolaýshy shyǵyp baratyn bireýge nárse berýdi yrym kóretin em. Kórimdigine Masaty bir kóılek kıer, myna joldan qaıtaıyn.

Týrilgen shymyldyqtan shyqqan Botagóz, betin bir qyryndap jýrip, astyń jabdyǵyna kiristi. Asan dalaǵa shyǵyp ketip, semizshe kelgen qyryqpa qyzyl toqtyny alyp kirip, zamatta soıyp, bir qoly men tósinen basqa etin qazanǵa týgel saldy. Daǵdyly qonaqtaı jarty etin ǵana salaıyn dep edi, meshkeı Baıtóbet toımas dep oılady.

Et piskenge sheıingi keńesine qaraǵanda Baıtóbet bergi sheti Qyzyljarǵa, arǵy sheti Ombyǵa baryp qaıtpaq eken, jumysy kooperatsııaǵa tovar alý.

At aǵytyp kep, bosaǵaǵa taman otyrǵan Saǵıttan Asan jol surap edi, ol: «Ombyda ashylatyn muǵalimder kýrsyna baratyn em, azdap keshigip qaldym, aparatyn kisi taba almadym» degendi aıtty.

– Á, bildim!–dedi Asan,– áneýgi menimen qalaǵa barǵanda, kýz baratyn boldym degen oqýyn, eken ǵoı?

– Ie, sol.

Sóz arasynda Saǵıttyń kezi Botagózge týsip qoıady. Baıtóbet aýylynyń muǵalimine keletin «Saryarqa» gazetiniń jaqyndaǵy bir sanynda basylǵan habarǵa qaraǵanda, Asqar qazir Ombynyń týrmesinde. Osy habardy Botagózdiń biletin-bilmeıtini Saǵıtqa málim emes. Bul habardy Botagózge qalaı jetkizem dep oılap jýrgen Saǵıtqa, ótken kýni Baıtóbet:

– Bala, seni Qyzyljarǵa ala baraıyn, apar dep jýr eń,– degen soń, Qyzyljarǵa barýǵa qýanyp, biraq «Botagózge tildespeı ketem be?» dep renjigen edi.

Baıtóbet aýylynan kýn batardyń aldynda attanǵandy: «Bulaı nege kesh attandy» dep oılaǵan Saǵıt Quttybaı aýylyna jaqyndaǵanda:

– Asandikine qonaıyq,– degendi estidi.

«Á, onda jolym boldy!» dep qýandy.

Mine, kókiregine berik saqtaǵan osy habardy Saǵıt Botagózge et jelinip, uıqtaýǵa jatqansha aıtýdyń retin bir keltire almaı-aq qoıdy.

Úı jabdyǵymen Botagóz dalaǵa kirip-shyǵyp jýrgende, Saǵıt ta tysqa shyǵyp edi, amandasýdan basqa sóz aýzyna týspedi. Oǵan: jan-jaǵyndaǵy barlyq dýnıe sonyń aýzyn ańdyǵandaı kórindi de turdy.

Jolaýshylar tańerteń at arqanynan jýremiz degen soń Botagóz de, Asan da erte turyp, qonaqtardyń erteńgi tamaǵyn ázirleýge kiristi. Asan otyn usaqtady. Botagóz shelek alyp, aýylǵa jaqyn jerdegi Esildiń qara sýyna sýǵa ketti.

Botagóz oıanǵanda Saǵıt ta oıaý jatyr edi, oǵan Baıtóbet jatarda:

– Shyraǵym, atty erte turyp sýar, kýn kóterile jýremiz, sý ishkesin de azdap ottap alsyn,– dep tapsyrǵan. Saǵıttyń erte oıanýyna bir sebep osy bolsa, ekinshi sebep: Botagózdiń erte turaryn bilip, qasyndaǵylar uıqtap jatqanda, dalaǵa shyǵyp jolyǵý.

Botagóz shelek alyp tysqa shyqqanyn kórip jatqan Saǵıt, tez kıine salyp, ile dalaǵa shyǵyp edi, saıǵa týsip barady eken. Bul, kýn áli shyqpaǵan kez edi. Aýyldyń estııar adamdary oıanǵan. Bireý mal ergizip, bireý jumysqa ketip... degen syqyldy, sharýa jabdyǵyna erip jýrgen halyq.

Botagóz ketken jaqqa Saǵıt aıaǵyn tezirek basyp jóneldi de qara sýdyń oıyna týsti. Ol qara sý jan-jaǵyna qalyn, buıra tal esken, aınalasy keseniń aıasyndaı tik bitken jar, ózi tereń shuqyrda edi. Esil tasyǵanda arnasy tolyp qalǵan qara sý, sol kemerinen ala jazdaı bir eli tómen týspeıdi. Kólemi kishkene bolǵanmen, týbi ete tereń. Sýynda shortan syqyldy ýlken balyq bar. Jurt «bul qara sýdyń astynda kezi bar» dep ańyz qylady.

Qara sýdyń sýatyna týsetin jolmen Saǵıt temen qulap, sý jaǵasyndaǵy taldardyń arasyna kire berip edi, ıyǵyna salǵan ıin aǵashqa eki shelek sýdy ilgen Botagóz aldynan qarsy shyqty da, Saǵıtty kórip toqtady.

– Men sizdi izdep kele jatyr edim,– dedi Saǵıt,– ana bir taldardyń arasyna baryp azǵana keńessek qaıtedi?

– Oqasy joq.

Bireý tintip tappasa jan kórmeıtin taldyń bir qamaý aralyna baryp otyrǵannan keıin, Saǵıt eń aldymen Botagózge:

– Sýıinshi!– dedi.

– Qalaǵanyńyzdy alyńyz!–dedi Botagóz jadyrap, bir jaqsylyq habar kýtip.

– Qalaýym: Amantaıdy jaqsy ǵyp ósiresiz.

– Bolady! Ie, aıtyńyz, nemene?

– Asqardan habar estidim.

– Kimnen?–dedi Botagóz, keskini qubylyp, asyǵyp.

– Kázıtten. «Saryarqa» kázitinde jazypty.

– Ne dep?

– «Asqar Ombynyń týrmesinde» dep.

– Apyr-aı, ras pa? Óz kózińizben oqydyńyz ba?– dedi Botagóz, jylap jiberip.

– Ras. Óz kózimmen oqydym. Nege jylaısyz?

– Óltirip tastady ma dep qorqyp jýr em,– dedi Botagóz jasy domalap,– tiri habaryn estigen soń qýanǵandyǵymnan jylaımyn.

– Á, onda durys. Qýanysh qutty bolsyn!

– Aıtsyn!– dedi Botagóz jasyn sýrtip,– jylamaıynshy. Adam ne kórmeıdi? Tek, tiri bolsyn. Biraq kóńil shirkin shydamaıdy.

– Saǵan osy habardy aıtyp qýantaıyn dep em, bul bir aıtaıyn degenim. Ekinshi aıta keteıin degenim: eger Ombyda jatqany ras bolsa, men oǵan qaıtkende de habarlasyp, sizge hat jazam. Asqar aǵaıdyń jaqsylyǵyn jetim kezimde kóp kórip em. Endi men de adam bolǵandyǵymdy kórsetip, qarlyǵashtaı qanatymmen sý seýip, álim kelgenshe járdem kórseteıin.

– Men buǵan alǵystan basqa ne aıtam?– dedi Botagóz jadyrap,– sizge ýlken rahmet. Al, endi, olaı bolsa, men sizge bir amanat tapsyram. Ol amanat: N... qalasynda, ádeıi Asqarǵa arnap Amantaıdy kartishkege týsirip em, ekeýmiz birge týsip ek. Sonyń bireýin sizge bereıin. Asqarǵa retin taýyp tabys etińiz. Bul – bir. Ekinshi – bala kázir pysydy. Alyp jýrýge jaraıdy. Siz maǵan Asqardyń Ombyda jatqandyǵyn anyqtap hat jazsańyz, men jaıaýlasam da jetem.

– Nege?– dedi Saǵıt, turǵan ýıinen kemdik kórdi me degen oımen.

– Turǵan jerimnen kemdik kórgem joq,– dedi Saǵıttyń ol oıyn sezgen Botagóz,– týǵanymnan kem kýtip otyrǵan joq. Asannyń bul jaqsylyǵyn men eshýaqytta eteı alam demeımin. Biraq maǵan da, Asanǵa da qıyn bop barady: men, turpaıy sózben aıtqanda, baısyrap baratqam joq. Al, Asan áýelde elge meni «áıelim» dep ákeldi de, endi ýıleneıin dese qısynyn taba almaıdy. Jas jigitke bir jaǵynan áıelsiz otyrý qıyn bolsa, ekinshi jaǵynan sharýa jabdyǵy bar. Onyń ýstine: «bizdi qapshyqqa jasyra almaısyń» degen orysta maqal bar. Meni bul qanshalyq jasyryp ustaı alady. Osynyń bári maǵan ýlken ýaıym bop jýr. Ombyǵa keter edim deıtinim sol.

Bul sózderge ne jaýap bererin bilmegen Saǵıt, Botagózge telmire qarap otyr edi, sýat jaqtan attyń dýbiri estildi.

– Qosshybaı ǵoı,– dedi Saǵıt tal arasynan syǵalap,– turǵan eken ǵoı. Meni izdegen shyǵar. Keteıin.

– Sóz osy,– dedi Botagóz de týregep,– kartishkeni bir qaǵa beriste qolyńyzǵa ustatarmyn. Endi sóılese almaspyn. Sizden hat kýtem.

– Jaraıdy.

Saǵıt tal arasynan Botagózden buryn shyǵyp, qarasýdyń jaryna órmelep bara jatqanda, artynan bir atqa jaıdaq minip, bir atty jetektegen Qosshybaı keldi.

– Áı, sen qaıdan kelesin,?– dedi ol Saǵıtqa.

– Bir, ishim aýyryp...– dedi Saǵıt qabaǵyn tyrjıtqan bop.

– Etti asaýyn, soıqan edi.

– Ie, sodan ba, basqadan ba?.. áıteýir ishim aýyryp...

– Á, solaı ma? Men qaıda jýr desem...– dep Qosshybaı jelip ketti de, aýyl qasyna atty tusap Asandikine tartty.

Qosshybaı Asandikine jaqyndaǵanda, ıyǵyna shekpenin jamylyp, ýıden Baıtóbet shyqty.

Jaıshylyqta namaz oqymaıtyn Baıtóbet, bir jaqqa jolaýshy shyǵyp, sypaıy ýıge týsse, sypaıylyq kórsetip, qolyna quman ustap, dáretpen jýrip, namazǵa jyǵylatyn edi. Sol ádetimen ol, ýıden qolyna quman ustaı shyqty. Onyń jáne bir daǵdysy – qumanyn bireý ustap jýrgendi jaqsy kóredi. Sondyqtan:

– Qosshybaı, myna qumandy qolyńa ustaı qoıshy! – dedi ol, usynyp.

Qosshybaı qumandy ustap, ekeýi bylaı shyǵyp, Baıtóbet ish dáret alǵannan keıin, taza jerde syrt dáret alyp otyryp:

– Á, Qosshybaı,– dedi.

– Áý

– Osy Asannyń ýıi qalaı tap-tuınaqtaı bop ketken! Buryn bylyqtaý edi.

– Ie, solaı bolǵan.

– Tegi, kelini ońdy-aý deımin. Úı ishi qandaı taza! Kelini asqa da bapty kisi eken. Pisirgen asynyń dámdisi-aı, shirkin!.. Eti de, nany da, shaıy da bir týrli sýıkimdi. Aýmaǵan shárli jerdiń asy syqyldy.

– Onyń ras, baı...

– Qatyndaı alsa da, mynaý Asan bir mańdaıly neme eken.

– Onyń ras, baı,– dedi Qosshybaı az oılanyp,– endi saǵan men bir qaıran qalǵan nársemdi aıtaıyn ba?

– Aıt.

– Ótken qys ekeýmiz qalaǵa bardyq qoı, anaý bir aq tas dýkennen tabar aldyq qoı...

– Ie...

– Sonda, álgi, bir qap qantty maǵan alyp kel dep jibergeniń esińde bar ma?

– E, nege umytaıyn. Esimde.

– Sonda, sol qantty ala barsam: dýkende bir móldiregen qazaqtyń sulý kelinshegi tur eken. Ońdy áıel kisiniń kózin tartpaı qoıama. Ajary ońdy bolǵasyn, sózi sypaıy bolǵasyn, bireýden: «bul kim?» dep surap em, sol qalada álgi bir jigit bar edi ǵoı...

– Kim?

– Álgi...

– Kim onyń?

– Álgi... quryp qalǵyr kim edi?.. Ana, álgi, neni aıtam... anaý, kimdi aıtam... anaý, álgi... óı, qurysyn; qyzyldarǵa jazylyp jýrgen!..

– Ol kim?

– Jazǵytury ustaldy ǵoı...

– Álgi... Asqar Dosanov degen be?

– Sol, sol...

– Ie, ol ne?

– Manaǵy dýkende kórgen sulý kelinshegim sonyń áıeli eken.

– Ie, qyzylǵa jazyldy demese, onyń ózinin, de attyǵy ońdy jigit edi ǵoı. Tańdap jýrip alǵan áıeli shyǵar.

– Qudanyń qudireti,– dedi Qosshybaı,– men saǵan aıtaıyn dep talaı oqtanyp, aıta almaı jýrmin baı. Osy Asan alǵan áıel, maǵan, aýmaǵan, sol qalada kórgen kelinshekke uqsaıdy da turady.

– Qoı!–dedi Baıtóbet nanbaı.

– Qudaı biledi, osy sol áıel.

– Keledi, keledi...– dedi Baıtóbet, az oılanyp,– alystan ákeldim degen sybysy jaman edi. «Jolda jatqan ne qylǵan arzan áıel?» dep ózim de oılap em. Jobasy keledi.

– Ol buǵan qalaı tıdi eken?

– Baıy ustalǵasyn, kýnin kóre almaıtyn bolǵasyn tıgen shyǵar.

– Osyny teksertsek qaıtedi?

– Qaıdan?

– Qalaǵa barǵasyn, biletinderden surasaq?..

– Qoı, ne qylasyń?–dedi Asanǵa kóńili qalmaǵan Baıtóbet.– Jýre bersin. Eger de sol ekeni ras bolsa, Asanǵa bir pále bolar.

– Onda qoıdyq.

Asan qonaqtaryn shaıǵa shaqyrdy. Týnde soıǵan toqtynyń ókpe-baýyryn Botagóz baltamen usatyp, aq irimshik aralastyryp tátti týshpárá pisirgen edi. Tátti týshpáráni sýısine jep, qaımaq quıǵan qoıý shaıdy soraptap iship otyryp, qonaqtar kózderin bir qyryn otyrǵan Botagózden aıyrmady. Qonaqtardyń kózqarasy býgin basqa ekenin Botagóz sezdi. Biraq nelikten olaı ekenin bilmedi. Shaıdan keıin Botagóz dalaǵa shyǵyp, at jegip jýrgen Saǵıttyń qasynan óte berip, aq oramalǵa týıilgen bir nárseni qolyna ustatyp ótip ketti. Oramaldyń ishinde ne baryn joramaldaǵan Saǵıt, ishki qaltasyna saldy. Botagóz ýıge kirgennen keıin Saǵıt qaltasyna salǵan oramaldy alyp qarasa – ishinde bir sýret jáne bir knıjka jýr eken. Saǵıt áýeli sýretke qarap edi – týregep turǵan Botagóz, Amantaıdy keýde tusyna ustap turyp týsken eken. Sýrettiń kólemi ashyq hattaı bolǵanmen, keýdeden joǵarǵy jeri ǵana týskendik- ten, Botagózdin, keskini, balanyn, denesi ýlken shyqqan. Deneli, semiz, shashy ýkideı jelkildegen, ákesine tartqan ajarly bala – ákem kórse qýansyn degendeı kýlimdep týsipti.

«Ekinshisi ne eken?» degen oımen Saǵıt qarasa – syrty qatyrma qaǵazdy kishkene knıjka. Sol jaq syrtynda:

Proletarıı vseh stran, soedınıaıtes!

Chlenskıı bılet RKP(b)

degen oryssha jazý bar. Mundaı bıletti Saǵıt estigen de joq edi, kórgen de joq edi. «Bul ne kitapsha?» dep ishin ashsa, qaryndashpen qazaqsha jazǵan bos qaǵaz jýr eken. Saǵıt oqydy:

«Saǵıt!– dep jazypty hatta,– mana tal arasynda sizge aıtýǵa umytyp ketippin. Mynaý knıjka Asqardyń partııaǵa mýshelik bıleti. Men bosanar kýni týnde kep aqtar ustaǵanda Asqardy sýırelep urǵan eken. Men onda esimdi bilmeımin. Bıleti tósqaltasynda bolatyn edi. Sýırep, julqylap jýrgende týsip qapty. Erteńinde páterimizdiń kempiri taýyp maǵan berdi. Men saqtadym. Asqar partııa bıletine óte saq edi. Eshkimge ustatpaıtyn edi. Eger Ombyda sizge jolyǵa k,alsa, kóre k,alsańyz, reti kelse tabys etersiz. Óte qymbat sanaıtyn bıleti edi. Eger jolyǵa almasańyz, reti kelse ózime qaıtaryńyz, bolmasa joq qyp jiberersiz. Bul bıletti ne ıesine tapsyrýdy, ıesi tabylmaǵan kýnde basqa adam paıdalana almaıtyn qylýdy sizdiń aryńyzǵa tapsyram jáne qııanat etpes dep senem.

Botagóz».

– Oryndalady!– dedi Saǵıt, Botagóz qasynda turǵandaı-aq dybysyn shyǵaryp.

Saqtap ustaý aryna tapsyrylǵan zat bolǵandyqtan Saǵıt partbılettiń ishin ashyp qaraýǵa da bata almady. «Ózine tapsyrar kýn bolsa, óz kózinshe bir-aq kóreıin» dep oılady ol.

Bıletpen qosyp oramalǵa týıýge, balanyń sýretin Saǵıt alaqanyn jazyp qaıta kórdi. Bul joly balanyń sýrettegi keskini manaǵydan da shat syqyldandy. Balanyń sýreti bul joly Saǵıtqa keleshekte bir ýlken qýanysh kýtkendeı keskinmen qarady.

– Eger tapsyra alsam, bul óte qymbat syı boldy,– dep qýandy Saǵıt, sýret pen partbıletti oramalǵa qaıta týıip jatyp,– bul ákesine sábıdiń sálemdemesi!..

ÚShINShI TARAÝ

AQTARDYŃ AZABY

1

«Botagóz!.. Amantaı!..

Ekeýińniń attaryńdy qaǵazǵa týsirgennen keıin aıaǵyna ne sóz qosarymdy bilmeı birneshe mınýt daǵdaryp otyrmyn. «Sáýlem», «janym» degen sózder maǵan, meniń senderge shyn sýıgen jýrekten shyqqan ystyq lebizimdi jetkize alatyn emes. Osy mınýttaǵy meniń boıymdaǵy sezimimdi dál ózińdeı ǵyp uqtyra alatyn teńeýdi men qazaq sózinen de, orys sózinen de taba almaı otyrmyn. Ózge tildi bilmeıtinimdi óziń bilesiń.

Naq osy mınýtta «átteń ne aqyn, ne jazýshy bolmaǵan ekem!» dep ókinemin. Eger olardyń biri bolsam – sýıgen jýrekti jaryp shyqqan meniń shyn jaqyndyq, shyn dostyq, saǵan shyn jarlyq, Amantaıǵa shyn ákelik yqylasymdy dál ózińdeı ǵyp uqtyratyn sóz tabar ma edim, qaıter edim?

Men bul hatty erkin jerde, qalamymnyń shamasy kelgenshe erkin jazǵaly otyrmyn.

Eń aldymen Amantaıyńa qutty bolsyn aıtam! Ulyńnyń baýy berik bolsyn! Er jetkende Amantaıdaı er bolsyn! Shirkin, Amantaı... adamnyń arystany, bolat quryshtaı berigi edi. Ol esime týskende ishim alaýlanyp ketedi. «At tuıaǵyn taı basar» degen maqal bar. Amantaı aǵaıdyń ornyn bizdiń Amantaı ılahımda basatyn bolsyn!..

Sen bergen amanatty Saǵıt qolyma aman tapsyrdy. Saǵan joldastyń, dostyq kóńilden myń alǵys. Bıletim qaltamda. Amantaı men seniń sýretiń, mine, osy hatty jazǵanda aldymda sýıeýli tur. Amantaı kýlimsirep týsken eken. Qaljyńymdy aıta keteıin: kózi, mańdaıy, ıegi men syqyldanǵanmen aýzy týbinde saǵan aýyp keter me eken, qaıter eken?.. Enshiles bolǵanyńa bul renjýim emes, qýanýym!..

Eger Saǵıt elge aman jetip, hatty qolyńa tapsyrsa, qandaı jaǵdaıda jazǵanymdy aýyzsha da aıtar, degenmen, bolǵan haldy qysqasha baıandaı keteıin.

N... qalasynan men Ombyǵa ýsh aıda zorǵa jettim. Úsh aıda!.. Atpen jýrgenniń ózinde kep bolsa – on bes kýn jýretin jer. Qandaı qıyndyqpen kelgenimizdi osydan-aq baıqaı ber.

Ombyǵa áıteýir tiri keldim. Tiri kelmegenderi de bar. N... qalasynan jóneltkende 80 kisi edik. Qyzyljarǵa otyz bir kisi keldik. Sýyqqa ýsidi deıtin qys emes. Aıtýǵa da, eske týsirýge de aýyr!.. Qyryq toǵyz kisi jolda aqtardyń qolynan aıýandyq azappen óldi. Ishinde – Kýznetsov!..

Bizdi Qyzyljarǵa ákelgen otrıad bastyǵy Alekseı Kýlakov. Onyń buıryǵy – «kýnine on kisiden bireýin atý!» Kýnde tańerteń qaz-qatar tizip qoıyp, ishimizden onnan bireýdi alyp shyǵady da, kózimizshe atady. Amal joq. Bárinen de kórsetip atqan qıyn eken!..

Mynandaı bir oqıǵa boldy: Qyzyljarǵa áketip baratqan jolda bir kýni tańerteń Esildiń jaǵasyna bizdi tizip qoıyp onnan bireýdi atý ýshin sanaı bastady. Meniń oń jaǵymda Andreev deıtin bir joldas bar edi. Sol joldas Andreev oń qoldan aqtardyń soldattary sanap kele jatqanda sasqalaqtap, birde meniń ońyma, birde solyma shyqty. Sanaq kelip qalǵanda ol óz ornynan meniń ornyma turyp edi, onynshy bop shyǵa keldi. Eger ol qozǵalmaǵanda kezek maǵan keledi eken. Bul sózdi men: «Andreev ólip, men tiri qaldym!» dep qýanǵandyqtan jazyp otyrǵam joq, bolǵan faktyny aıtyp jatyrmyn. Qandaı aýyr oqıǵa!.. Odan basqa da jan týrshigetin talaı kórinister boldy. Aıtýǵa adamnyń jýregi aınıdy. Adam balasynda ańnan da rahymsyzdar kezdesetinin men aqtardyń qylyǵynan kórdim. Bularda adamgershilik sana sónip, aıýandyq qylyq qana qalǵan. Mundaı jyrtqyshtyqty adam balasy baıaǵy kýninde de istemegen shyǵar!..

Omby men Qyzyljar arasy jýz seksen shaqyrym. Jaıshylyqta poezd alty saǵat jýredi. Biz on eki kýn jýrdik. Men mingen vagonda qyryq shaqty kisi boldy. Kádimgi tovarnyı qyzyl vagon. Bizden basqa, bizdiń vagonǵa tirkegen on shaqty arestant tıegen vagon bar dep estidik. Biraq olarmen qatynasa alǵamyz joq. Vagonnyń esigi kýndiz-týni qulyptaýly. Terezesi joq. Jaryq týsetin kishkene tesiktiń ózine taqtaı shegelep bekitip tastady. Vagon ishi týnde týgil, kýndiz kýńgirt. Kýndiz de, týnde de jaryq qylar zat bermeıdi. Ottyq zatty qolǵa ustatpaıdy. Bul qarańǵy «dýnıede» basta basymyz aınalǵanmen, artynan kóndiktik.

Birazdan keıin bizge batqan jaryq emes, ishetin tamaq pen adamnyń tabıǵı qajetteri. Bul oqıǵany baıandaýǵa sóz tabý da qıyn!.. Basqa týskende adam nege bolsa da kónedi eken. Lastyǵy shekten shqqan vagon, áýeli dem alǵyzbaǵanmen artynan ýırenshikti oryn bolyp ketti. Úırenbegender de bar. Máselen Qyzyljar men Omby arasynda tórt kisi jyndandy. Bireýi nemis, bireýi orys, bir tatar, bir qazaq. Aqtardyń aıýandyǵy sondaı: «ótirik jyndandy!» dep nanbaı, jyndanǵan joldastar ózderi de azaptanyp, bizdi de azaptap, adamnyń jany týrshigetin beınetpen óldi... Vagonda aýyryp ólgen joldastar da boldy. Biraq, olardyń ólimi jyndanyp ólgen joldastarǵa qaraǵanda toı syqyldandy.

Ombynyń stantsııasynda biz vagon ishinde aıǵa jaqyn turdyń. Kýnine jeıtin tamaǵymyz – bir tilim shıki k,ara nan men qaınamaǵan sý. Odan da kýnine bir-aq krýjka beredi. Amal neshik, shydaısyń...

Jyndandy, aýyryp óldi, shyǵaryp áketip, k,aıtyp kelmedi... Qysqasy bir vagondaǵy qyryq shaqty kisiden týrmege toǵyz-aq kisi bardyq. Bul oktıabrdiń bas kezi.

Týrmede de tártip qatty, tamaq az bolǵanmen, vagonmen salystyrǵanda ýıimizdeı boldy. Týrmeniń bir jamany – adam óte tyǵyz eken. Jáne aýyryp ólip jatyr eken. Eń kóp aýrý – qaryn sýzek. Olardy qaraıtyn dáriger joq. Týrme bastyqtary aýrýdy ólgende bir-aq áketedi.

Biraz kýnnen keıin men týrme ishinde sanıtar bop belgilendim. Sodan keıin ara-tura konvoı qosyp, meni týrme nachalnıgi aptekten aýrýlarǵa dári ákelýge jiberetin boldy. Dalaǵa shyǵa, qasyma ergen soldattardyń tamyryn basyp baıqap, kónbisteý bireýin aldap, bir kýni Ábilqasym Dosymjanov degen joldastyń páterine bardym. Sen, ol jigitti bilmeıtin shyǵarsyń. Shyqqan tegi Kókshetaý. Kedeıdiń balasy. Ombynyń chastnyı gımnazııasyna týsip, aqshasy bolmaı oqı almaǵan. Kókshetaýdyń ýezdik Sovdepine chlen bolǵan. Biraq ony áýeli qamap, artynan bosatypty. Bosatqannan kýdiktenip, alashordaǵa aýyp ketti me desem, olaı emes eken. Meni burynǵy yqlasymen qarsy aldy. Onyń Omby qalasynda Jolaman degen bir tanys qazaǵy bar eken. Temir joldyń jumysshysy. «Páterime kelseń sezikti bolarsyń, Jolaman ýıinde jolyǵyp turaıyq» dep, ol maǵan Jolamannyń adresin berdi.

Saǵıtty men sol Jolamannyń ýıinde kezdestirdim. Men ony tanyǵan joq em, ol meni tanydy. Sáti kelip, birinshi jolyqqannyń ózinde o l maǵan bıletimdi, Amantaı men seniń sýretińdi berdi. Ol kýngi qýanyshymdy men saǵan aıtyp jetkize almaımyn. Ózimniń bir qamyǵyp jýrgen kýnim edi, abaqtydan bosanǵandaı sezim paıda bolyp, qazaqsha aıtqanda – tóbem kókke eki eli ǵana jetpedi. Taǵy da aıtam: sýret pen bıletti bergen saǵan, olardy aman tapsyrǵan Saǵıtqa – shyn joldastyń, dostyq kóńilden myń alǵys!..

Saǵıtqa jetim bala kezinde qarasyp edim. Jáne sol kezde ózinen dámelenetin edim. Ol dámemdi aqtady. Sol kez¬de bireýler maǵan: «osydan ne shyǵady dep kýtesiń?» deıtin edi. Men aıtatyn em: «bul adam bolady!» dep. Aıtqanym keldi. Kelgeni emeı nemene – qandaı ýlken jumysty oryndady! Bul keleshekte býdan da ýlken adam bolýǵa tıis. Biraq ázirge jaǵdaıy nashar eken. Eger kýnimiz týyp, Sovet ókimeti qaıta ornaıtyn bolsa, buǵan oqyp adam bolýǵa jaǵdaıdy jasap baǵatyn shyǵarmyz... Meniń qatty qýanǵan bir nársem: seniń aman ornalasýyń. Úıine aparǵan jigitti Saǵıt sıpattaǵasyn esime týsti. Kisiligi ýlken jigit syqyldy edi. Oıymnan shyqty. Saǵıt maǵan ol ýıde qalaı turǵanyńdy da aıtty. Durys... Shyn jýrekten aıtam – durys... Ornalasqanyńdy Saǵıttan estigenshe «álde qaıda jýr? Álde neǵyp jýr?» dep zárem joq edi. Endi kóńilim ornyqty. Meniń saǵan aıtarym: eger kóldeneń kesir kezdesip tıyshtyǵyńdy buzbasa, sol orynnan qozǵalma, amandyq bolsa, kórisetin kýn uzaq bolmas.

Uzaq bolmas deıtin sebebim: aqtardyń gazetterin oqımyn. Aqtar «bolshevıkti qıratyp jatyrmyz» dep kópirgenmen, ol sózderiniń ótirik ekenin ózderiniń gazetterinen kórýge bolady. Ombyda shyǵatyn Kolchak ýkimetiniń «Zarıa» degen gazetin oqyǵan kisi – Kolchak ýkimetiniń jany murynynyń ushynda ekenin aıqyn kóredi.

Kolchak – revolıýtsııadan buryn patsha ýkimetiniń teńiz áskerindegi generaly. Evropasha ony admıral deıdi. 1917 jyldyń revolıýtsııasynan keıin Sibirde qurylǵan Ýaqytsha ýkimetti, 18 jyldyń noıabrinde Kolchak qýyp, ózin Rossııanyń eń joǵarǵy ýkimet bastyǵymyn dep jarııalady. Bul Kolchak – revolıýtsııanyń jáne halyq bostandyǵynyń jaýy. Bul monarhıst – patshashyl. Alashorda adamdary sonyń etegine namaz oqıdy. Bul alashordanyń kimniń joqshysy ekenin burynǵydan da aıqyn dáleldeıdi.

Úkimet basyna Kolchak kelgennen keıin kommýnısterge qatańdyq burynǵydan kóp kýsheıdi. Ol kommýnısterge belyı terror jarııalady. Ony qazaqsha týsinikti ǵyp aıtqanda – rahymsyz týrde bolshevıkterdi qyrý degen sóz. Az kýnniń ishinde Kolchak Sovet ókimetin jaqtaıtyn adamdardy qyryp-q, baǵyp edi, onymen eńbekshi buqarada revolıýtsııadan rýh kýsheıe týspese, sóngen joq.

«Kýsheıgeni emes pe? Dekabrdiń 21 kýni Ombyda Kolchak ýkimetine qarsy ýlken kóterilis boldy. Kóterilisti basqarýshy Ombyda jasyryn jumys istep jýrgen bolshevıkter men jumysshylar.

Osy kýnge sheıin esimde: Býrabaıdyń shkolynda oqyp jýrgen balaraq kezińde sen menen:

«Telegraf znaktaryn shyǵarǵan kim?» dep suraǵansyń. Men seniń ózińnen «ol kim?» dep suraǵanymda: «Amerıka oqymystysy – Morze» degensiń. Ol áńgimeni eske týsirip otyrǵanym: abaqtyǵa jabylǵan soń biz telegrafıst bop aldyq. Morzeniń znaktaryn paıdalanyp, týrmeniń qabyrǵasyn tyqyldatý arqyly kórshi kameradaǵy tutqyndarmen sóılesý op-ońaı bop ketti. Birazdan keıin daǵdylanǵandyǵymyz sondaı: Morze znagyn taqyldatý arqyly, ish pysqanda kórshi kameramen ertegi, jumbaq aıtysatyn boldyq.

Osy znak arqyly 21 dekabr kýni bolatyn kóterilisti biz kýni buryn estigen ek. Týngi saǵat bir kezinde kóshede atys bastalǵan soń-aq, kóterilis bastalǵanyn bildik.

Kóp keshikpeı abaqtydan shyqtyq.

Maqtanǵanym emes, men burynǵydaı bas qorǵaǵam joq. Tań atqansha atysqan jumysshy otrıadynyń ishinde birge jýrdim. Tań ata men qosylǵan otrıad atysta azaıyp, qaldyǵy qolǵa týsetin bolǵasyn, «jan saqtańdar!» degendi aıtty. Jańbyrdaı jaýǵan oqtyń astynan aman shyǵyp, qasymda jýrgen jumysshynyń qorasyna tyǵyldym. Ol kýni sonda jatyp, uzaq panalaı almaıtyn bolǵasyn urlanyp, týnde Jolaman ýıine kelip em, ol meni bir eleýsiz tanysynyń ýıine aparyp jasyrdy. Men osy hatty sol ýıde jazyp otyrmyn. Áli eshkim sezgen joq. Gazetten de oqyrsyń, Saǵıttan da estirsiń, áıtkenmen, aıta keteıin: bul kóterilis Omby bolshevıkterine de, abaqtydaǵy bolshevıkterge de qymbatqa týsti. Mine, meniń aldymda alashordanyń «Jas azamat» deıtin gazetiniń 1919 jyly, 5 ıanvarda shyqqan 18 sany. Osy sanda «Kólbaı, Shaımerden qashyp shyqty» degen maqalany oqy! «661 kisi voenno-polevoı sotpen atyldy,–- dep jazady gazette Ombydaǵy kóterilis týraly.–31 kisi katorjnyı jumysqa ketti, 12 kisi soǵysta óldi...» Bul, árıne, kemitip aıtqan san. Atysta ólgen de, sotpen atylǵan da odan áldeneshe ret kóp.

Gazette ataman Shaıtanovtyń: «Bolshevıkterdi tyqqan aýyl men derevnıany órteý kerek!» degen buıryǵy bar. Gazetke jazbaǵanmen, Ombydan qashqan bolshevıkterdi izdeımiz dep attanǵan Shaıtanov pen Kýlakovtyń otrıadtary talaı aýyl men derevnıanyń ornynda kýlin ǵana qaldyrǵanyn estip otyrmyz.

Botagóz! Men bul hatty saǵan bir kýn emes, eki-ýsh kýn otyryp jazdym. Áli de jazarym kóp edi, biraq qysqartam. Qysqartýyma sebep: jańa ǵana osy ýıge bir kýdikti adam kelip ketti. Eger endi birneshe mınýtta tyǵylmasam – ustalyp qalý qaýpi týyp otyr. Hatty osymen aıaqtaımyn. Mine, tórt-bes mınýtta men bul ýıden jylysyp shyǵyp, shamam kelse Jolaman ýıindegi Saǵıtqa soǵyp, hatty berem de, odan da tez ketem.

Meniń qazirgi mınýttaǵy armanym – osy hatty Saǵıtqa tapsyrý. Qolyna tıgizsem, onyń qata qylmaıtynyna senimim berik.

Botagóz! Bir esepten qıyndyqqa shydap, saǵan jetýdi arman qylyp em, mundaǵy jasyryn partııa uıymy maǵan: «Qaıtkenmen, maıdannan ótip, Qyzyl áskerge qosyl!» dep usynyp otyr. Ombydan aman ketsem, erkin jýre alatyn dokýment jasap aldym.

Amandyq bolsa, aldaǵy kýzge sheıin Qostanaı jaqtan Qyzyl áskermen bir kýni aldyńnan sap ete týsem. Sen sonda bizdiń áskerdi qyzyl jalaýmen qarsy al! Jaraı ma?

Ólip qalsam... degen syqyldy ýaıym sózdi men bul hatqa jazbaımyn. Men endi ólýge tıisti emespin. Qyzyl áskerge qosylyp, qyzyl juldyzdy berik pen qyzyl jaǵaly shıneldi kıip, qyzyl týdy jelbiretip, qyzdyra aıtqan qyzyl ásker marshymen sen otyrǵan aýylǵa kep, aman-saý týsýge tıistimin. Senen ótinishim: meni ýaıymdama! Jýdeme! Amantaıdy kýt. Densaýlyǵyńdy saqta. Qyzyl jalaýlyq matańdy daıarlaı ber. Qyzǵaldaqtaı jaınaıtyn kýniń jaqyn!

Al, janym Botam! Qosh... Amantaıdy men ýshin sýı!..

Janyńdaı joldas – Asqar».

Omby, 1919 jyl. Ianvar.

2

Esil ózeniniń bıik jartasyn jaryp aǵatyn «Shyn, bulaqtyń» qaınap shyǵar basynda, bireý izdep tappasa, adam kórmeıtin tastyń qýysynda otyryp, 1919 jyldyń avgýstyń on besi kýni, kýn týske tarmasa Botagóz Asqardyń osy hatyn oqydy. Sol jazdyń maıynyń aıaǵynda alǵan hatty onyń bul kem bolsa – pálen ret oqýynyń bireýi edi.

Biraq onyń burynǵy oqýy men bul oqýynyń arasynda ýlken aıyrma boldy. Hatty birinshi oqyp qýanyshty áser alǵan ol: «endi jylaýymdy doǵaraıyn, qýanyshty tilek ýstinde Asqardy qarsy alaıyn» degen qorytyndyǵa kep, sodan keıin, eger qabaq shytar mınýttary bolsa, hatqa qaraıtyn edi de, hat onyń denesine taraýǵa aınalǵan ýaıym ýytyn tez tartyp alyp, kóńili jadyrap jýre beretin edi.

Bul joly olaı bolmady. Onyń jabyrqaǵan kóńilin hat jadyrata almady. Tastan tamshylaǵan bulaqtyń sýyndaı hatqa ýńilgen onyń kózinen móltildegen jas domalap otyrdy da, azdan keıin tamshydan kóbeıip, Esilge quıýǵa sorǵalaǵan sýdaı kóz jasy aǵyla jóneldi. Ol betin alaqanymen basyp óksip-óksip aldy.

Botagózdiń bulaı jylaýyna sebep mynaý edi: Asannyń aýylynda Asanmen qurby bir jigit ótken kýz qaıtys bop, artynda jas kelinshegi qaldy. Ol kelinshek – týskenine jylǵa tolmaǵan, keskini ajarly, bir jigitke áıel bolýǵa jararlyq degen adam edi. Aty Qalıma.

Ólgen jigittiń Alataı degen erjetken inisi bolatyn. Boıdaq qaınysy bolǵasyn aýyl-aımaq: «aǵa ólse, ini murasy» dep, qaıtys bolǵan jigittiń jylyn bergesin, Qalımany soǵan qospaq bolǵan.

Biraq Qalıma eldiń oıynan shyqpaı, Asanmen kóńil qosyp, soǵan tımek boldy.

Alataı jeńgesiniń, Asanmen jaqyndaǵanyn bastapqy kezde sezbeı, kópten soń baryp bildi. Ol áýeli qatań kelmeı, Asanǵa aǵaıynshylyq baznasyn aıta kep:

– Jesir meniki, qudaı bolmasa adamnyń daýy joq. Bir qatynǵa tatymaıtyn jigit emespin. Bir saıtan azǵyrǵan shyǵar. Aýyl ýı qonyp, aǵaıyn bop otyrǵan adamsyń, jýrgen-turǵanyńdy kesheıin. Sen meniń sybaǵaly asyma qol sozba!– dep ótinish etti.

Bul sózge basynda uıalǵannan: «jaraıdy» dep jaýap bergen Asan, jáne de: «qoısam qoıaıyn, aýyl-ýımen ańdysyp duspan bolǵanym kelispes» dep oılaǵan Asan, artynan Qalımanyń sózinen jáne shyǵa almady.

– Men ólerimdi biletin adammyn,– dedi Qalıma Asanǵa, Alataıdyń sózin estigennen keıin,– ol basta senimen kóńil qosqanda, týbinde osy sóz bolaryn bilip saqtandyrǵam. Sonda sen: «nege bolsa da shydaımyn!» degensiń. Tipti ýádeńdi buzdy dep renjimes te edim. Men qazir jýkti bop qaldym... Endi aınýyńnyń jóni kelmeıdi. Ólsek, tirilsek te birge bolaıyq.

Qalımanyń bul sózin estigesin, Alataıǵa bergen ýádesinen Asan aınyp:

– At-shapan aıybym daıar,– dedi taǵy bir sóıleskende oǵan,– áýelde qara basyp bir shyrmalyp qalyp, endi bosaný qıyn bop otyr. «Ala qoıdy bóle qyryqqan jýnge jarymaıdy». Bárimiz bir atanyn, balasymyz. Bótendigimiz joq. «Erden ketse de, elden ketpeıdi» degen. Seniń qatyn alýyń meniń moınymda bolsyn. At shapan aıybyńa bir qyzdyń qalyńyn men bereıin. Sen esik kórgendi alma, besik kórgendi al. Ýyzyń arylmaǵan jas jigitsiń. Saǵan qyzyn kim bermeıdi? Al, men bolsam, buryn ýılengen adammyn. Maǵan qyzyn jurt talǵap baryp beredi.

Asannyń bul sózine Alataı er-toqymyn baýyryna ala týlady:

– Óziń kimdi mazaqtaısyń?!– dedi ol, tigin kep,– men saǵan qalyń berip qatyn áper dep qashan aıttym! Eger sen olaı basynatyn bolsań, meniń sózim qysqa. Ólmeı, men saǵan jesirimdi bermeımin. Aǵaıynshylyq sózge kónbeıtin bolsań: «jaýmyn» de de, turysatyn jerińdi aıt! Men nege bolsa da shydaımyn.

– Shydassaq shydasaıyq,– dedi Asan da ashýlanyp!

– Áı, ras aıtasyń ba?– dedi Alataı týregelip.

– Ras aıtqanda neǵylasyń?

– Ne qylǵanymdy kór. Ákel qolyńdy! Asan qolyn bermedi.

– Á-á-á... solaı ma?– dedi Alataı ekilenip.

– Menimen taban tiresýge jaramassyń!

– Saǵan ol myqtylyq qaıdan keldi!

– Kór, qaıdan kelgenin! Kezińdi jelkeńnen shyǵaram! Úıińe kimdi saqtap otyrǵanyńdy bilemisiń? Úıińdegi áıel kimdiki?

– Kimdiki? Meniki!

– Atańnyń basy!.. Abaqtyǵa jabylǵan qyzyldiki. Jáı-jáı-jáı, bar ǵoı, Asan, bir domalaq qaǵazdy týrtip jibersem, álegin, aspannan keledi. Sen meni týk bilmeıtin mylqaý dep oılaıtyn shyǵarsyń. Men seni aǵaıyn dep aıap jýrsem, sen meni jat kórip taıaısyń. Káne, shydasaıyq!

– Oıbaı, bilgenińdi qyl!– dedi eregiske qyzyp ketetin Asan,– meni aıama!

– Ras pa, áı Asan? Ákel qolyńdy!

Ekeýi qol alysty.

Bul keńesterdiń bárin Botagóz bir qaǵa beris jerde estip týr edi. Asan men Alataı birin biri jegi qoıarlyqtaı kez qaraspen aırylǵanda, Asqardan hat alǵannan beri basynan arylǵan qaıǵy tumany qaıtadan Botagózdiń jan-jaǵyn qorshady.

– Apyr-aı, Asan-aı!–dedi ol Alataı ketkesin, aldynan qarsy shyǵyp, jylap,– bularyn, qalaı?

– Ol ne?– dep Asan bildirmegen bolyp edi, Botagóz estigeniniń bárin aıtty. Asanǵa endi tanýǵa bolmaı qaldy.

– Oǵan ýaıymdama, Botagóz!–dedi Asan,– sabyndaı kóbiktengenmen, sol neme ne bitiredi deısiń. Aýzy aıtady. Áıtpese, oǵan kýsh qaıdan kepti?

Botagózdi jubatqan Asanǵa, eger kelinshekti almasa Alataıdyń aldynda odan qoryqqan jasyq adam bolatyndaı kórindi de turdy. Sondyqtan ol: «ne qylsa da almaı qoımaımyn!» degen sertke myqtap bekindi.

Osy kezde sol mańaıǵa alashordanyń soty keldi. Baıtóbet ýıinde jatyp sot qurǵan sýdıaǵa Asan jolyǵyp, ýsh jýz som para berip, kelinshekti alyp berińiz dep ýádelesti.

Asannyń izin ańdyp jýrgen Alataı, ýsh jýz som bergenin týn qarańǵysymen paıdalanyp tyńdap jatyp, bolǵan isti buljytpastan Baıtóbetke baıandady. El jaılaýǵa shyqqanda Baıtóbet qonatyn jerge Asan buryn baryp ýıin tigip qoıyp, Baıtóbetpen ekeýi janjaldasyp qalǵan edi.

«Qulannyń qasynýyna, myltyqtyń basýy» degendeı, Alataıdyń Asanmen janjaly Baıtóbettiń oıyna dál kele ketti.

– 300 som týgil 3000 alsa da sýdıanyń moınyn burap berem!– dedi Baıtóbet Alataıǵa,– biraq sen óziń berik bol. Týbinde aǵaıynym edi dep solqyldap qalyp jýrme. Úıtseń osy bastan men kirispeımin.

– Mende aǵaıynshylyq bitken,– dedi Alataı sendirip,– odan maǵan endi orys jaqyn. Qoldan keletin ne qastyq bolsa, men bárine daıarmyn.

Alataı Baıtóbetke Botagóz týraly bilgenin aıtty.

– Báse!–dedi Baıtóbet,– Qosshybaı aıtqan edi! Ras boldy...

– Osy qatyn kimdiki?

– Asqar Dosanov degendiki. Ol Ombyda ustaýda jatyr edi, k,ysty kýni týrmeden qashty dep kázıtke jazdy ǵoı. Óli-tirisin bilmeımin.

– Dál ýstinen týstin,!– dedi Alataı, Asqardyń kim ekenin bilmese de,– naq sonyń ózi!

Jumysyn oryndasa Alataıdan qasqyr ishik almaq bolǵan Baıtóbet, sýdıaǵa aıtyp edi, alyp qoıǵan parasy bolǵandyqtan: «áıeldiń basyna bostandyq qoı» dep ol bultalaqtady.

Biraq Baıtóbet týpten kep shynyn aıtqanda – sýdıanyń kózi sharasynan shyǵyp ketti.

– Onyń qatynyn jasyrsa,– dedi ol ýreılenip,– ne qylsa da raýa. Onda men pikirimnen qaıttym.

– Siz bul iske kirispeńiz,– dedi Baıtóbet,– aqsaqaldyń bıligine tastap jýre berińiz. Keıingi tynymyn men ózim isteımin.

– Jaraıdy.

Sýdıa Asannyń aryzyn aqsaqaldardyń qaramaǵyna qaldyrdym dep basqa jumysyn bitirip, jýrip ketti.

– Munyńyz qalaı?–degen Asannyń, suraýyna:

– Sondaı zań bar,– dedi ol, áýeli aqsaqaldar qaraıdy. Eger olar bitire almasa biz qaraımyz. Men jaqynda aılanyp kelem. Soǵan sheıin bitirmese, ózim bir jaıly qylam.

Sol ketkennen sýdıa oralmady. Baıtóbet Qalımanyń tórkinindegi aqsaqaldarǵa kisi salyp, bolyp jatqan oqıǵany aıtyp hat jazyp: «ne qylǵan kýıde qaıyn inisine qosyńdar, at, shapandaryn, daıar» dep ótinish etti.

«Baıtekeńniń sózin oryndaımyz» degen habar kelinshektiń tórkini jaq aqsaqaldarynan kelip qaldy. Osy habardy alǵannan keıin eregiske, namysqa belin býǵan Asan tórkini erteń keledi degen kýni týnde Qalımany urlap alyp qashty. Alataı qansha saqtyq istegenmen aırylyp qaldy.

«It ashýyn tyrnadan alady» degendeı, Asan Qalımany alyp qashqannyń erteńinde Alataıdyń jaqyndary jınalyp Asandikine keldi de, Botagózge qatty-qatty sózder aıtty.

– Á-á-á!..– dep keketti olar,– sen osyndaı ma ediń? Báse, bul neǵylǵan ońaı olja dep ek!..

– Bir kelinshek ketse, bireýi munda ǵoı,– degen sezder shyqty keıbireýdiń aýzynan,– birine biri tatıtyn ǵoı. Aýyr-aýyr sózder aıtyp, Alataıdyń jaqyndary tarady.

«Shyńbulaqtyń» basyna baryp, Asqardyń hatyn oqyp, Botagózdiń jylaýy osydan keıin.

– Ne kýıge ushyradym?!–dep jylady Botagóz.– Endi ne boldym?..

3

Baıtóbettiń sálemimen – ekpini el keshirgendeı bop kelgen tórkini Qalımanyń ornyn sıpady.

– Seniń bir aýyz sálemińmen keldik,– dedi tórkin jaǵynyń atqaminer, aqsaqaldary, aldynan kýtip, Asan aýlynda otyrǵan Baıtóbetke,– biz seniń jaǵyńdamyz. Tentektiń sen basyn kesseń, biz aıaǵyn shabýǵa daıynbyz. Jumys bylaı bop qalǵan eken. Budan ýlken istiń de tetigin tabatynsyń. Endigisin óziń retteı ber, bizde bóten sóz joq.

– Bir jaıy bolar, jata-jastana keńeseıik,– dep Baıtóbet, Qalımanyń tórkinin Asannyń ýıine jáne onyń janashyrlaryna bólip týsirtti.

– Jaıym kelmeıdi,– dep Asannyń keıbir kedeı aǵaıyny kýńkil shyǵaraıyn dep edi:

– Pále joqta pále týsirip!– dedi oǵan Baıtóbet, aqyryp,– endi qıpaqtaıyn dediń be? Óshir ýnińdi! Men emes senderge bireýdiń jesirine zorlyq qyl degen! Jansarynyń balasy kókip ketip edińder. Izdegenderiń pále edi. K,udaı izdegen páleńdi shańyraǵyńnan týsirdi. Endi shyda!..

– Soıatyn maldyń reti joq edi...

– Astyńdaǵy jalǵyz atyńdy soı, saýyp otyrǵan jalǵyz sıyryńdy soı!.. Onda meniń qansha aqym bar? Eger de qonaǵyńdy kýte almasań maǵan ókpeleme!..

– Úıi-kýıi basqa adambyz ǵoı, «Jansarynyń balasy» degenmen, Asanmen biz bes-alty ataǵa kelip qaldyq. Ol ýshin bizdi jazǵyrma!–dep bireýler jalynyp edi...

– Kóılekteı aǵaıyny sen kýımegende, Asannyń otyna kýpideı aǵaıyny men kýıem be? Osynyń, bolaryn bilip aıtqanymda myqtymsynyp bolmap edi, tartty endi sazaıyn. Jaıshylyqta Asannyń sońyna erip, basyna is týskende qashamysyń. Ol sózdi maǵan estirtpe!– dedi Baıtóbet.

Jansaryǵa qaraǵan bes-alty ýı bolatyn edi. Qalımanyń tórkinderi birinen soń birine jyljyp solarda eki kýndeı jatty. Qolda bary qoldaǵysyn soıdy, qolda joǵy satyp alyp soıdy, satyp alýǵa kýshi joǵy boryshqa aldy, áıteýir, Jansary tuqymy tyrp ete almaı, daýǵa jınalǵan 40–50 kisini kýni-týni etke jyqty da jatty. Qonaǵasysyn kóńildegideı bermegender Baıtóbetten taıaq ta jedi.

Baıtóbetten qudalar eki kýndeı osylaı syı qonaq bop jatqanda: «Asandy tabyńdar, osy mańaıdan uzaǵan joq shyǵar. Eldi atystyrmasyn. «Adasqannyń aıyby joq, qaıtyp ýıirin tapqasyn» degen maqal bar. Raıdan qaıtsyn. Jesirdi ákep bersin. Kýnásin kesheıik»– dep Asannyń janashyrlaryn jumsap edi, olar Esildiń toǵaıyn qydyryp, taba almadyq dep qaıtyp keldi.

Shynynda olar tapty. Senimdi birer jigitke Asan jatatyn jerin aıtqan edi. Biraq tapqan adamdardyń: «Qalımany ýıirine qos, eldi býldirme!» degen sózine ol kónbedi.

– Áliptiń artyn baǵaıyq,– dedi ol tapqan adamǵa,– ne qylar deısiń. Bitimge kelip mal alatyn bolsa, ol jabdyǵyn isteńder. Eger malǵa bitpese bilgenin qylsyn. Onda qashpaımyn. Úıge baram da jatamyn. Áýselelerin kórip alam!

Toǵaı ishinde tyǵylyp jatyp, Asan jan-jaqtaǵy, baıaǵyda okop jumysyna birge baratyn jigitterge astyrtyn sóz salyp edi, olar:

– Shydasyn, qoryqpasyn,– dep habar aıtty,– eger bitimge kelmeı zorlyq isteımin dese – biz soıylyńdy soǵýǵa daıarmyz!

Alataı da, Qalımanyń tórkini de mal bitimine kelmedi. «Daýdyń kisisi emessiń, basyńdy daýmen áńki-táńki ǵyp qaıtesiń mal al da bit!» degen sózge Alataı áýeli solqyldap edi, Baıtóbet ony qaırap: «Bul qorlyqqa kóngennen de, osynyń jolynda el!» dep shırata berdi.

Jasyryn da, ashyq ta Asandy izdetip, tabýdan kýder ýze bastaǵasyn, Baıtóbettiń aqylymen Alataı Botagózdi aınaldyrýǵa kiristi.

– Menen ketti dep kemitkenim emes,– dedi ol, Botagózge sóıleskende,– jeńgem seniń tyrnaǵyńa turmaıtyn áıel. Saıtan azǵyrǵasyn amalyń bar ma? Áıtpese, seni tastap ony alatyn Asannyń joly joq edi. Bul jalǵyz meni emes, seni de qorlaǵany.

– «Kóseý uzyn bolsa, qol kýımeıdi» degen sóz bar,– dedi Botagóz, Alataıǵa syr bergisi kelmeı,– qaıter deısiń. Almaǵaı edi. Alyp qalǵasyn áıeldik qyp betinen alyp qaıteıin. Eki qatyn alǵan jalǵyz ol emes. Men qyzǵanbaımyn. Al, sen de daý izdeı berme. Aǵa ezińdiki. Qaıta, men qyzǵansam, áıeldik isteme dep senin, aqyl aıtatyn jolyń bar emes pe? Bárin, bir atanyń balasysyńdar. Aǵańnyń bir aıybyn kesh. At, shapan ba, odan kep bola ma, jurt kesken aıybyńdy al da bitis!.. Bir aýyldaǵy azǵana on shaqty ýı qandasyp qaıtesińder?..

– Joq, Jamal!– dedi Alataı kónbeıtindigin aıta kep,– Asan meniń kóńilim jibir is istegen joq. Ras, jesiri ketken jalǵyz men emes. Jesirdiń elden ketse de erden ketpeıtini ras. Biraq meniń Asanǵa ókpem: aǵamnyń jyly bitse ne etti? Men onyń jylyn berip, batasyn oqytyp, jeńgemnen: «jaryqtyǵym, jas adamsyń, otyrsań da, ketseń de erkiń» dep surasam ne etti? Sonda jeńgem maǵan toqtamaı: «men quryqty Asanǵa salam» dese ókpem bar ma? Ol eldiń ǵurpy emes pe? Olaı istemeı, aǵamnyń ólgenine tabasy qanǵandaı, aǵamnyń topyraǵyna shep shyqpaı jatyp, jylyn bermeı otyryp, Asannyń jaý bop týskeni – ólsem sýıegimmen ketedi.

Botagózben biraz arbasqan Alataı, kóńildegi oıyn kep keshikpeı aıtty.

– Sózdiń adaly kerek,– dedi ol,– men qandy qanmen jýam. Jesirine jesirin alam. Men sózdiń týrasyn aıtaıyn. Biter jerimdi aıtaıyn.

– Aıt.

– Aıtsam: ne jesirimdi qolyma ákep bermeı, ne jesirimniń ornyna onyń jesirin almaı – men Asanmen bitispeımin. Eger ol bolmaǵanda, qaı álimiz kelgenimiz bir-birimizdiń qanymyzdy ishemiz. Sózdi ashyp aıtaıyn: seniń de, meniń de kegimiz qaıtsyn, men de Asannan kemmin dep jýrgen jigit emespin, sen maǵan tı!

Botagóz týregep jýre berip edi:

– Áı, Jamal!– dedi Alataı.– Ras kónbeı ketip barasyń ba?

Botagóz ýndemedi.

– Joq, aıt shynyńdy!

– Men saǵan boryshqa tıem deı almaımyn,– dedi Botagóz betin burmaı.

– Ras qoı?–dedi Alataı qatarlasa berip, týıilip.

– Ras!

– Joq, tıersiń!

Botagóz eregisýdi qajet kórmeı jýre berip edi...

– Toqta!– dedi Alataı ıyǵynan tartyp,– men bilem seniń kim ekenińdi.

– Kimmin?– dedi Botagóz taıǵaqsyp.

– Sen aqtar abaqtyǵa japqan, qyzylǵa jazylǵan adamnyń qatynysyń. Seni Asan ýıine tyǵyp otyr. Sen Asannyń qatyny emessiń.

– Jiber!– dedi, jyldamdata soqqan jýregi keýdesine syımaǵan Botagóz, Alataıdyń qolyn ıterip.

– Endi uqtyń ba?– dedi Alataı qolyn bosatyp,– ne sen maǵan tıesiń, sýıtip jan saqtaısyń. Ne kýni erteń ózińdi kórsetip, aqtardyń qolyna berem.

Ashýly adymmen Alataı ketip qalǵanda, dirildegen býyndary denesin kótere almaı, Botagóz jerge otyra ketti. Qysylǵannan onyń mańdaıynan ter burq ete týsti. Onyń basyna oı, kózine jas kelmedi. Onyń denesin sana emes, ýreı bıledi.

– Sóılestiń be, bala?– dep surady, ińirde dalada otyrǵan Qalımanyń tórkinderi men Baıtóbet.

– Sóılestim.

– Qalaı, ıkemge keletin be?

– Joq, keler emes.

Baıtóbet qonaqtarǵa Botagózdiń kim ekenin, qalaı kelgenin syr ǵyp aıtyp edi...

– «Qatyn qaırattansa qazan qaınatady» degen,– dedi qudanyń bireýi,– joqtap jatqan tórkini joq. Bolysar adamy joq, eger Alataıdyń ózi unatsa zorlap aparyp engizý kerek. Oǵan Asan da qarsy bolmaıdy. Sodan keıin sýıegimizdi Asannan biz ózimiz-aq izdep alaıyq. Alataıǵa at-shapan aıyp alyp bereıik. Bizdi nemen razy ǵyp qaıtararyn taǵy sóılesemiz ǵoı.

– Eregiskesin, bir juma qatyndanyp, tastap ketseń neń ketedi?– dedi Botagózdi almaımyn degen Alataıǵa bireýler,– almaımyn deýiń durys emes. Artynyń bir jóni bola jatar. Kýshigine taqym buraý salyp qańsylatsa, qasqyrdyń qanshyǵy jetip keletinin bilemisiń? Asan da qasqyr minezdi qatty jigit. Eger myna qatynǵa jany ashıtyny ras bolsa, munyń janyna batyra is isteseń qolyńa ózi kep týsedi. Qyzymyzdy kózge bir kórsetshi, Asan týgil kim alyp qashsa da, moınyn burap bereıik!

Alataı kendi.

Aqsaqaldardyń qaýlysy: Asannyń ýıine ýsh-tórt jigit jiberip, Botagózdi kónbese, zorlyqpen Alataıdyń ýıine alyp barýǵa qosty.

– Bularyń keliser me eken?– degen kýńkildi Baıtóbet basyp tastady.

– Qarystyr jaǵyńdy!– dedi ol jekip.

Baıtóbettiń ámirimen, Alataıǵa tilektes tórt-bes jigit Asannyń ýıine ińir qarańǵysyn jamylyp, bilekterin sybana jýrip ketip edi, azdan keıin Asan ýıi jaǵynan shań-shuń daýys, tóbelestiń dybysy, boqtaý sózder estildi.

– Bul ne?–desti otyryp qalǵandar ýreılenip, týre gep.

– Asan ýıinde eken,– dedi bireý jýgirip kep.

– Qalıma she?

– O da ýıinde.

Álgiler soǵan talasyp jatyr ma?

– Talasqanǵa bolatyn emes. Úıi tolǵan jigit.

– Olar kim?– dedi Baıtóbet.

– Ár aýyldan da bar kórinedi. Tóbelesip kýsh keletin emes. Alataı tóbelesem dep edi, Asannyń jigitteri tóbelespeı, aıaq-qolyn ustap, erkine jibermedi.

– Bul qaı bassyzdyq!– dedi Baıtóbet tuldanyp,– bul enerdi olarǵa kim ýıretken. Jýr, káne, baraıyq, kóreıik qyrǵanyn!..

– Baıteke, sabyr!– dedi bireýler, Baıtóbet Asan ýıine jýrýge bettegende,– sóz bermeı ketpes, ashý ýstinde baryp, bireý-mireý jazataıym bolar. Kepke topyraq shasha almassyń.

Baıtóbet az kidirip, báseńdedi.

4

Quttybaı aýyly kýzdikke eki jarylyp qondy: tórt-bes ýı Alataımen bir bólek, bes-alty ýı Asanmen bir bólek. Asan Qalımany aldy. Qalımanyń týǵan ákesi: «Men daýdyń kisisi emespin, bitisemin, balamdy kórmeı otyra almaımyn!» dep edi, sol mańdaǵy atqa minerler: «Baıtekeńe bergen ýádemiz bar, elden shyǵam deseń óziń bil, biz saǵan qosylmaımyz» dedi. Olardyń sózine bolmaı, Qalımanyń ákesi Asanmen tabysty.

Baıtóbettiń uıtqýymen Qalımanyń tórkin jaǵy Jansaryǵa qaraǵan bes-alty ýıdiń on shaqty jylqysyn barymtaǵa aldy. Ol barymtanyń qarýyn qaıtarýǵa mýmkin emestigin kórgen Asan amalsyz shydady. Teńdik ápermeıtinin bilip, ýkimet oryndaryna barmady.

Baıtóbettiń aqylymen Alataı Asanǵa qastyqty eki jýıeden izdedi: bireýi – jaqyn jerden malyna qastyq isteý, reti kelse Asannyń janyna da qastyq istep, kezegi keletin bolsa óltirý; ekinshi – Botagózdi jasyrǵanyn alashorda men Kolchak ýkimetine bildirý.

Asandy talaı tosqaýyldap, óltirýdiń retin taba almaǵan Alataı, Jansaryǵa qaraǵan bes-alty ýıdiń qoı, taısha-torpaq, taı-qulyn syqyldy maldaryna bórideı tıdi. Quryǵy jetken maldy ol jasyryp ta, kórsetip te soıyp jeı berdi.

«Mal ashýy – jan ashýy». Birer toqty-torymǵa shydaǵan Asan, Alataıdyń qylyǵy shekten shyǵyp bara jatqasyn, qol-iske qol-is jumsaǵysy kelip edi...

– Maldy myqtap kýzetý kerek te, qandaspaý kerek,– dep jalyndy Botagóz.– Alataıdy jeliktirgen Baıtóbet ekenin kórip otyrsyń. Qaıtesiń, amal joq. Bul zań turǵanda saǵan qıyn bolatyny ras. Jasqanyp, ýkimet ornyna bara almaısyń. Aqsaqaldar saǵan óshigip aldy. Qaıtesiń, shyda!

Alataı birtindep jumsaryp, birligin berdi. Oǵan qýanǵan shópshilerdiń bireýi ýıinen toqty aldyryp soıyp, bári májilistesip birge otyryp et jep, «kegimiz bitti» dep qol alysty. Shópshiler Asanǵa at, shapan aıyp kesip, atyna óziniń mańdaıyna basqan kýreńin, shapanyna týıe jýn shekpenin berýdi ótindi. Asan oǵan kónip edi.

– Joq, almaımyn!– dedi Alataı,– áýelde namysqa kirisip týlaǵanym ras. Endi shyn birligimdi berip, qaltqysyz tabysqasyn aıyp alyp qaıteıin. Keshkesin, týgel keshem.

Shyn tabysqandyǵyn kórsetý ýshin Alataı Asanǵa syryn aıtty.

– Ashýmen,– dedi ol,– Baıtóbettiń uıtqýymen sot ornyna seni qyzyldyń áıelin tyǵyp otyr dep aryz berip em. Erte bergem. Áli sybys joq. Aıaqsyz qalsa jarady. Eger aıaqsyz qalmaı, záýi-saıtan ýkimetten kisi keletin bolsa, maǵan ishińe býkpe saqtadyń dep renjirsiń. Ol syrymdy jasyrmaıyn.

– Óziń adal kelseń ony qoıshy, táýekel, kórip alamyz,– dedi Asan.

– Báse,– dedi basqalary,– ózderiń tabysqasyn ol ne qylady. Keler de keter.

– Eger kelse tegin kete qoımas,– dedi Asan.– Biraq, men oǵan Alataıdy endi kinálamaımyn, Eger Alataıdyń qolynda sondaı áıel turyp, men Alataımen araz bolsam, men de ýkimetke bildirer em. Endi, tatýlasqasyn ol ýshin ne kórsem de, men Alataıǵa ókpelemeımin.

– Baıtóbet ıt týbime jetti,– dedi Alataı shyn kóńilden keıip,– daýyńa kómektesem dep, ish-maıymdy soryp ta boldy. Men, bar bolǵyr, ataǵyna alańǵasarlanyp shaba berdim. Jaýyz talaıdy osylaı taqyr muzǵa otyrǵyzdy deıtin edi, men de otyrdym.

– Bolar is boldy,– desti qasyndaǵylar,– oǵan ókinbe. Endi osynyń aılasyn izdeý kerek.

– Men taptym aılasyn,– dedi bir shópshi,– eki týyp bir qalǵany emes, basyńnyń amanynda bul áıelden qutyl. Árkimniń óz jany tátti. Bireý ýshin otqa kýıme. Áıeldi bir týnde bir jaqqa aparyp tasta. Sodan keıin sottan kisi kelse: «kórmedim, bilmedim!» dep otyryp al, ne «qashyp ketti» de. Sonda saǵan ne qylady?

Bul aqylǵa:

– «Er jigittiń eki sóılegeni – ólgeni, emen aǵashtyń ıilgeni – synǵany»,– dedi ol, Asqardyń kim ekenin aıta kep,– jalǵyz men emes, osy eldiń barlyq okopqa barǵan jigiti: «bul áıeldi saqtaımyz, eshqaıda jiberme!» dep otyr. Asqardyń jaqsylyǵy eldiń jigitine sińgen. Ol áldeneshe myń jigitke pana bolǵan. Al, biz rýly el bolyp, bir áıelge pana bola almaımyz ba? Myna qyzyldar kele jatyr. Asqar qyzyldyń ishinde degen habar aldyq. Anyq habar.

– Onda jaqsy eken.

– Erteń Asqar aman kelse, ne betimizdi aıtamyz. Áldekimniń áıeli bolsa men ony ne qylaıyn. Men ózim bul áıeldi saqtap ýıirine qosý ýshin nege de bolsa shydaımyn.

Asannyń serti beriktigin kórgen shópshiler, usynystaryn qaıtalaǵan joq. Etti jep, belin sheshe, syrlaryn aqtaryp, «er táýekel!» dep birlikke kelgen Alataı men Asan jaı-jaılaryna tarady.

Bul habardy qosyna kep habarlandyrǵanda, Botagóz de, Asannyń aǵaıyndary da qatty qýandy. Asandy tatýlyqqa jumsaǵandary ýshin olar Botagózge alǵys aıtty.

– Býkil el bop tetigin tappaǵan istiń tetigin taptyń-aý, shyraǵym,– desti qartań adamdar Botagózge,– kóp jasa! Osy tatýlyqtyń erteńine Asan mal soıyp, Alataıdy joldastarymen qonaqqa shaqyrdy. Qaltqysyz tatýlasqan aǵaıyn: «jaqyn arada jurt jańartyp, bólingen aýyldy biriktireıik» dep oınap-kýlip as iship tarady. Sodan keıin ýkimet ornynan kisi kep qala ma dep eki jaǵy da qulaǵyn týrik ustaǵany bolmasa, ózdi-ózinen qastyq kýtken joq. Mal da, adam da burynǵydaı erkimen jaılandy. Eki jaǵy da sharýa jabdyǵyna tıyshtalyp kiristi.

Bul tatýlyqty estigen Baıtóbet burqanyp, ózi kep Alataıǵa:

– Sende sýıek joq, kápir, naǵashyń jaman edi, soǵan tartqan ekesin. Budan da ólseń ettiń!– dep ursyp edi:

– Men daý ıesi emespin, sharshadym,– dep jaýap berip, Alataı ol sózge ýádesinen tolqyǵan joq.

– Endeshe, menen jaqsylyq kýtpe!– dep, kóndire almaǵan Baıtóbet, ashýlanyp ketip qaldy.

Asannyń aýyly Esildiń jaıpaqtaý bir qabaǵyna qonǵan edi. Jaıpaqtyń saıy Esil tasyǵanda sý kep quıylatyn alap bolǵandyqtan qalyn, shabandyq. Jansaryǵa qaraǵan bes-alty ýıdiń er azamaty osy saıda shóp shaýyp, kýndizgi sýsyndy shabyndyq basynda ishedi de, keshke ýıge kep qonady.

Sol jyl Esil de mol tasyp, jaz jańbyr da jaýyp, egin men shóp tamasha kóp shyqty. Qurǵaqshylyq jyl týgelimen uıpaıtyn Esildiń shabyndyq sybaǵaly alabynyń Jansary tuqymy murtyn da basa almady. Ol el azdap egin de egetin edi. Shabylǵan shópti aldaǵy qysqa artyǵymen jetedi dep shamalaǵannan keıin, Asan basqarǵan qostyń teń jarasy egin jınaý jumysyna shyqty. Eki-ýsh erkek pen jáne ýsh-tórt jas áıeldermen Asan shabylǵan shópterdi shabyndyq ornyna maıalap ýıýge kiristi. Kýzgi órtten saqtanyp, shapqan shópti shabylǵan ornyna ýıip, aınalasyn ne órtep, ne qara jyrtyndy ǵyp tastaıtyn ol eldiń eski ádeti edi.

– Beınettenip qaıtesiń?–degen Asannyń sózine bolmaı, maıa ýıisý jumysyna qatynasqan jas áıelderdiń, ishinde Botagóz de jýrdi.

Alataıdyń «kórsetem» degen sózin estigesin, ol biraz ýaqyt mazasyzdanyp edi, Alataı men Asan tabysqasyn Asqardan hat alǵannan keıingi qýanyshty qalpyna týsip, jadyrap ketti.

Alataıdyń ótinishimen bireýler:

– «Sondaı ajarly, jas áıelmen bir ýıde jatyp saý dep oılaısyń ba? Sen oǵan senbe. Qalanyń ózinde kóńil qosyp, sodan keıin ákelgenin anyq biletin kisi bar. Óziń oılashy! Jaqyndyǵy joq, aıdaladaǵy bireýdiń áıelin bireý ýıine ákep asyraı ma? Ol jýlik áıel. Asannyń basyn aınaldyryp alǵan. Baıqa týbinde kózge týrtki bop jýrme. Osy bastan basyndyrma! «E!» dese «me!» de.

Jumsaǵanyna kónbe. Jumysqa birdeı jýrgiz. Retin tapsań – Asanmen arazdastyryp ketirýdiń qamyn oıla!»– dep Qalımany azǵyrǵan-dy.

Botagózdiń kim ekenin anyq bilmeıtin Qalıma, bul sózderge basynda sene jazdap, Asannan surap edi, Asan shynyn aıtty. Oǵan da týgelimen senbegen Qalıma, ekeýiniń jýris-turysynan, kózqarasynan synap edi, kýdikti eshnárse, seze almady. Sodan keıin ol kýdikti oıdy kóńilden shyǵaryp, Botagózben dos bop ketti.

Kelini emestigin bilgesin «burynǵy kóńil ózgere me!» dep Botagóz Masatydan da qorqyp edi, Botagózdiń kim ekenin bilgennen keıin, burynǵy jaqsy kórýin o da ózgertken joq.

– Kelin degeniń mynadaı bop shyqty-aý, betim-shirkin!– dep tańdanǵan abysyndaryna:

– Jalǵyzymnyń ómirin suraýdan basqa tilek mende joq!– dedi Masaty, balanyń bir bilgeni bar shyǵar. Maǵan sóz ne kerek.

– Áli de jaqsy kóresiń be?– degen suraýǵa:

– Jek kórip ne qylaıyn,– dedi Masaty,– ózime zııany tıgen joq. Tipti, sol shirkin týǵan balamdaı bop ketti. Ana bireý nárestesiniń ıisi ózime sińip qalǵan. Jaqsy kórgesin: týǵan, týmaǵany báribir eken. Qudaıǵa kýnáli bolsam da aıtaıyn: sol náresteniń, tilegin jalǵyzym Asannan kem tilemeımin. Erteń aman-saý Jamaldyń kýıeýi kelip, qatyn-balasyn alyp ketse,– dedi Masaty kózine jas ap,– ýırenip qalǵan Amantaıdan aırylýym qıyn bolady-aý dep jýrmin.

Osy sózden keıin abysyndary Masatynyń Botagózge yqlasy aýǵanyn kórip, dostary ýndemedi; Alataıdyń namysyn jyrtqandarynyń sózin Masaty tyńdamady. Áıtkenmen, Asan Botagóz máselesi ashylǵannan keıin mańdaıyna basqan jalǵyz atyn baptap, bolashaq qaýipke daıarlyq istedi.

«Eger ýkimet orny izdeıtin bolsa,– dep oılady ol,– Botagózben jasyrynaıyn. Qyzyldar tez keledi degen sóz bar ǵoı».

Osyndaı oıda jýrgen Asan, bir kýni týs kezinde Botagózdi arbaly atpen aýyldan qymyz ákelýge jumsady. Shópshilerdiń maıa ýıip jatqan jeri aýyldan eki shaqyrymdaı edi. Arasynda saılar, toǵaılar bolǵandyqtan jaqyn jer bolǵanmen aýyl shópshilerge, shópshiler aýylǵa kórinbeıdi.

Qorapsyz tarantasqa jekken jýas atpen Botagóz aýylǵa kelse, Amantaı tompańdap ýı aldynda oınap jýr eken. Qasynda Masaty. Bul kezde onyń eptep tili shyǵyp, aıaǵyn apyl-tapyl basyp qalǵan kezi edi. Jáne deni saý, tárbıesi jaqsy bolǵandyqtan denesi jas jarymda derlik emes, eki jarym, ýshte derlik.

– Áp-pá!..– dedi Amantaı, Botagózdi kórip, attaǵan saıyn sýrinip, umtylyp.

– Áý, qulynym!..

Kózinen eki eli tasa bolsa saǵynyp qalatyn Amantaıdy Botagóz jýgirip kep jerden kóterip aldy da, qushaǵyna qysyp, betinen meıirlene sýıdi.

– Jylady ma?– dedi ol Masatyǵa.

– Joq, shyraǵym. Qaımaqqa ezgen aq irimshik jep toıyp aldy. Jańa qoıdyń pisken sýtin berdim.

Úıden qymyz qotaryp alǵan Botagóz, Amantaıǵa aldanyp, ony oınatyp, byldyraqtatyp sóıletip, sózderine shegi qata kýlip, ýıden keshigińkirep shyǵyp edi – tabaldyryqty attaı berip ýıge sup-sur bop qaıta kirdi.

– Nemene?– dedi Masaty, Botagózdiń surlanǵan ajaryna qarap.

– Myltyqty bireý týsip jatyr,– dedi Botagóz daýysy dirildep.

– Qoıshy, qaraǵym.

– Ras!

– Orysy bar, qazaǵy bar, ýıge bes-alty mılıtsıonerler saý etip kirip keldi. Ishterinde Alataı. Bular Alataıdyń aryzy boıynsha N... qalasynan alashorda men aqtardyń Asandy ustaýǵa jibergen adamdary edi.

Mılıtsıonerlerdiń jaı kelmegenin joramaldaǵan Botagóz, býyny dirildep, jýregi týlap, áıtkenmen, syr bermeýge tyrysyp, «munysy qalaı» degendeı, Alataıdyń keskinine qarap edi, o da sup-sur eken.

– Osy qatyn ba?– dedi qazaq mılıtsıonerdiń bireýi Botagózdi nusqap, Alataıǵa.

Alataı ýndemedi.

– Men... Saǵan... podlets...– dedi mılıtsıonerdiń bireýi, Alataıǵa saýsaǵyn bezep, kózimen iship-jep,– kóresińdi kórsetem! Aryz beresiń, sodan keıin tanasyń!.. Úkimetti oıynshyq qylǵyń kele me?..

Alataıdyń nege surlanyp turǵanyn Botagóz sezdi. Oń jaq shekesiniń kógerip iskenin kórip: «urǵan eken ǵoı, sorlyny» dep oılady ol.

– Sen kimniń qatynysyń?–dedi, taǵy bir mılıtsıoner Botagózge kózin qadap.

– Asandikimin.

– Qaı Asan?

– Osy ýıdiń ıesi.

– Atyń kim?

– Jamal.

– Ótirik aıtpa. Jamal emes, Botagóz! Sen Asqar Dosanovty bilemisiń?

– Buryn biletin em, qazir bilmeımin.

– Sen onyń áıeli boldyń ba?

Bul arada: «bolǵam joq!» deýden paıda shyqpaıtynyn baıqaǵan Botagóz, basqa ádispen aldaýǵa oılap:

– Boldym,– dedi,– biraq aıryldym.

– Arestovaıt etkesin, árıne, aırylasyń? Sen nege ony tospaı baıǵa tıdiń?

Mılıtsıoner zalymdyq kýlkimen keskinin qubyltyp kózin oınaqshytty.

– Tosyp qaıtem?– dedi Botagóz, dirildegen denesin zorǵa bılep,– jas áıelmin, baıǵa tıdim.

Botagózdiń kózi sol kezde Masatyǵa týsip edi, Amantaıdy baýryna basyp, kebeje qasynda týregep, adam pernesi ketip, quty qashyp tur eken. «Siz dalaǵa ketińiz» degendeı Botagóz oǵan kózimen ısharat qylǵasyn, Masaty týsinip, shyǵýǵa aınalǵanda:

– Otyr, kempir!– dedi bir mılıtsıoner aqyryp,–- tyrp etpe!

Sasqan Masaty sheginip, ornyna bardy.

– Senimen qaljyńdasyp turýǵa ýaqyt joq!– dedi mılıtsıonerdiń biri týsin sýytyp,– sen abaqtydan qashqan bolshevıktiń qatynysyń. Qaıda ketkenińdi bilmeı jýr ek. Myna podlets,– dedi Alataıdy nusqap,– áýeli aryz berip, endi tanyp tur. Tansyn!.. Kórsetemiz oǵan, tanǵandy!.. Sen, qatyn, qaljaqty qoı, shynyńdy aıt! Abaqtydan qashqan Asqar Dosanov bul ýıden qashan ketti? Álde, áli de osynda tyǵylyp jatyr ma?

– Munda Asqar kelgen joq.

– Á-á, jasyrasyń ba? Asan qaıda?

– Shópte.

– Sen aıt, Asqardyń qaıda ekenin!– dep mılıtsıoner, ushy shoqparly rezeńke qamshyny bezep, qolyn kóterip, Botagózdiń qasyna tónip keldi.

– Kórmegesin qaıdan aıtam!– dedi Botagóz.

– Má-saǵ-ǵan, kórmegen!– dep mılıtsıoner Botagózdi qamshymen ıyqtan aıqyra tartyp-tartyp jiberdi.

Rezeńke qamshy osqan arqasy, pyshaq tilip ketkendeı Botagózdiń aýzyna:

– Apa-aı, óldim ǵoı!–degen sóz týsip ketti. Botagózdiń yshqynǵan daýsy Masatynyń qulaǵyna adamnyń emes, áldeneniń ýni bop estildi. Ol ýnnen esi shyqqan Masaty:

– Qaraǵym-aı!– dep Botagózge umtylǵanda...

– Ket, kári ıt!–- dep mılıtsıonerdiń bireýi keýdeden týıip jibergende. Masaty shalqasynan týsip, qolyndaǵy Amantaı ushyp ketti.

– Myna buzylǵandar qaıtedi, oıbaı!– dep Masaty ornynan tura, shyńǵyrtyp uryp jatqan Botagózdi arashalaýǵa taǵy umtyldy.

– Kim buzylǵan!– dep mılıtsıonerdiń bireýi naganyn usynǵanda, tilin ashýly saýsaq tartyp qap, nagan gýrs etti. «Ah!» degen yshqynǵan daýyspen Masaty keýdesin alaqanymen basa qulady.

Jerge ushyp týsken Amantaı ile týregep, baqyryp jylap, qamshydan basyn qorǵaǵan sheshesine umtylyp edi, mılıtsıonerdiń bireýi aıaǵymen qaǵyp qulatyp, basyp ketti. Balanyń jan daýysy shyqty.

Úıdiń ishi azan-qazan, ý-shý boldy. Biraq bul shý adam balasynyń shýyna uqsaǵan joq. Ol shýdy tyńdaǵan Alataıdyń denesi týrshigip, tula boıy shymyr-shymyr etti.

5

– Bul ýıge jan adamdy qatynastyrma, aýyldan eshkim oǵash shyqpasyn, qashqanyn at. Aýylǵa kelgen adamdy ustap, qama!– dep mılıtsııanyń bastyǵy buıryq berip, bir mılıtsıonerdi Asan ýıiniń, esiginiń aldyna qoıdy da, bireýin atqa mingizip: «aýyldy aınalyp jýr!» dep, ózge tórteýi! – Alataıdy alyp, Asan jatyr degen qosqa tartty.

Mılıtsııashylardyń kelgen habaryn Asan olar aýlyna barmaı-aq estigen edi.

– Tyǵyl, tyǵyl!– degen edi Asanǵa, Alataı qosynan bireý jaıdaq shaýyp kelip.

– Nege?

– Jaý keldi. Seni izdegen mılıtsııa elge qaptap ketti. Bizdiń qosqa kep, Alataıdy shynyńdy aıtpadyń dep silesin qatyra urdy. Týnde Baıtóbet ýıine qonyp shyǵypty. Ózderi mas. Seni kórse... «tik atamyz» deıdi. Bizdiń aýylǵa ketti.

– Oıpyr-aı, onda, aýylǵa býlik salady eken ǵoı. Botagóz qolda qaldy-aý!.. Aýyldy álekke ushyratpaı, barsam qaıtedi?

– Qoı!–desti, ózgeleri shý ete týsip,– kózge kórinbe. Jazym qylar. Qatyn-qalashqa ne isteı qoıar deısiń. Biraz aqyldasqannan keıin Asan da, qasyndaǵylar da toǵaıǵa tyǵyla turýdy uıǵardy.

– Aýyldaǵy bar estııar erkek jalǵyz Baıǵazy shal,– dedi Asan, tyǵylar aldynda,– eger bizdi tappaı ketpeımiz dep qonatyn bolsa, sol ýıge týsirý kerek. Áıelderdi aýylǵa qaıtaraıyq. Habardy solardan aıtaıyq. Jantas, sen ýıimde araq bar dep jýr eń ǵoı?..

– Qalaǵa aparyp satamyn ba degen on bótelke samogon bar edi.

– Sen sony Baıǵazyǵa ber. Keshke mılıtsııalardy sýarsyn.

– Nege, baıǵus-aý!

– Kelgesin olar tegin ketpeıdi. Mas qylyp, týnde myltyǵyn sypyryp alyp, arbaǵa kóldeneń tańyp aǵash arasymen alysqa aparyp tastaý kerek.

– Onda jaqsy bola ma?

– Báribir ólemiz. Odan da solaı isteıik te, qashan ketkenshe jasyryna turaıyq. Osy Esildiń toǵaıy men ormany bizdi jasyrýǵa jaraıdy.

– Uıǵarǵanyń bolsyn!– dedi Jantas.

Sóz osyǵan qoıylǵannan keıin áıelderdi aýylǵa qaıtaryp, qasyndaǵy jigitterin jan-jaqtaǵy aýyldardyń dos-jar jigitterine: «Mynadaı kýn týyp qaldy, qulaqtas bolsyn!» dep jiberip, Asannyń ózi, qostarynyń mańaıyndaǵy bir oıyrylǵan qudyqtyń ýstine qoıý tal shyqqan qýysyna kirip jatty.

– Kóp keshikpeı mılıtsıonerler keldi de, Asandy tabyńdar dep, shópshilerdi uryp ta, qorqytyp ta, qysyp, odan dáneńe óndire almaǵan soń, erkek ataýlyny aýylǵa aparyp tergeýge alyp qaıtty.

Aýylǵa qaıtyp kep, qoldaǵy adamdardy taıaqpen de, sózben de qorqytyp mılıtsıonerler shynyn aıtqyza almaı qoıdy. Aýyldyń jegen taıaǵyna ortaq bolǵan Baıǵazy shal:

– Bizdiń ýıge týsip bir mal jeńder! Senderge kiná joq. Buıryq solaı. Tentekti taýyp bermeıin degen biz de joq. Qashyp ketip taptyrmaı otyr. Qatyn-qalashqa jany ashymaıtyn anturǵan boldy. Aýyldy qysymǵa salyp qoımas, ózi keler,– dep mılıtsıonerlerge jalyndy.

– Jaraıdy,– dedi mılıtsıonerler,– qonaıyq. Biraq erteńge sheıin izdegen adam taptyrmasa, bizge ókpelemeńder, jaqsylyq kýtpeńder!

– Endi... oǵan amal qansha?

Mılıtsıonerler Asan ýıiniń esigine qulyp salyp, bir shaldy aldyna otyrǵyzyp: «eger aırylyp qalsań, atylasyń!»– dedi.

Jantastyń ýıinen on bótelke samogondy ińirde ákep qoıǵan Baıǵazy: «araq bar» deýge bata almaı, bildirmeı, qymyzǵa qosyp qana berip otyr edi, sonyń ózine qyza bastaǵan mılıtsıonerler: «araq bar ma, aqsaqal?» dep ózderi surady.

Baıǵazy kep berýge batpaı: «azǵana bar edi» dep, áýeli eki shynysyn shyǵardy. Ony kórgen mılıtsıonerler et pisýge qaramaı, nandy zakýska qyp, stakandy toltyra, bir-birden qaǵyp saldy da, taǵy surady.

Baıǵazy bergen – ekinshi eki bótelkeni ishkesin, .ash ózekti araq órtep, ýyty boılaryna tez jaıylyp, olar mas bop sandyraqtaýǵa aınaldy.

Bul kezde jan-jaqtan jınalǵan on, on bes dos-jar jigitimen Asan aýyldyń irgesindegi jar qabaqtyń astynda jatyr edi. Sheshesiniń atylyp ólgenin ol estigen. Bul habarǵa sazaryp sabyrlyq kórsetkenine, qasyndaǵy jigitter oǵan razy boldy. «Istiń arty buǵan aınalǵan soń, – dedi ol, – qasyndaǵylarǵa, – qandy qanmen jýmaı, men endi tynbaımyn!» janyndaı jaqsy kóretin ananyń kýıigi ishin órtegen Asan, syrtqa syr bermeı, mılıtsıonerlerdiń jáıin bala jiberip bilgizdi.

Baıǵazy bergen – ýshinshi eki bótelkeni ishkesin, olardyń kóbiniń kózi bozaryp, etke qaraýǵa da áli kelmeı, qyljıyp qaldy. Mastyǵymdy bildirmeıin dep tyrysqan bir-ekeýi – tórtinshi eki bótelkege, qazandaǵy etten zakýska aldyryp jep otyryp, bótelkelerin jartylap ishkende – qosyla qulady.

Mılıtsıonerler qyljıǵan habaryn alǵasyn: «áýel myltyqtaryn tonaıyq» dep qasyndaǵy jigittermen Asan Baıǵazynykine keldi de, mastyqtan týk sezbegen olardyń bar qarýyn sypyryp qolǵa aldy. Sodan keıin ol ýsh-tórt jigitke myltyq berip kýzettirip qoıdy da, ýıine keldi.

Masatynyń óliginiń qasynda qarańǵy ýıde Amantaıdy qushaqtap otyrǵan Botagóz, onyń qasynda qur sýldesi ǵana otyrǵan Qalıma,– ýıge kirgen Asandy tanyp, kýńirengen zarmen muńdaryn shaqty. Biraq sirińke tutatqan Asan, jylaǵan daýsynan bolmasa, keskininen Botagózdi de, Qalımany da tanyǵan joq. Botagózdiń bet-aýzy kónekteı isik jáne saǵaldanǵan qannyń jolaq-jolaq izi. Sirińkeniń jáne bireýin shaqqan Asan jaryqty betine tosyp, sheshesine qarap edi, demsiz jatyr eken. Jarasyn kórýge ol batpaı, kóziniń jasyn tógip-tógip jiberdi de, qolymen kózin sýrtip:

– Al, jigitter!–dedi qasyndaǵylarǵa,– maǵan da, meniń ýı-ishime de bul – oǵyn týralaǵan ajal eken. Endi qandy qanmen jýyp, qashan kýshimnen asqanda bolmasa, men qolǵa týspeımin.

– Men de senimen birge bolam!– dedi Alataı,– meni de saý qoımady. Baıtóbet ıttiń sózine erip, ózime tilep alǵan pálem!

– Ótkenniń keregi ne. Maǵan kázir serik kerek!

– Ekeýińdi jalǵyz qańǵyrtpaspyz,– dedi jigitter,– qysyltaıań kýn týsa, biz de at tizginin berermiz.

– Ony kórermiz,– dedi Asan,– maǵan sender myna jumysqa aqyl berińdershi: mılıtsıonerlerdiń isin kórip otyrsyńdar. Bular áli de tegin ketpeıdi. Ne meni ustap berip qutylasyńdar, bolmasa, men ýshin ezderiń elýge beıil bolasyńdar. Ekiniń biri. Meni ustap berem deseńder, aıtyńdar! Senderdi álekke ushyratpaı erteń ózim-aq qoldaryna týseıin.

– Ony aıta kórme!

– Endeshe, sender de ólmeńder!

– «Qaıda barsa da qorqyttyń kóri» bolatyn bolsa,– dedi bireýler,– osylardyń ózin joq qyp jiberip, pálesin bir jola kórip alsaq qaıtedi?

Asannyń da aıtaıyn degen sózi osy edi. Biraq ol ózgeniń pikirin kýtip, «jaraıdy» deı qoıǵan joq.

– Bir dándep alǵansyn bular elge kijińdeıdi de turady,– desti kópshilik.– Kýnde ólgenshe, bir-aq óleıik. «Kórgem joq, bilgem joq!» qylyp kózderin joıaıyq.

– Sóz osyǵan quıylsa,– dedi Asan,– men de sony maquldaımyn. Meni ustap ber, berme – báribir bular bul eldiń basynan áńgi taıaqty aıyrmaıdy. Biraq ujym bolaıyq. Aýyzǵa saq bolaıyq!

– Qaıda joǵaltamyz?– degen suraýǵa, Asan jaýapty tez berdi.

– Esilge aǵyzamyz.

– Shyǵyp qap pále bolmaı ma?

– Tas baılaımyz.

Alashtyń jendetterine jigitterdiń kesken jazasy sol týni oryndaldy...

6

Alash mılıtsııalaryna: «almaı ketpeńder!» dep ýıinen qaırap-qaırap attandyrǵan Baıtóbet, Asandy kózge kórine olarmen birge jaýlasýǵa bata almaı, biraq ishinen: «Áı, bálem, dándep ediń, endi sáti týsken shyǵar!» dep tabalap, ýıinde jatty.

Mılıtsıonerler Asan aýlyna baryp, Asannyń sheshesin atyp óltirip, qos basyna ketken habaryn da ol aldy. Biraq sodan keıin ne bolǵanyn, qansha timiskilep suraǵanmen oǵan eshkim aıtpaı-aq qoıdy. Suraǵan adamnyń oǵan berer jaýaby:

– Qostan qaıtyp aýylǵa kep, aýyldaǵy qatyn-qalashty qysqasyn, Asan erlik kórsetip ózi keldi. Mılıtsıonerler Asan men Botagózdi ustap alyp, qalaǵa jýrip ketti.

Bul sózge basynda nanǵan Baıtóbet, artynan astyrtyn kisi jýrgizý arqyly Botagóz ben Asannyń tyǵylyp jýrgenin, olardyń qasynda birneshe jigit barlyǵyn bildi. Mılıtsıonerlerdi, bireýler: «óltirdi» dedi, bireýler: «óltirgen joq» dedi. Onyń anyǵyn bilýge Baıtóbet taǵy da shpıondaryn jýrgizip edi: «óltirgen joqtan» «óltirdi» habary basymyraq boldy. Biraq izi-týzi joq. Ne ólgen adamnyń, ne olardyń kıim-keshek, qarý-saımandarynyń, ne at-arbalarynyń esh jerde qaldyǵy joq.

«Óltirgen kýnde, sonyń bárin qalaı joq qyp jiberdi!» – dep tańdandy Baıtóbet.

Kóńiline «óltirdi» degen kýdik kirgesin, Baıtóbet N... qalasyna pochtamen málimdeme jiberip, eger mılıtsıonerler qaıtyp barmasa, zertteýin ótindi.

«Biraq,– dep jazdy ol, málimdemesiniń aıaǵynda,– Asandy osal jaý dep oılamańdar – onda qarý kóp, ol qolǵa ońaılyqpen týspeıdi».

Bul málimdeme Qostanaıdyń syrt jaǵyna kelip qalǵan Qyzyl áskermen soǵysýǵa attanǵan Alekseı Kýlakovtyń qolyna týsti. Bul kezde Kýlakov aqtardyń bir dıvızııa atty áskerine ataman bolǵan edi. Onyń pomoshnıgi ataman Shaıtanov. Ekinshi pomoshnıgi jáne trıbýnal mýshesi Sarybas Itbaev. Dıvızııada alashtan da bir polktaı ásker bar.

Dıvızııasyn bastap, Qostanaı frontyna attanǵan Alekseı Kýlakov, jolshybaıǵy aýyldy da, derevnıany da qan josa ǵyp, adamdaryn qyryp, mal-mýlikterin talap, egin, shebin, qora-qopsysyn kýıdirip otyryp, sentıabrdiń 25 kýni Baıtóbet ýıine kep qondy. Baıtóbettiń málimdemesi qaltasynda.

Bul kezde Asanǵa ár aýyldan ergen 50–60 qarýly jigit Esildiń jaǵasyndaǵy qalyń ormannyń arasynda jatyr edi, ishterinde Botagóz. Ol da jigitshe kıinip qarý asynǵan. Asannyń ýıinde qalǵan jalǵyz Qalıma. Ony Asan Amantaıǵa bola tastap ketken.

– Bala bizge ere almas,– dedi ol Qalımaǵa,– sen ýıde balamen qal. Suraǵan kisi bolsa «Asan Botagózdi alyp, meni tastap ketti, men odan aıryldym» de; «Bala nege qaldy?» dep surasa: «Balasynan bezip ketti» dep, Botagózdi jamanda. «Sen nege asyrap otyrsyn,? dese: «Sábı ǵoı, qaıda qańǵyrtaıyn, obal ǵoı, ólip qalady ǵoı» de!..

Osy aqylmen qalǵan Qalımaǵa, Asan týnde urlanyp jolyǵyp ketetin, keıde týnde urlanyp Qalıma da Asandardyń qasyna – orman arasyna baryp qaıtatyn.

Baıtóbet ýıine kep týsken Kýlakov qasyna Shaıtanovty, Baıtóbetti, Sarybasty alyp, ińirde otyz shaqty soldatpen Quttybaı aýlyna salt attandy.

– Osy ýı!– dedi Baıtóbet, shapqynmen kelgen soldattardy bastap, Asan ýıiniń aldyna toqtap.

Kýlakov, Shaıtanov, Baıtóbet, taǵy on shaqty soldat attarynan qarǵyp týsip, ýıge kirdi.

Bul kezde Qalıma Amantaıǵa as berip otyr edi. Attyń dýbirin estigesin ol esikke jýgirip baryp syǵalap, týsip jatqan soldattardy kórgesin, jýregi ushyp ketip, sup-sur bop keregege sýıene qoıdy. Soldattar myltyq usynyp kirip kelgende – Qalıma bezgek adamdaı qalsh-qalsh etti.

Bir aıaq aırandy eki aıaǵynyń arasyna qoıyp, Qalıma ishkizip otyrǵan Amantaı, Qalıma turyp ketkesin, qasyqty ózi alyp ishemin dep ýsti-basyn, bet-aýzyn qatyqpen tegis jaqqan edi. Soldattardyń kim ekeninde jumysy bolmaǵan Amantaı bir qasyq aıranǵa aýzyn malyp, omyraýyna tógip otyryp, ádemi qara kózin soldattarǵa kýlimsireı tikti.

– Seniki baı qaıda?– dedi Kýlakov Qalımaǵa tónip.

Qalımanyń aýzy sóıleýge kelmeı, tisi saq-saq etti, dirildegen býyny denesin zorǵa kóterip, ol qulap qala jazdady.

– Aıt!– dedi Kýlakov qamshymen tartyp-tartyp qalyp.

– Oıbaı-aı, oıbaı-aı!..– degen dybys shyǵyp ketti Qalımadan.

– Aıtsaıshy sorly!– dedi Baıtóbet,– áıtpese, óldiń ǵoı.

Qalımanyń adamǵa uqsamaıtyn daýsynan qoryqqan Amantaı qatyǵyn tóge týregep, jylap umtyldy.

– Bul kim balasy?–dedi Kýlakov.

– Asqar Dosanovtyń balasy,– dedi Baıtóbet.

– Á-á-á!.. Aty kim?

– Amantaı!..

– Amantaı?!. Uǵymdy!.. Amantaı ólgen... Asqardyń dosy. Soǵan eskertkish... Atý kerek!

Kýlakovtyń týıile qarap, bergen buıryǵynyń shyn ekenin kórgen Shaıtanov, naganynyń aýzyn balaǵa qaratyp, qulaǵyn qaıyra berip edi...

– Atpańyz!– dedi sońdarynan kelgen Elızaveta Andreevna, Amantaıdy jerden kóterip qushaǵyna ap.

– Munda romantızmge jol joq. Elızaveta Andreevna!– dedi Shaıtanov,– men atamannyń buıryǵyn oryndaýǵa tıistimin.

– Sábı ǵoı,– dedi Elızaveta Andreevna jalynyshty daýyspen,– atpańyz!..

– Siz qushaǵyńyzǵa jylandy qysasyz!– dedi Kýlakov qaryndasyna,– týbinde ajalyńyz osydan bolady. Ony oılaısyz ba?

– Ol ras,– dedi qaryndasy,– biraq sonda da men sábıdi atýǵa bermeımin. Men sizderdiń ishterińizde jýrip, eshbir qylyqtaryńyzǵa qarsy turǵan emespin jáne qarsy turmaımyn da. Bul meniń sizderden áýelgi de, sońǵy da ótinishim bolsyn.

– Ný... jaraıdy!..– dedi Kýlakov,– sóılesip turýǵa ýaqyt joq, Elızaveta Andreevna, esińizde bolsyn: bul eń sońǵy tilegińiz...

– Jaraıdy.

Denesi aýyr, eki beti narttanǵan, qara buıra shashy bar, qara kózdi ádemi Amantaıdy Elızaveta kóterip turyp birdemeler surap edi, ýreılene qaraǵan bala jaýap bermedi.

Elızaveta qolynan balany týsirdi.

– Aıtasyń ba?– dedi Kýlakov, Qalımaǵa taǵy qamshy kóterip.

– Aıtaıyn,– dedi ýreıi ushqan Qalıma. (Ol qorqyp, shynyn aıtty).

...Salt atqa mingen Qalıma aqtardy amalsyzdan Asandardyń qosyna apardy. Bul kezde Asan men jigitterdiń kópshiligi qosta joq edi. Botagózben jáne eki jigit uıqtap jatyr. Otta qazanǵa et asýly tur.

– Tur!– degen qatty daýysqa jigitter de, Botagóz de bastaryn kóterip kózin ashyp edi, myltyq usynǵan soldattardy kórdi.

– Kóter qoldaryńdy!– degen daýysqa Botagóz de, jigitter de qoldaryn kóterdi.

Aqtar qol kótergenderdi tintti, Olarda qarý joq edi.

Myltyq usynǵandardyń ishinen Botagózdiń tanyǵany – Alekseı Kýlakov. Biraq Kýlakov ony erkekshe kıingendikten áýeli tanı almaı qalyp, denesinen qarý qarap sıpap jatty da:

– Á, sen áıelmisiń?!–dedi tańdanyp.– Sen Botagóz emespisiń?– dedi ol tintip bolǵasyn.

Botagóz ýndegen joq.

Botagózdiń qoryqqany: Asqardyń haty tós qaltasynda edi. «Sony taýyp ala ma?» dep sasty. Kýlakov myltyq tabylmaǵasyn Botagózdiń qaltasyn tintpedi de, qolyn týsirýge ruqsat etti.

– Asan qaıda?–dedi Kýlakov, qolyn týsirgen Botagózge edireıip.

– Bilmeımin.

– Men saǵan adamgershilik kórsetip boldym!– dedi Kýlakov, kózimen atqylap, Botagózge,– endi jetedi. Men endi senimen til emes, mynamen sóılesem! (Kýlakov qamshysyn kórsetti). Odan da aıt shynyńdy!

Shynyn aıtpaǵan Botagózdi Kýlakov sabamady.

– Bir jolǵy oljaǵa osy da jetedi,– dedi serikterine,– qalǵandaryn taǵy izdermiz. Qaıtaıyq!..

TÓRTINShI TARAÝ

TOLQYNDY TÝ

1

Talaı adamdy atyp ta, talaı aýyldy, talaı ormandy kýıdirip te Asandy taba almaǵan Alekseı Kýlakovtyń «dıkaıa dıvızııasy» Baıtóbet aýylynda ýsh kýn jatyp, tórtinshi kýni Qostanaıǵa bettep jóneldi. Biraq Baıtóbet aýlynan áskerin ol týgel áketken joq, Ataman Shaıtanovpen jýz kazakty qaldyryp: «tez arada Asandy ustap maǵan alyp kel» – dep buıryq berdi, Botagózdi Kýlakov ózimen birge áketti.

Ol mańaıdyń aýyly da, derevnıasy da Shaıtanovtyń atyna qanyq edi, 1918 jyldyń qysynda burynǵy Atbasar ýeziniń Marınskıı deıtin qalasynyn, (qazaqsha aty «Amantaı») krestıandary Kolchak ýkimetine qarsy kóterilis shyǵarǵan. Bul kóteriliske sol mańdaǵy kóp derevnıanyń krestıandary, kóp aýyldyń qazaqtary qatynasqan, osy kóterilisti basýǵa Kolchak ataman Shaıtanovty jumsap, Shaıtanov tórt-bes aı Marınskııdi zeńbirektiń astyna alyp, kóterilisti kýshpen basqan. Kóterilis basylǵannan keıin, «erkek kindikti adam qalmasyn!» degen «uranmen», ataman Shaıtanov kóteriliske qatynasqan aýyl, qalalardyń eńkeıgen kári, eńbektegen jasynan erkek ataýlyny qoıdaı baýyzdap qyrǵan. Shaıtanovtyń aıýandyq azabyn kórgen el – mal-mýlkinen bezip, bet-betimen qańǵyryp ketken. Sol mańdaǵy aýyl, derevnıaǵa, mátte dalaǵa syıa almaǵan adamdardyń birazy Baıtóbet mańyndaǵy aýyldar men derevnıalarǵa qashyp kelgen. Olardyń keıbireýin Baıtóbet biletin.

Aýylynda jýz kazakpen qalǵan ataman Shaıtanovqa, Baıtóbet ózi biletin jasyrynǵan adamdardy týgel aıtyp, qannen-qapersiz bop jýrgen olardyń birazy ustalyp, atyldy. Aldy atyla bastaǵan olardyń birsypyralary, kórsetýshi baryn sezip, qaıtadan qashýǵa kiristi. Shaıtanovtan seskenip, olardyń jasyrynǵan ýıleriniń adamdary da qashty. Sonymen, qashaqtyń sany kóbeıip, azdan keıin báriniń basy quralyp, ýlken jıynǵa aınaldy. Asan da solarǵa qosyldy.

– Endi qashýdy qoıaıyq,– dep uıǵarysty jınalǵandar,– partızan otrıadyn jasap, Kolchakpen soǵysaıyq? Bul usynys qabyl alynǵannan keıin, jalpy qarasyny myńǵa jaqyn jıyn: bas, orta, kishi komandırler saılap, jıyndy ásker tártibimen beldi.

Mundaı quraldanǵan kýsh jasalyp jatqanyn estigen aýyl, derevnıanyń aqtardan japa kórgen adamdary jan-jaqtan tilenip kelip, partızan otrıadyna ózderi jazyldy.

Partızan otrıady kep keshikpeı aqtarǵa shabýyl jasaýǵa kiristi. Bir kýni olar Baıtóbet aýylynda jatqan Shaıtanovqa shabýyl jasap, Shaıtanovty qashyrdy. Úıde qalyp jan saqtaı almaıtynyn bilgen Baıtóbet Shaıtanovpen birge ketti.

Bul kezde ol mańǵa Kolchak áskeri kep kelgen edi. Kolchak áskeriniń jýris-turysyna qaraǵanda Qyzyl áskerdiń jaqyndap qalǵandyǵy eshkim aıtpaı-aq málim boldy. Bir juma buryn kýnbatysqa qaraı aǵylǵan aqtyń qalyń áskeri, endi keıin japyryldy. Kelesheginen ýmit ýzgendigi aqtardyń keskin-keıpinen, qylyq-minezinen de aıqyn uǵyldy: ýreıleri ushqan, qaraıǵannan qorqýǵa aınalǵan, aýyzdaryna «shabýyl» emes, «qashý» ǵana týsedi; jýzderi synyq, kóńilderi basyńqy, minezi beıbastaq, boılaryn kernegen tyrsyldaǵan ashý, sózderi beıpil, jumsaǵany myltyq pen qamshy, isteri talaý...

Osyndaı fızıcheskıı de, moralnyı da qaljyraǵan Kolchak áskeri, tártipti, qarýly Qyzyl Armııa týgil, partızan otrıadynyń ózine de ýlken qarý kórsete almady. Partızan otrıady aqtarǵa tynymsyz shabýyl jasap, shet pushpaqtap qıratyp, qarýlaryn ala berdi. Osy ádispen az kýnde partızan otrıady zeńbirek, pýlemetterden de qosa, qolyna mol qural týsirip, kádimgi shyn maǵynasyndaǵy soǵysqa kiristi.

Partızandar soǵysynda erekshe kózge týsken jasaqtardyń bireýi – Asandiki. Atylǵan sheshesiniń, jaqyn jigitteriniń qolǵa týsken Botagózdiń kegin alý ýshin, ol janyn aıamaı, bata qımyldady. Onyń bir qoryqqany: aqtar Qalıma men Amantaıdy óltirip keter dep edi (aqtardyń áıeldi, balany atýy kóbeıip ketken, besiktegi balalardy naızaǵa ilgen oqıǵalary estilgen), partızan otrıady kýsheıip alǵasyn, shtabyn Asan aýylynyń mańyna quryp, aqtardy ol aradan qýdy.

Asannyń otrıadyna bel bolǵan jaǵdaı, birinshiden – Qyzyl Armııanyń jaqyndap qalýy bolsa, ekinshiden – qulaq estir jerde: orystan da, qazaqtan da, basqa ulttardan da osy sııaqty otrıadtardyń kóp qurylýy, solardyń kebimen Asan otrıadynyń qulaqtas, sabaqtas bop turýy. Asannyń, onyń joldastarynyń estýinshe: «Osy aradan Qytaıǵa sheıin qaptaǵan partızandar. Aqtar osy mańaıda ǵana qashyp jýr. Ilgeri jaqtyń bárin partızandar basyp ap, aqtardy joıyp, Sovet ókimetin qurǵan».

Bir habarda: «Qarqaraly, Ereımen jaǵynda Amantaı otrıady qurylypty deıdi, on myńǵa jaqyn qoly bar deıdi» dep estidi. Amantaıdy Asan kórgen. Amantaı Sovdeptiń saılaýyn ótkizýge kelgende Asannyń ýıinde qonaq bop dám de ishken, ol kezde saıasattan habary joq jáne saıasatty bilgisi kelmeıtin Asan, Amantaıdyń: «Asan shyraǵym, sharýań shaǵyn jigit ekensiń, óziń on altynshy jyly soldatqa da baryp qaıtypsyń. Zorlyqpen barǵanyńdy aıtyp otyrsyń. Zadyń momyn bolǵanmen, sýıegińde kemigiń bar jigit kórinesiń. Biz, mine, kedeıdiń qosaǵyn qosaqtap, eńbekshi halyqtyń ýkimetin qurǵaly jýrmiz. Biraq aýyldyq kedeıi áli qarańǵy, taptyq sanasy oıanbaǵan. Sovdepke aýyldyń kedeıin oıatysatyn, sanasyn kóterisetin adam kerek. Ondaı is qolynan keletin adamdardy biz jergilikti Sovdepke bastyq qyp saılaımyz. Bir kórgennen-aq parqyńdy tanyp otyrmyn: qolyńnan is keletin jigit sııaqtysyń. Eger unatsań: aýyldyq Sovdepke seni bastyq qoıǵym keledi!»– degen sózine: «Onyń jol ǵoı, otaǵasy, biraq ata-babamda bılik aıtqan kisi joq edi, el ustaý qolymnan kelmes, qudaı shańyraqtyń tórt tesiginen, oshaqtyń ýsh butynan bersin dep mańdaı terime sýıengen adammyn, meni tóre bol dep qystama!»– dep kónbegen. Qaıta-qaıta aıtyp, sózine kóndire almaǵan soń, Asanǵa ishteı ókpelegenmen, syrttaı syr bermeı, erteńine attanarda: «Dos bolýǵa turatyn jigit ekensiń, taǵy da kórisermiz, qalaǵa kelseń bizdikine týs» dep, rahmet aıtyp qoshtasqan.

N... qalasynda bolatyn perevorotta Amantaıdyń ólgenin ıa tiri ketkenin Botagóz Asanǵa anyqtap aıta almaǵan edi. «Shirkin, kisi-aq edi!– dep ókingen edi Asan,– ólmese jarar edi!»

...Solaı, Amantaıdyń aman bolýyn ishteı tileıtin Asan, «Amantaı otrıad qurypty» degen habardy estigende shekten shyǵa qýandy. Onymen habarlaspaq, jalǵaspaq bop, ol at jeter jerge astyrtyn adamdar da jiberdi. Bireýler: «bile almadyq» dep, bireýler: «bildik, biraq jer sheti – qııanda bolsa kerek, at jeter jerde emes deıdi» dep qaıtty.

Jibergen adamdary jete almaǵanyna ókingenmen, Amantaıdyń «bar deıdi» degen habaryn Asan kóńilge medeý kórdi. «Jel bolmasa shóp basy qımyldamaıdy» degen maqal bar dep oılaıdy ol.– Mundaı habar tekten-tekke shyqpaıdy, osy sybystyń shyǵýy tegin emes. Qaıda bolsa da, bir jerde Amantaıdyń bary anyq. Tiri kórsem!..»

Asannyń armany – Amantaıdy ǵana kórý emes. Onyń armany – Asqardy, Botagózdiń syrttan tanystyrýymen Kenjetaıdy aman kórý. Eń zor armany – Sovet ókimetiniń qurylýyn kórý. «Qyzyl Armııa jaqyndap qaldy» degen habar estilgende, «Asqardy Qyzyl Armııaǵa qosylady» dep senetin Asan: «amanshylyq bolsa, Botagóz ben Amantaıdy Asqardyń qolyna tapsyrsam!» dep ýmittengen edi, ýmitine qýanǵan edi. Qazir ol ýmittiń bir shetin ýaıym bulty basty. «Botagóz qolda ketti!– dep ókindi ol,– bizdiń qolǵa aman kele me, joq pa, ony kim bilsin! Áı, aman kelmes! Úıinde tıysh otyrǵan qatyn-qalash, bala-shaǵany óltirip ketetin aqtar, Botagózge rahymshylyq isteıdi deımisiń!» Osylaı, onyń oıyn qorshaǵan qorqynysh bultynan, juldyzdaı jyltyrap kórinetin jalǵyz sáýle – sábı Amantaıdyń ákesine aman tabysýy. Sábı Amantaıdyń amandyǵyn, Asan óz amandyǵynan artyq tileıdi. «A, jasaǵan!–dep sıyndy, dinge senetin Asan,– osy tilegimdi ber!»

«Ersil-qarsyl aǵylǵan aqtardyń bireýi jazym qyla ma!» degen qorqynysh Asannyń záresin kýnde alady, kýn saıyn ol aýylynan habar ap, Amantaıdyń amandyǵy ýshin, táńirge kýn saıyn «táýbá» qylady.

Aqtarǵa shabýyl jasaı otyra, Asan bastaǵan partızan otrıadynyń jáne bir qolǵa alǵan isi – kýnbatys jaqtan qashqan baılardy ustaý.

Qyzyl Armııanyń jaqyndap kele jatqanyn turǵyn el qashqyn baılardan da baıqady. Sentıabrdiń ortasynan keıin par jekken attarǵa, grýzovık – avtomobılderge mýlikterin tıep, kýnbatystan kýnshyǵysqa aǵylǵan qashqynbaılar qaptap ketti.

Partızan otrıady qurylǵansha olardyń birazy aman etip ketip edi, otrıad qurylǵannan keıin kóbi ustaldy. Olardy qorǵaýǵa aqtyń shamasy kelmedi.

Qashqyndardan alǵan mýlikti partızandar eki jýıege bóldi. Bireýi – altyn, kýmis, ıa sol syqyldy banktik qymbat zattar, asyl tastar; bul jýıeli mýlik otrıadtyń shtabynyń kassasyna týsti. Ekinshi – kıim-keshek, tósek-oryn, ydys-aıaq syqyldy mýlikter; bulardyń ishindegi qazynaǵa jararlyq ete bir qymbattary bolmasa, partızandar bólisip alysty. Qaýipti adamdaryn partızandar atty, qaýipsizderin, áıelderin, balalaryn aman saqtady.

Qashqyndardyń ishinen tolyp jatqan ulttyń baılaryn tabýǵa bolatyn edi: tatar, orys, evreı, bashqurt, shýash, mordva, qalmaq, qazaq.

Biraq ýı ishimen kóshken qazaq baılary az kezdesedi. Qazaq baılarynan qashqandar: ógiz, qoı syqyldy saýda malyn aıdaǵandar.

Bul qashqyndardyń:

– Qaıda barasyń?– degende aıtary:

– Qytaıǵa.

Aqtardyń áskeri partızan otrıadynan syrǵyp soltýstik kýnshyǵysqa bettep alystaǵan kezde, bir kýni qaraýylda jýrgen Asannyń quraldy qosyny, ishinde jýk tıegen eki mashınasy bar, jıyrma-otyz arbaly qashqyndarǵa kezdesti.

Quraldy adamdardy kórgesin olardyń kerýenindegi jýk tıegen eki mashınasy myltyq atqanǵa qaramaı qasha jóneldi. Esil ol aradan ýsh shaqyrym ǵana jer edi. Esildiń sol tusynda kópir bolatyn, biraq kópir basynda qarýly kýzetshi bar. Ózge jerde ótetin ótkel joq.

Mashınadaǵy qashqyndar eshqaıda bara almaıtynyna kýmán keltirmegen Asan, at jekken arbalardy toqtatyp tekserse – kópshiligi orys pen tatar eken, ishinde tórt-bes qazaq semıasy da bar.

– Qashqandar kim?– dep surady Asan.

– Bilmeımiz, bizge jańa artymyzdan kep qosylyn edi,– dep qashqyndar aıtpady.

– Endeshe, maǵan erińder,– dep Asan, olardy kópirge bastap jóneldi.

Kópirge kelse – avtomobıldegiler ustalǵan eken. Kópirdiń eki jaǵyn aǵash pen shóp-shalamdy aralastyryp sýdan joǵary ósirip, sý aǵar ortasyna taqtaı salynǵan edi.Eger taqtaıdy ala qoısa adam da, at ta óte almaıdy.

Avtomobıldegiler kópir basyndaǵy kýzetshiniń oqpen tosqaýyl jasaǵanyna qaramaı ótip ketpek bolǵan eken, kýzetshi taqtaıdy sypyryp alyp, mashınalar kópirdiń ishine kire, «taq!» dep toqtap qapty. Keıin qaraı shegineıin degen eken, taqtaı arasyna pýlemet quryp otyrǵandar, oqty aǵyta bastaǵasyn shegine almapty.

Sodan, kópirdiń eki jaǵynan da partızandar qamap kep ustaýǵa aınalǵanda, qapqa oraǵan birdemeni mashınadaǵylar sýǵa atypty. Sodan keıin qolǵa talassyz týsken olar, partızandardyń «sýǵa ne tastadyńdar?» degen suraýyna: «týk te tastaǵamyz joq!» dep tanyp tur eken.

Ustalǵandar jıyrma shaqty adam eken. Ishinde tórt-bes qazaq bar. Qazaqtardyń ishindegi uzyn qara saqaldy bireýin, «osyny qaıda kórdim?» dep oılaǵan Asan:

– Sýǵa anyq tastady ma?– dep surady, ustaǵan partızandardan.

– Anyq!

– Anyq bolsa, bulardan nesine suraısyńdar. Men qazir alyp shyǵam.

Asan sheshine bastady.

– Sýńgısiń be?– dep surady partızandar.– Sý sýyq emes pe?

– Týk te etpeıdi.

– Qoı, aýyrarsyń!–degen sózderge bolmaı, ishkıimnen basqa kıimdi sheship, ishkıimdi yshqyrynan týrinip, Asan kópirden sýǵa basyn tómen bere sekirdi.

Ol ara Esildiń óte tereń jeri bolatyn edi. Asan sýńgigen jer ýıirilip, shup-shuńqyr boldy da turdy.

Asan sý týbinde keshikti. Tunshyǵyp ólip qala ma dep joldastary qorqa bastady.

– Sý astynda dem taýsylatyn ýaqyt boldy,– desti árkimder,– apyr-aı, jazym bolmasa jarar edi.

Asan keshikken saıyn ustalǵandardyń betine qan jýgirip qýana bastady. Bir kezde bir jaq qoltyǵyna bir ýlken qapty qysyp, Asan sýdan shyǵa keldi.

– Al, ustańdar!– dedi ol, kópirge jaqyndap maltyp kep.

Partızandar qapty sýdan sýyryp aldy.

– Arqan bar ma?– dedi Asan sýdan shyqpaı.

– Bar, nege kerek?

– Bir aýyr nárse jatyr, kótere almadym. Ekeý eken.

Bireýi osy. Anasyn shyǵara almadym. Arqan baılaıyn, sodan keıin tartyp alaıyq.

– Qurysyn, ony qaıtesiń!–degen sózge Asan:

– Joq, tartyp alaıyq, ol tegin nárse emes!– dep bol-mady.

– Tońasyń!– degen sózge:

– Tońatyn emespin, qaıta denem qyzyp aldy, sý da sýyq emes,– dedi Asan.

– Má, endeshe arqan!– dep qolyna ustatqan jýan arqanmen Asan taǵy sýńgidi de, kóp keshikpeı shyǵyp,– al, tartyńdar!–- dedi joldastaryna.

On shaqty partızan arqannan tartyp, kenepke oraǵan birdemeni sýdan sýyryp ap kenepti jazsa – pýlemet eken. Jazýyna qarasa Anglııa zavodynan jaqynda shyqqan.

– Ekinshi qapta ne bar eken?– dep qarasa, tórt-bes adam zorǵa kóteretin kespeltek temir sandyq. Aýzynda qulyp.

– Bulardyń nege qashqany endi málim boldy,– desti partızandar,–káne, sandyqtyń kiltin berińder!

Osy kezde shapqynmen Alataı keldi:

– Aýylǵa qyzyldar kelip qaldy!

– Qoıshy!..

– Ras, Asan, sýıinshi! Ádeıi saǵan sýıinshi aıta keldim! Álgi... Botagózdiń kýıeýiniń aty kim edi?

– Asqar Dosanov.

– Sol sizdiń ýıge kep týsti. Meni saǵan jiberdi.

2

Qostanaıdan Kókshetaý men Atbasardyń arasyn ala Aqmolaǵa bettegen Qyzyl Armııanyń 249-polkynda Asqar polıtkomıssar edi, Kenjetaı bir dıvızıonnyń komandıri edi.

Asannyń aýyly qaı jerde ekenin Asqar bilmegenmen ótken qys Saǵıttan ol aýyldy da, mańaıyndaǵy aýyldardy da surap jazyp alǵan.

Esilge jaqyndaǵan saıyn Asqar jazyp alǵan aýyldarynyń atyn atap jolshybaı surastyryp edi, Baıtóbetti Qostanaıdyń týbindegi elderge sheıin biledi eken. Saǵıttyń aıtýynsha Baıtóbet aýyly men Asan turatyn Quttybaı aýyly jaqyn. Sondyqtan, Asqar, Baıtóbet aýylynyń jer mólsherin surap alǵannan keıin, ilgeri jýrgen shaqyrymyn eseptep, jaqyndaǵan jaqyndaǵan saıyn asyqty. Asyqqan saıyn onyń kóz aldynda Botagóz ben Amantaı elestedi de turdy.

Baıtóbet aýylyna jetpis-seksen shaqyrym qaldy degen jerden bastap, «endi anyǵyn biletin shyǵar?» dep Asqar jolyqqan adamnan: «Asandy bilesiń be?» dep surap edi – «bilmeımiz!» degennen basqa jaýap alǵan joq.

«Bilmeımiz! deýshilerdiń kóbi Asandy da, onyń basyna týsken haldy da, Botagóz jaıyn da jaqsy biletin edi. Olardyń bilgenin aıtpaý sebebi ekeý: bireýi – Asqarmen tanys bolmaǵandyqtan, onyń bul ýaqıǵaǵa qalaı qaraıtynyn bilmeıdi, ekinshisi – qazaqta «kórdim degen kóp sóz, kórmedim degen bir sóz» degen maqal bar.

Bilgenin bilmeı qalǵan jurttyń sózine: «bul qalaı?» dep qaıran qalǵan Asqar, Baıtóbet aýylyna 50 shaqyrym qaldy degen kýni tańerteń, «býgin jetemiz» degen oımen asyǵyp attandy.

Asqar ishinde kele jatqan polk, kópten beri aldynan ýlken qarsylyq kórsetken jaý kezdestirgen joq edi. Bul polktyń marshrýty: Ýfa, Beloretskıı, Orskıı, Qostanaı. Osy jolynda polk Orskııde Dýtov áskerin kezdestirip, ýlken urysta bir ret qana boldy. Odan keıin shabýyl jasaǵan ýlken qarsylyq bolmaı, aqtar qasha soǵysyp syrǵydy da otyrdy.

Baıtóbet aýylyna 50 shaqyrym qaldy degen kýni tańerteń attanǵan Asqar sol kýni Botagózge jetip qonýdy oılady. Aldynda bet qaıtarar jaýdyń joǵyn biletin komandır Asqardyń bul usynysyna qarsy bolǵan joq.

Qonǵan jerlerinen tan, biline attanǵan olar, aldyna razvedka jiberip otyryp, shamasy jıyrma shaqyrymdar kezinen, yǵynda ýlken kóli bar bir shoq aǵashqa kezdesti.

Aǵashtyń yǵynda shoǵyrlanǵan adamdardy kórgen bular, jaý ma dep oılanyp, saqtanyp edi, razvedkadan: «Ózimizdiń basqa bir polk» degen habar aldy.

249-polk kileń kavalerııa edi. Aldynda jaý joǵyn estigen olar, óleń aıtqan daýystary dalany basyna kótere, týra kel aınalasynda tynyǵyp jatqan polkqa bettedi.

Kól ýlken edi. Ortasy jaltyr, aınalasyna qalyn, qamys shyqqan, ár jerde sýaty bar. 249-polk osy keldi jaǵalap otyryp, tynyǵyp jatqan ekinshi polkqa jaqyndaǵanda: eki qyzyl ásker aldyna salyp aıdap kele jatqan bireý ushyraı ketti. Asqar alystan ol adamǵa kózin salyp edi, ýstinde aqtardyń soldattarynyń kıimi bar. «Ne soǵysta qolǵa týsken, ne shpıon bolǵan adamnyń bireýi shyǵar?» dep oılady Asqar.

Aq-qarasyn anyqtap teksermeı, qyzyl áskerdiń bastyqtary eshkimdi ólim jazasyna buıyrmaıtynyn biletin Asqar, aıdaǵan adamdy qyzyl áskerler atýǵa apara jatqanyn kóre-tura: «isine laıyq jaza alǵan shyǵar?»–dedi ishinen.

Aıdalǵan adamdy, myltyq usynyp ákelgen ekeýi kól jaǵasyna aparǵanmen, qastaryna kelip qalǵan 249-polk ótip ketsin degendeı atpaı turdy. Aıdalǵan bezerip turdy da jylap jiberdi.

«Asqardy da kóre almaı eldim ǵoı!..»– degen dybys shalyndy Asqardyń qulaǵyna, ustalǵannyń aýzynan.

– Joldas komandır!–dedi Asqar, atynyń basyn tartyp tura ǵap, qasynda kele jatqan komandırge,– estidińiz be, ana kisiniń ne degenin?

– Ne deıdi?– dep surady komandır.

– Meni, ıaǵnı Asqar Dosanovty kóre almaı ólip baram dep jylap tur.

– Kim bolǵany?

– Árıne, maǵan bir jaqyn adam bolǵany.

– Onda, anyqtaý kerek. Baryp bilińiz...

– Toqtańyz!..– dep saqtandyrdy, at ýstinen jaqyndaǵan Asqardy, aıdalǵannyń qasynda turǵan eki qyzyl ásker.

– Joldas, qyzyl áskerler!– dedi atyn tejegen Asqar,– men komandırlerińizge jolyqqansha sabyr etýlerińizdi ótinem. Bul meni biletin kisi.

Asqar tynyǵyp jatqan polkqa shaba jóneldi. Munyń atylatyn adamǵa barǵanyn tynyqqan polktyń komandıri kórip, dýrbimen qarap tur edi.

– Komandırlerińiz qaıda?– dep surady, birinshi jolyqqan qyzyl áskerden.

– Áne tur!

– Moınyna asqan maýzeri bar, qolyna dýrbi ustaǵan, rombaly bıik orys jigitiniń qasyna shaýyp kep tura qalǵan Asqar:

– 249-polktyń komıssary Asqar Dosanov,– dedi at ýstinen ózin tanystyryp,– meniń sizden ótinishim bar!

– 85-polktyń komandıri Orlov,– dedi komandır,– aıtyńyz!

– Anaý atýǵa aparǵan adamdy anyqtaǵansha bosatyńyz?

– Biz ony anyqtadyq.

– Sonda da ótinem, joldas komandır! Ol kisi meniń atymdy atady. Maǵan jaqyn bireý bolýǵa tıis.

– Jaraıdy,– dedi komandır, qasyndaǵy bireýge qarap,– siz atqa minip, qaıtaryp alyp kelińiz!

Jumsaǵan adam qaıtaryp alyp kelgenshe attan týsken Asqar sol aradan qozǵalǵan joq. 249-polk «jazaly» adamnan buryn kelip, 85-polktyń qasyna toqtap, attarynan týse bastady.

Jazaly adam jaqyndaǵanda, Asqar tanı ketti: Saǵıt! «Bul neǵyp duspan boldy?» dep oılady Asqar, komandırdiń «anyqtadyq» degen sózi esine týsip.

Saǵıt Asqardy tanymady. Oǵan tanýǵa da bolmaıtyn edi. Óıtkeni, Saǵıt kórgende, onyń saqal, murty qaýǵadaı, keskini jýdeý, kıimi jaman. Qazir ol: saqal, murtyn qyrǵan, ýstinde ádemi kıimderi bar, keskindi, symbatty qyzyl komıssar!..

– Tanısyz ba?– dep surady Asqardan Orlov.

– Tanımyn. Saǵıt Bektemırov.

Atyn ataǵanǵa qulaǵy selteń etken Saǵıt, «osyny qaıda kórdim?» dep turǵan Asqardy endi tanı ketip, jylap qoıa berdi.

– Jylama, uıat bolady!–dedi Asqar,– jigit kisi jylamas bolar!..

Orlovqa Asqar Saǵıttiń kim ekenin aıtty.

– Mýmkin qata bolýy,– dedi Orlov,– kýdigi kýshti.

Asqar surastyrsa, anyǵy bylaı eken: Saǵıt sol mańdaǵy bir aýylda muǵalim bop turady. Sol aýylǵa ótken kýni aqtyń eki ofıtseri kep, myltyq atyp aýyldan eriksiz at jektiredi. Ofıtserden qorqyp aýyldyń bar erkegi tyǵylyp qalady, atty jegýge de, ylaýshy bolýǵa da, aýyldaǵy bar erkek – Saǵıtty ofıtserler zorlaıdy.

Par at jekken arbaǵa Saǵıt ylaýshy bop shyǵady. Bylaı shyǵa, ofıtserler jolda Saǵıtty sheshindirip, onyń barlyq kıimin ózderi bólip kıedi de, munyn, barlyq dokýmentterin alyp, buǵan ózderiniń kıimderin berip, jaıaý tastap, atpen tartyp otyrady.

Jalańash qalǵan Saǵıt, qoryqsa da amalsyz ofıtserlerdiń bireýiniń, kıimin kıip, jaıaý kele jatqanynda, 85- polktyń razvedkasyna kezdesedi. Razvedka ony polkqa alyp keledi.

Orlov jaýap alǵanda, Saǵıt qutylam dep, ótirik aıtyp, sózinen shatasady, sózderi aıyrshaq shyqqasyn, dokýmenti bolmaǵasyn, polktyń soǵys soveti ony shpıonǵa uıǵaryp, atýǵa buıyrady.

– Osyndaı bir adam Zverınogolovskııde kezdesip, sózine senip bosatamyz dep qyrǵynǵa ushyrap qala jazdap ek,– dedi Orlov Asqarǵa, Saǵıttyń qaýipti adam emes ekenin anyqtaǵasyn,– bul jigittiń sózi de, jýrisi de soǵan dál keldi. Soǵysta osyndaı qatalar bolady.

Ólim jazasynan qutqarylǵan Saǵıt uzaq ýaqyt esin jıyp, býynyn bekite almady. Eki sóziniń birinde ol, joq jerden ólip qala jazdaǵanyn aıtyp, jylaı beredi. Kóńili ornyna týsip jaılanǵansha, Asqar Saǵıttan Botagóz mánisin suramady. Suraǵanmen de ol aıta alatyn emes edi.

Birazdan keıin Saǵıttyń kóńili ornyqty. Jasy tyıyldy. Keýdesi keńidi. Sodan keıin ol, suraǵan Asqarǵa, Botagóz ben Asannyń basyndaǵy halin jasyrmaı, týp-týgel aıtty.

Bul habardy estigende: Saǵıttyń qoryqqanyna kýlip otyrǵan Asqar da, Kenjetaı da qandaryn ishine tartyp tunjyrap qaldy.

«Shynymen-aq baqytsyzdyqqa jaralǵan adam bolǵany ma?» dep oılady ekeýi de.

– Kýlakovtyń otrıady qaıda?– dep surady Asqar azdan keıin, keýdesin qaq aıyra kýrsinip.

– Kókshetaýdy betke ustaı jóneldi dep estidik, oǵan bes-alty kýn bolyp qaldy. Amantaı aman, jaqyn arada sol aýylǵa ylaý aparyp em, ádeıi baryp kórdim. Jýdeıtin emes. Taǵy bir habar,– dedi Saǵıt, Asqarǵa tónip,– Amantaı bar ǵoı, kádimgi ýlgen Amantaı...

– Ie!..– dedi Asqar serigip,– ol qaıda?

– Aqtarmen qabyrǵalap soǵysyp barady degen habar shyqty.

– Qoıshy!.. Apyr-aı, tiri me eken?

Asqar qýanyshyn qaıda syıǵyzaryn bilmedi.

– Ras. Kózimen kórgen adam aıtty.

– Aýzyńa maı!– dedi Asqar,– ras bolsa budan artyq qýanysh bolady deısiń be?

Tańerteńgi asyn eki polk ta sol arada iship, kýn týske tarmasa ilgeri jóneldi. Ishi alaýlanǵan Asqar – as ishken joq. Óńi synǵan sebebin ol komandırine aıtty.

– Ýaıymdamańyz! – dedi komandır, – qaıda qutylar deısiz. Keshikpeı ustarmyz.

Quttybaı aýylyna 249-polk týs aýa jetti. Saǵıt týra ony Asan ýıine aparyp týsirdi.

Qyzyl Armııany bul aýyldyń birinshi kórýi edi. Sondyqtan aýyl áýeli olardyń ne minez kórseterin bilmeı ýreılendi. Sonyń bireýi – Qalıma.

Esiginiń aldynda myltyqty adamdar týsip jatqanda, Amantaıdy qushaǵyna alǵan ol, qaıda tyǵylaryn bilmedi.

Saǵıt pen Asqar kirip barǵanda, Qalıma kebeje men aǵash tósektiń qýysynda sup-sur bop tur edi.

– Qoryqpa!–dedi Saǵıt,– bul kisi anaý Amantaıdyń ákesi – Asqar degen jigit. Men alyp keldim!..

Birtindep betine qan jýgire bastaǵan Qalımanyń kózinen jas yrshyp ketti.

– Qarsy alatyn apam (Botagózdi ol «apa» deıtin edi) joq,– dedi ol, jasqa býlyǵyp, jaqyndap,– eger ýıde bolsa qandaı qýanar edi!..

Esikten kirgeli Asqardan kózin aıyrmaǵan Amantaıdy Asqar kenetten qushaqtap alýǵa qorqar dep oılap, daýsy qaltyraı shyǵyp:

– Kele ǵoı, qalqam!– dep shaqyrdy.

Amantaı ýlken qara kózin Asqarǵa qadap, az ýaqyt umtylmaı turdy.

– Bara ǵoı, Amanjan, ákeń ǵoı, bara ǵoı, sáýlem!– dep Qalıma usynǵasyn, qolyn sozǵan Asqarǵa qaraı qushaǵyn jaıdy.

Asqar Amantaıdyń tolyq betinen, bileginen, qushyrlana sýıdi de, ıiskedi de. Ol kezde Amantaı Asqardyń jaǵasyndaǵy znaktaryn, shlemindegi qyzyl juldyzyn ustap tańyrqanǵan keskinmen kórdi.

– Kózi men murny Botagózge tartqan eken,– dedi Kenjetaı,– maǵan bershi, Asqar, men de ıiskep maýqymdy basaıyn.

Asqardan alǵan Amantaıdy Kenjetaı sýıgen joq, jaı qushyrlana ıiskedi.

– Bul qýanyshtyń aldy,– dedi Kenjetaı Asqarǵa,– polktyń komandıri joldas aıtty ǵoı: «uzap qaıda barar deısiń?» dep. Uzap eshqaıda barmas.

Komandırmen aqyldasyp, Asqar sol kýni ilgeri jýrmek boldy. Biraq Asqardyń Asandy kóre ketkisi keldi.

Asan aýylynyń aınalasyn qorshaǵan partızan otrıadtary Qyzyl Armııanyń kele jatqanyn kórdi. Biraq olar kim ekenin áýeli bilmeı, astyrtyn habarshy saldy. Kóringen áskerdi osylaı anyqtap alyp, qımylǵa sodan keıin kirisetin partızandardyń ádeti edi.

Kelgenderdiń Qyzyl Armııa bólimderi ekenin anyqtaǵan olar, tobymen kelýge týsinbeı atys bop qalar dep oılap, polkqa kisi jiberdi.

Joldan partızan otrıady kezdesý – Qyzyl Armııaǵa onyń ishinde bul polktarǵa jańalyq emes edi. Ondaılar jolda talaı jerden ushyraǵan.

Sondyqtan eki polktyń soǵys soveti tez aqyldasyp, saqtyq jaǵyn eske ala otyra, partızandarǵa kelýge ruqsat berdi.

Ruqsat alǵan qýanyshty partızandar qyzyl týlaryn jelbirete: «Jasasyn Qyzyl Armııa. Jasasyn Sovet ókimeti!» dep urandap, dalany basyna kóterip, tus-tustan aýylǵa qaptady.

Kópir basynda Asqardyń aýylyna kelgenin estip, ustalǵan avtomobılderdiń bireýine minip umtylǵan Asan, aýlyna jan-jaqtan quıylǵan partızandarmen birge kirdi.

– Asan mynaý!– dedi Saǵıt Asqarǵa. Asan ýıine kirgende.

– Men Asqardy tanımyn!– dedi Asan.

Ekeýi tósterine tósin taqap, aıqara qushaqtasyp, birin-biri qatty qysyp, qazaqsha kóristi.

3

Amandyqqa qanyp, Amantaıdy sýıip maýqyn basqannan keıin Asqar jýrmek bop edi, Asan ruqsat etpedi.

– Botagózge meniń janym senen kem ashymaıdy,– dedi ol Asqarǵa,– áýelde sen ýshin ákelgenmen, artynan birge týǵan adamymdaı bolyp ketip edi. Menen kiná joq.

Aman-esen ýıirine qosaıyn dep, ne pálege, ne beınetke bolsa da shydap baǵyp em, kýshimnen asyp ketti. Kýshten de asqan joq-aý qapyda uryldym. Kózbe-kóz bolǵanda ózim ólmeı jibermeıtin em. Al endi, ózińdi kópten tosyp em, aman kórdim. Jaqsylyǵyńdy ótedim be, joq pa, oǵan qudaı kýá. Úıge kep týskesin bir malymdy jemeseń rıza emespin. Sodan keıin ulyqsat. Ulyqsat emes-aý, ózim birge ketem. Botagózdi óz qolymnan qutqarmaı men tynbaımyn.

– Saǵan myń alǵys, Asan!– dedi Asqar,– meniń jaqsylyǵymdy sen jýz ese artyq qyp qaıtardyń. Erlik istediń. Jan-tánim rıza. Jigit ekensiń. Saǵan kómektesken halyqqa da rızamyn. Halyq ýshin qasyqtaı qandy tógýge beıil bop, ne beınetke bolsam da shydap em, onymdy halyq aqtady. Halyq bop, halyqtan shyqqan biz bop bostandyqqa umtylyp ek, sozǵan armanǵa qolymyz erkin jetti, kedeıdiń kýni týdy, baılardyń kýni batty. Endi bógelmeý kerek. Botagózdi de qutqarý kerek... Asan Asqardyń bógelmeı tartýyna kónbedi.

– Meniń qonaǵasym senen ne qorqyp, ne jaǵynyp beretin as emes,– dedi ol,– qazaqtyń dámdi qadirleıtinin bilesiń.

Asqar komandırmen aqyldasyp edi, kýn keshkirip qalǵandyqtan toqtaýǵa komandır qarsy bolǵan joq.

Qyzyldardyń bir isi: jolshybaı soǵysyp alǵan jerlerge revkom quryp kele jatyr edi.

– Osy mańda el de kóp eken,– dedi komandır, Asqarǵa,– jáne partızan otrıadynyń qurylǵan jeri eken. Halyqty jıyp, mıtıng ashyp, revkomyn belgilep keteıik.

– Jaraıdy!– dedi Asqar.

Ustalǵan qashqyndardy Asan jaqyn derevnıalardyń bireýine qamattyryp, myqty kýzet qoıdy da, óz qonaǵyn kýtýdiń jabdyǵyna kiristi.

Asan malyn soıyp, etin asqansha, Asqardyń ótinishimen jan-jaqtaǵy aýyldardyń, partızan otrıadynyń adamdary taıly-taıaǵyna sheıin qalmaı, tegis Asan aýylyna jınaldy.

Jınalǵan jurtqa orysshadan Orlov, qazaqshadan Asqar – Sovet ókimetiniń tutatyn joly týraly baıandama jasady. Jurt ol baıandamany sharshamaı tolyq tyńdap, shattyq kóńilderin daýystap, qol shapalaqtap bildirip otyrdy. Baıandamalardan keıin halyqtyń ózi sóılep, aqtardan kórgen japalaryn aıtyp, jıylystyq aıaǵy týn ortasyna sheıin sozyldy.

Revkom saılaý jumysy tańerteńge qalyp áskerler tynyqsyn dep jurt týn ortasy aýa tarady.

Asan óz ýıine jıyrma bes shaqty qyzyl áskerler týsirgen edi. Ishinde Orlov pen Asqar. Úıge kire Asqardyń qumartqany as bolǵan joq – Amantaı boldy. Bastan kórgende jalpy balanyń bireýi syqyldanǵan Amantaı, mınýt saıyn oǵan jaqyn tárizdene berdi. Mıtıng kezinde Amantaı onyń kóz aldynda elestedi de turdy. Ol Amantaıdy kórýge qumartty. Kórgenshe dáti shydamady. Asqar mıtıngiden kelse – Amantaı uıqtap qalǵan eken. Uıyqtaǵan balany sýıýge oıanyp keter dep, ashyq jatqan betine eńkeıip ýńilip edi, keskini kózine Botagóz syqyldanyp ketti. Asqar shydaı almaı, mańdaıynan ǵana tumsyǵyn taqap turyp, qatty ıiskedi. Týngi salqyn, taza aýaǵa rahattanyp uıqtap jatqan bala oǵan oıanǵan joq. Mıtıngi taraı, Asan aýylynyń mańaıy osy kýngi parkkýltýralar sııaqty án-kýıdiń, saýyqtyń mekenine aınaldy. Partızan men qyzyl áskerler aralasqasyn garmondar tartyldy, óleńder aıtyldy, bıleýshiler kóbeıdi. Bul oıyndardy tamashalap turǵan eldiń qatyn-qalash, bala-shaǵasy tegis jınalyp:

– E, bárekeldi, mine, jańa arqamyz keńidi ǵoı!.. E, táıiri osyndaı bir jaqsylyq bolsa kerek edi!.. Mundaı da elge jaıly saldat bolady eken!.. Ylǵı bir shıratylǵan jibek syqyldy jumsaq minez jigitter. Qyzyldardy ońdy degen qaýeset bar edi. Kóz kórdi. Ras eken. Qarasy óshkir aqtyń saldaty qyryp jibere jazdap edi, atańa laǵnattyń jeńilgeni de eldiń qarǵysy shyǵar. Elge jaıly ásker – myna qyzyldar. Osyndaı halyqqa jaıly bolǵasyn, halyq tilegin tilep, qyzyldardyń aqty jeńgeni de sol ǵoı. Kóp jasańdar!..– desti.

Asan ýıiniń dámin iship, taraǵannan keıin Asqar tórge tósek saldyryp, Amantaıdy qoınyna alyp jatty. Ol týni boıy kóz shyrymyn alǵan joq. Biraq ony eki nárse aýyr oıǵa týsirmedi. Bireýi – baýyryna kire uıyqtaǵan Amantaı, ekinshisi – aýyldyń aınalasyndaǵy oıyn-saýyq.

Tań sibirleı qalǵyǵan Asqar, beti jybyrlaǵanǵa oıana kelse – Amantaı onyń keýdesine asyla, murnyn ustap otyr eken. Eti arshyǵan jumyrtqadaı appaq, denesi tolyq balany Asqar baýyryna qysyp sýıdi. Onyń uıqysy ashylyp ketti. Bul kýn kóterilip qalǵan mezgil edi.

– Sóıleıdi,– dedi ot basynda samaýyr qoıyp jýrgen Qalıma.

– Á, solaı ma? Atyń kim, qalqam?

– Á-má-taı...– dedi bala sózin sozyp.

– Ákeń kim?

Asqar qarqyldap kýldi.

– Apańnyń aty kim?

– Bó-tá...

– Á, qalqam biledi eken!..

– Biledi,– dedi Qalıma,– til shyqqasyn-aq apam sóıletip, ýıretip otyratyn.

Botagózdiń Amantaıdy ustap týsken sýreti Asqardyń tósqaltasynda edi, sony alyp:

– Mynaý kim?–dep surady Asqar, Botagózdi nusqap.

– Bó-t-tá...

– Mynaý kim?..

– Á-má-taı...

Asqar Amantaıdy taǵy da qysyp sýıdi, sýıdi de kózine jas aldy, kózine jas aldy da kýldi.

Tańerteń ekinshi ret ashylǵan mıtıngiden keıin, qyzyldar jergilikti halyqtyń unatýymen Asandy bolystyq revkomǵa predsedatel saılap, revkomnyń el basqarýy jóninde Asqar Asanǵa nusqaýlar berip, sodan keıin Asqar áskerimen ilgeri jýrýge jınalǵan edi.

– Tars esimnen shyǵyp ketipti!– dedi Asan Asqarǵa,– keshe kópirden biraz adamdar ustap ek, óte kýdikti adamdar. Biz ustarda qapqa orap Esilge laqtyrǵan nárselerin, men sýńgip alyp shyǵyp em, bireýi pýlemet eken, al, bireýi bir temir sandyq. Ony ashqamyz joq.

– Olar qaıda?

– Osy aradan bes-alty shaqyrym jerdegi derevnıanyń tas saraıynda qamaýly. Aldyrsaq qaıtedi?

Asqarǵa «jergilikti revkomnyń óz qaraýyna qaldyrsaq qaıtedi?» degen bir oı keldi de, «joq,– dep oılady taǵy da ol,– pýlemetpen, avtomobılmen jýrgen adam tegin emes shyǵar. Aldyryp bileıik».

Asqardyń bul oıyn komandır de maquldady.

– Biz jýre bereıik,– dedi komandır Asqarǵa,– sen biraz adamdarmen avtomobıldi al da, osynda qalyp ustalǵan adamdardy tekseristirip, artymyzdan qýyp jet. Osyǵan sóz baılasyp, Asqar biraz qyzyl áskerlermen Asan aýylynda qalyp qoıdy. Polk ilgeri jýrip ketti. Ustalǵan adamdarǵa avtomobıl jiberip, aýylǵa alyp kelgenshe Asannyń keńesi – Botagózdi qorǵaýda basynan keshken qıyndyqtar týraly boldy.

Avtomobıl az ýaqytta oralyp kelip qaldy. Asqar otyrǵan ornynan qozǵalǵan joq. Asan dalaǵa shyǵyp, aıdaýshylardyń qorshaýymen, ýıge qamalǵandardy alyp kirdi.

Saqaly qaýǵalanyp ósken Madııardy Asqar tanı ketti. Asqardy Madııar da tanydy. Asqardan rahym kýtýge dáleli joq Madııar, onyń keskinine týra qaraı almaı, kózin aıaǵynyń astyndaǵy jerge tikti. Basyp turǵan jer – oǵan endi jer sııaqty emes, týpsiz tuńǵıyq qara ýńgir sııaqtandy. Qarańǵy ýńgirden basy aınalǵan Madııar eshkimnen ruqsat suramastan otyra ketti.

Asan men Asqar Madııardan jaýap alýdan buryn, temir sandyqtyń aýzyn syndyryp ashyp, ishin aqtardy. Sandyqta alashorda komıtetiniń, dokýmentteri, soǵys málimetteri salynǵan eken. Esilge tastaǵanda ishine sý kirip, kóp dokýment sııasy erip, býlinipti. Aman qalǵany az.

Osy sýlanǵan dokýmentterdi aqtaryp otyryp Asqar, atylýǵa buıyrylǵan adamdardyń tiziminen Asan men Botagózdi tapty.

Sandyqtaǵy qaǵaz kóp eken. Bárin aqtaryp, aıyryp oqýǵa uzaq ýaqyt kerek boldy. Sondyqtan Asqar sýlanǵan qaǵazdardy keptirý ýshin kýnge jaıǵyzyp, ózi Madııarmen sóılesti.

Asqardyń Madııardan bilgisi kelgeni: qaıdan shyqqany, qaıda bettegendigi, alashordanyń ózge adamdarynyń qaıda ekeni, alash armııasynyń, aqtardyń hal-jaıy edi, Madııar munyń bireýine de jaýap bergen joq. Asan: «uryp aıtqyzaıyq» dep edi, Asqar ony istemedi.

Madııarǵa kýzet qoıyp, dalaǵa shyǵyp, Asqar Asanǵa aqyldasqanda:

– Sen quı ulyqsat et, quı etpe!– dedi Asan,– bul ıttiń, qylyǵy ótken. Men muny attyram.

Asqar Madııardy N... qalasyna alyp keteıin dep edi, Asan sózinde qarysyp otyryp aldy.

– Jaýdyń jaýynyń jaýy osy!– dedi Asan,– men muny tiri jibermeımin. Bul talaı adamnyń qanyn osy aranyń ózinen tóktirgen. Qanǵa qanmen jaýap beretin kezegi keldi.

Asqar oılanyp baryp kóndi.

Úkim oryndaldy...

Amantaıdy baýyryna qysyp sýıgen Asqar, Asanmen de sýıisip qoshtasyp, tez oralýǵa ýáde qylyp, avtomobılmen jýrip ketti.

4

N... qalasynda aqtar ýlken qarsylyq kórsetti. Qyzyldar Oraldan Sibirge qaraı bettegennen beri, Orskııden keıin aqtardyń myqty qarsylyǵy osy N... qalasynyn, tusy boldy.

Soǵys taktıkasy jaǵynan N... qalasynyn, mańaıy óte qolaıly edi. Onyń kýnbatys jaǵyn oraǵan taýdyń bitimi qorǵan syqyldy ekendigi romannyń – «Sábıden sálemdeme» degen taraýynan oqýshyǵa belgili. Osy qorǵan taý, qalany jaqyn jerden ǵana qorshap qoımaıdy, ońtýstik jaǵy buırattanyp sozylyp, 50 –60 shaqyrym jerge ketedi. Al, taýdyń soltýstik jaǵy men qalanyń soltýstik jaǵyn oraıtyn ýlken kóldiń sol jaq býıirinen quıylatyn ózenshik bar. Bul ózenshiktiń sýy az bolǵanmen, jary tereń, oı-shuqyry kóp, jarynyń eki jaq qanaty toǵaı, uzyn turqy jýz shaqyrymdaı.

Bas shtabyn N... qalasynyn, ózine qurǵan aqtar, qalanyń ońtýstigine sozylǵan buırattyń ón boıyna, soltýstigine sozylǵan ózenshiktiń ón boıyna shep quryp ýlken urysqa kýni buryn ázirlik jasaǵan edi.

Aqtardy Orskııden shyǵarǵaly ýlken qarsylyq kórmegen Qyzyl Armııa N... qalasyna sol qarqynmen kelip qalyp, jerdiń jaǵdaıy razvedkany aldap, osy aradan biraz adam shyǵyn boldy.

N... qalasyn alý tórt-bes kýnge sozyldy. Qyzyldardyń birinshi kýni betin qaıtarǵan aqtar, shabýylǵa oılanyp edi, qyzyldar en, alǵash jıyrma shaqyrymdaı shegingenmen, tez qarsy shabýylǵa kiristi.

Bir betkeı, qalanyn, kýnbatys jaǵynan soǵysqanda, aqtar qalany jýyq arada aldyra qoımaıtyn edi. Óıtkeni qyzyldar kele jatqan jaq jazyq jalańash jer. Taýdyń arasyna, ózenniń jyralaryna bekingen aqtarǵa zeńbirekten de, pýlemetten de oq jaýdyrýǵa jáne jaýdyrǵan oǵyn dáldep jiberýge qolaıly.

Bul aranyń jer jaǵdaıyn Asqar jaqsy biletin edi. Sondyqtan qala mańaıynyń topografııalyq shemasyn jasaýǵa, bekinis jerlerdi dál kórsetýge onyń kep kómegi tıdi.

Bul kezde qyzyldardyń pozıtsııa qanatynyn, soltýstik jaǵy – Qorǵan, Týmen qalalarymen, ońtýstik jaǵy – Atbasar Qyzylordamen qanattasyp ketken edi. Osy uzaq sheptiń oıyq jeri N... qalasynyn, tusy boldy da, eki jaq qanat ilgeri suǵynyp, soltýstik qanat – Eshim, Qyzyljar qalalaryna, ońtýstik qanat – Aqmola, Shymkent qalalaryna baryp, pozıtsııalardyń syzyǵy doǵaǵa aınaldy.

N... qalasynda aqtardyń qatty qarsylyq kórsetken jáne shyqpaı jatyp alǵan habardan estigen Qyzyl Armııanyń eki jaq qanaty qalany orap alý amalyna kiristi. Bul amaldy qoldanýda Asqar jasasyp bergen topografııa shemasy kóp sebep etti. Sonymen, 249 polk qalanyn, kýnbatysynda ańdysyp, atysyp jatqanda, Qyzyl Armııanyń eki jaq qanaty qalany orap qýsyryp kep, qatty soǵyspen týnde aldy. Aqtardan myńdaǵan adam plenge alyndy. Kóp qural olja boldy...

249-polk qalaǵa tań ata kirdi. Bul kezde aqtar qaladan uzap, arttarynan qýǵyn ketip, qala qyzyldardyń qolyna týgel kóship bolǵan edi. Óıtkenmen, qala ishi abyr-sabyr, sapyrylǵan adam.

249-polk qaladan ótip, kýnshyǵys jaq betine tynyǵýǵa týsti. Polk tynyqqanmen, qalada aqtardan alynǵan kep plen bar degen habarmen: «Botagóz qolǵa aman týspedi me eken?» degen oı kep, Asqar qalaǵa qaıta bardy da, qalanyn, shtabynan propýsk alyp, tutqyn aqtardy týske sheıin aralady. Biraq onyń qydyrýy bosqa ketti. Botagózden ol sybys bilmedi. Onyń bilgen sybysy – Kýlakov dıvızııasynyń plenge alynbaı ilgeri ketýi.

Izdep-izdep, Botagózden kýder ýzgen Asqardyń esine baıaǵy páterde turatyn Salıha kempir týsti.

«Ol qaıda eken? Beıshara tiri me eken? Álde óldi me eken?» dep oılady ol.

«Kóreıin» dep Asqar jortyp ketip, burynǵy jobasymen baryp edi, «osy ara edi ǵoı» degen merzimdi jerinde ýı joq; kýıgen, ıa buzylǵan ýıdiń orny syqyldy ýıilgen bir sary topyraq bar, aınala ermen, alabota shyǵyp ketken. «Osy ara bolý kerek edi, qasyndaǵy ýıden suraıyn», dep Asqar qalyn, ermenniń, alabotanyń arasymen, arjaǵynda turǵan bir ýıge jónele berip edi, aıaq astynan aty ýrkip, jyǵyp kete jazdady.

Jalt bergen attyń ýstinen týsip qala jazdaǵan Asqar tizginin tez tejep, taqymyn ornyqtyryp, at ýrikken jaqqa qarap edi, ýı ornyndaǵy ýıilgen sary balshyqtyń ortasyndaǵy buzylǵan peshtiń kirpishiniń ýstinde – kıimi jalba-julba bir qartań áıel otyr.

Aty ýrikkenmen: «bul neǵylǵan jan?» dep tańdanǵan Asqar atyn tebinip, áıelge jaqyndady. Áıel at ýrikkende basyn tómen salbyratyp otyr edi. Asqar ýrikken atyn tebinip jaqyndaǵanda, belin býkireıtip, taıanyp týregeldi.

Áıeldiń kim ekenin Asqar tanyǵan joq. Onyń keskin-keıpinde, kıim-kesheginde adamǵa uqsar jeri joq, jáı ǵana tiri árýaq.

– Sheshe, kim bolasyz?– dedi Asqar kempirge atyn jolata almaı, anadaıdan.

– Shýshy ýıinin, hozıaıkasy,– dedi kempir zorǵa sóılep.

– Úıińiz kýıgen be?

– Nársá býlganyn hıshte bılmım...

– Ózińiz qaıda edińiz?

– Týrmádá.

– Siz Salıha apaı emessiz be?

– Á-áıi, mın Salıha amaı...

– Men Asqar!–dedi Asqar, atynan týse qap, tartynǵan atyn Salıhaǵa qaraı jetektep.

Salıha táltirektep Asqarǵa jaqyndap, jylaıyn dep kemseńdep edi, kózinen jas shyqpady.

«Men Asqarmyn!» degen sózdi estigen kórshi ýıdiń jigiti jýgirip kep, Asqarǵa amandasyp, Salıhanyń basynan keshken oqıǵany qysqasha baıandady.

– Seniń áıeliń bir jaqqa ketip qalyp,– dedi jigit Asqarǵa,– sony taýyp bermediń dep aqtar bul beısharany uryp-soǵyp, týrmege japqan edi. Sodan mana shyqty. Úıin aqtar otqa jaqty. Biraq, rasyn aıtqanda, soǵystyń arty nege soǵaryn bilmeı, mańaıdaǵy ýıler qorqyp kirgizbeı, Salıha apaıdyń dalada otyrǵan sebebi sol edi.

– Osy mańaıda bos ýı bar ma?– dedi Asqar jigitke.

– Anaý turǵan Savelıı Kabanovtyń ýı ishi aqtarmen birge qashyp, ýıi bos qalyp tur.

– Jýrińiz, Salıha apaı!– dedi Asqar, Salıhany qoltyqtap,– sol ýıge aparyp ornalastyraıyn. Áı, jigit, atyńdy umyttym, atyń kim edi, ózińdi tanımyn.

– Amanqul.

– Áke-shesheń bar edi, aman ba?

– Aman. Men de seni bilem. Daýysyńdy tanyǵasyn keldim. Áıtpese, tanymaǵan adamda ne jumysym bar. Amanquldy Asqar biledi. Ol grýzchık.

Salıhany Asqar qoltyqtap, atty Amanqul jetektep, ýsheýi Savelıı ýıiniń aldyna keldi de, atty qaqpaǵa baılap, qaraǵaı ýıge kirdi. Úı tórt bólme bolatyn edi. Senegi, as bólmesimen altaý. Úı ishinde qıraǵan oryndyqtardan basqa jasaý joq eken. Biraq esik, terezesi, peshi býlinbegen. Ishin aboılaǵan jańa qaraǵaı ýı sańǵyrap tur.

– Áı, Amanqul!– dedi Asqar, Salıhany bir skameıkaǵa otyrǵyzyp, jan-jaǵyna qarap turyp,– sen osy ýıge ıe bolsań qaıtedi?

– Aıta kórme...

– Joq, sen qoryqpa. Aqtar endi oralady dep oılama!

– Aqtar oralmasa da, Kabanovtyń mundaǵy tuqymdary meni týtip jer.

– Týk te qylmaıdy. Qalaǵa endi bizdiń ýkimet ornaıdy. Jalǵyz bul emes, Kabanovtyń ózge baılarynyń ýıin de tartyp alyp, sendeılerge beremiz. Sen myna Salıha apaımen osy ýıge týs. Úıge ekeýiń ortaq bolyńdar. Aqsha berip keteıin, men qaıtqansha apaıdy sen kýt.

Amanqul rızalasty. Soǵys bite N...ǵa oralmaq bop, sábı Amantaı men Botagózdi Salıhaǵa kórsetpek bop, Asqar attanyp ketti.

Alekseı Kýlakovtyń aqylymen N... qalasynan keıin aqtardyń qyzyldarǵa ýlken qarsylyq jasaımyn degen jeri – Býrabaı taýy edi.

– Qyzyldardy tosyp, qapyda ushyratatyn Býrabaı taýynda eki jer bar,– degen edi Alekseı, korpýstyń komandırshe,– bireýi «Kókshe» men «Órkeshti» taýynyń aralyǵy arqyly – Shabashıı qalasynan Býrabaı qalasyna tik týsetin asý; ekinshisi – Shabashıı qalasynan shyǵyp, «Kóksheniń» soltýstigimen Shabaq keliniń jaryn jaǵalap otyratyn asý. Syrttan kelgen qyzyldar bastapqy asýmen aspaı amaly joq; al eger bizdi aldymyzdan oraǵysy kelse, sońǵy asý qıyn bolǵanmen, onymen de ótedi. Ol asýdy biletin ishterinde Asqar Dosanov degen bar. Eger osy eki asýda pýlemet quryp otyrsaq, qyzyldardyń birazyn otaımyz. Mýmkin olar sheginýi.

Taýdyń kartasyna qarap otyryp, korpýs komandıri, Alekseıdiń usynysyn qabyldap edi, biraq «aldymyzdy oraǵan qyzyldar bar» degen ýreımen ol plandaryn iske asyra almaı, ýreılenip dýrkiregen soldattaryn toqtata almaı, Býrabaı taýynan aqtar aǵyp óte shyqty.

Olar Itbaı aýylyna baryp týsti. Qyzyldardyń kele jatqanyn estigen Itbaı tuqymdarynda ýreı joq eken, erkek kindiktisi tyǵylýda eken. Aýylyna kelgen aqtardyq ishinde Alekseı Kýlakov pen Sarybas baryn estigen Itbaı tuqymdary jınaldy. Itbaı ólgennen beri bolystyń qyzmetin atqaryp, «qyzyldar jaqyndady» degen habardan bepi, taýǵa panalaǵan Elikbaı da keldi.

Sarybasqa jylap kórisken Elikbaı: «áıteýir, shashylýǵa jınalǵan mal ǵoı» dep, 40–50 qoı soıyp, 2-3 tý bıe soıyp, aqtarǵa qonaǵasy berdi.

Keıingi jaǵyna qaraýyl qoıyp, aqtar as iship jaılaǵanda, Elikbaı Sarybasty ońasha shyǵaryp, qolyna bir konvert ustatty. Sarybas ashyp kórse, Bazarhannyń haty eken. Hat bylaı jazylypty.

«Sarybas!

Bul hat seniń qolyńa tıe me, joq pa? Sondyqtan qysqa jazam. Uzyn jazatyn sóz de joq qoı.

Meniń kókeıimdegi sózderdiń bári seniń de kókeıińde. Óziń biletin sózderdiń nesin qaıtalaıyn. Biz sizdiń ýıden dám iship attandyq. Betimiz Semeı. Qudaı ońdap, bizdiń ásker qyzyldyń betin qaıtarsa toqtadyq. Áıtpese, ári qaraı jyljımyz da. Arǵy joldyń sheti Qytaı ekenin aıtyp seni nesine muńaıtaıyn. Qytaıǵa bir shyqqan soq, bul jerdiń topyraǵyn basamyz ba, joq pa?– Ony bir táńiri biledi.

«Jaýdyń jerine de bir qos tik» degen maqal bar, Sarybasjan! «Úmitsiz saıtan!» degen. Qytaıǵa ketkenmen, bolashaqtan kýder ýzbeımiz. Bizde endi qalǵan jalǵyz jol: Sovet ýkimetine az adamdarymyzdy bildirmeı ornalastyryp, ony ishten shiritý.

Osy oımen, men sen sııaqty birneshe alashorda jastarynyń sovet alǵan jerde qalýyn, sovettiń qyzmetine aralasýyn maqul taptym. Meniń bul aqylymdy alǵan bizdiń biraz jastar, keıingi: Qostanaı, Aqtóbe, Oral jaqtarynda sovet qyzmetine aralasa bastaǵan bolý kerek: qyzyldarǵa tilenip kirgenderi de joq emes shyǵar.

Saǵan da aıtarym: Qytaı bizdi jarylqasa da az bolmas. Sen ebin tap ta, aqtardan sytyl!.. Ar jaǵy belgili ǵoı.

Bazarhan».

Bul hatty oqyǵan Sarybas, Elikbaıdan mazmunyn jasyrmaq boldy.

– Nesin jaltaqtaısyń, shyraǵym,– dedi Elikbaı,– qoryqqannyń jóni osy eken dep, menen de saqtanaıyn dep pe eń? Hatty Bazarhan maǵan oqyǵan. Bizde osy kýni ne es bar. Sonda da osy aqyl maǵan óte qonady.

Sarybas uzaq oılanbaı aǵasynyń sózin qostady.

Taýǵa jylysýǵa bel baılaǵan Sarybastyń bir ǵana alańy boldy. Ol – Botagóz. Asan aýylynan tartyp áketkeli Botagóz Alekseıdiń qaryndasy Elızaveta Andreevnanyń qasynda. Alǵashqy kýnderi ınelikteı býgilgen Botagóz, taǵdyryna bas ıdi me? Álde qataldandy ma? Áıteýir, azdan keıin daǵdyly adam qalpyna týsip aldy. Sarybas onyń bul qylyǵyn «Alekseıge pende bolǵandyqtan» dep oılap, onyń ózinen, ony tóńirekteıtinderdiń keıbireýlerinen syr tartaıyn dep edi, týısindi eshnárse qolyna ilikpedi.

Sarybastyń alǵashqy joramaly: «Alekseı Botagózdi az kýn paıdalanady da, óltirip ketedi» dedi. Keıingi shamalaýynsha, olaı bolmaıtyn sııaqty. Qytaıǵa ala ketetin sııaqty. Alekseıdiń Botagózdi uzaq sýıreýi Sarybasqa unamaıdy. Ol, Alekseıge yqpal jasap, Botagóz kózin joıýǵa talaı tyrysty, biraq ózeýrep jýrgen Alekseıge ospaqtap bolmasa, oıyn týra aıta almady.

Bazarhannan hat alyp, taýǵa tyǵylýǵa oıy ketken Sarybas, táýekelge bel baılap, Alekseıge Botagóz týraly oıyn aıtty. Oǵan Alekseıdiń bergen qysqa jaýaby:

– Bul meniń ǵana jumysym.

Sarybas iliniseıin dep edi...

– Men sizge aıttym, gospodın Itbaev,– dedi Alekseı,– «meniń jumysym» dep. Týsinikti de, uǵymdy da sóz.

Ekeýi qabaq shytysyp tarqasty.

Itbaı aýyly taýǵa jaqyn kýzdikke qonǵan edi. Alekseıden ajyrasqan Sarybas, Elikbaıǵa ǵana sezdirip, ormany qalyń taýǵa jytty.

Keıindegi qaraýyldan: «qyzyldar jaqyndap qaldy» degen habar kep, aqtar Itbaı aýylynan attanarda Alekseı Sarybasty izdedi. Joq!..

Ne qýlyqtyń bolǵanyn Alekseı aıtpaı uqty. Sondyqtan ol Elikbaıǵa buıryq berip: «óziń bizdiń qasymyzdan qozǵalma! Kári ákeńdi jiber! Sarybasty tapsyn! Eger tappasa ózińdi atam, ákeńdi atam, mal-mýlkińdi talaımyn, qora-qopsyńdy, taýdy órteımin!»

Sasqan Elikbaı ákesin jiberip edi, taba almaı qaıtty. Yzadan tunshyqqan Alekseı Elikbaıdy óz qolymen atty da, ózge jandaryna tımeı, maly men mýlkin talaýǵa, qonysyn órteýge buıryq berdi.

Aqtar attana, aýyldy órt qaptady...

5

Aqtardyń qolynda Botagózdiń tutqyn bolýyna aıǵa jaqyndady. Bastap qolǵa týsken kýnderi ol, Kabanovqa tıgen Elızaveta Andreevnany ózine pana kórdi.

– Lıza!– dedi ol, Alekseıdiń beıbastaq minezin kórgesin, birinshi kýni, Elızavetaǵa,– biz ekeýimiz bir kezde janymyz bir dos ek, birneshe tatý kýnderimiz mektepte ótken edi. Oǵan kóp ýaqyt boldy. Men mynadaı kýıge ushyradym. Burynǵy dostyǵyń ýshin, meni aıýandyq jábirleýden qorǵaýyńdy tileımin.oqyǵanyń bar adamsyń. Meni atyp tastasa, sen ara týspe. Oǵan men beıilmin. Biraq meni mazaqtaýǵa, arymdy aıaǵyna basýǵa oılaıtyn adam bolsa, sen odan qorǵa. Panasyz, kýshsiz meni mazaqtyń qol jaýlyǵyna aınaldyram deýshilerden arashala!..

Bul sózder aryna aýyr tıgen Elızaveta Andreevna Botagózdi biraz kýn mazaq qııanatynan arashalap, aıýandyq minez kórsetken aǵasy – Alekseıdi uıaltty. Alekseı qansha beıbastaq bolǵanmen, qaryndasynyń jalynyshty jáne uıatty sózderinen qaımyǵyp, zulymdyq nıetin tejeı berdi.

Alekseı oıǵa alǵan isin oryndap shyǵýyna qashan da senetin edi. Onyń bir myqty sengeni – qyzyldardy jeńý edi. Býrabaı taýynan shyqqansha osy senim Alekseıdi jigerlendirip keldi de, Býrabaı taýyn soǵyssyz qyzyldarǵa bergennen keıin – senimi býaldyrlandy. Oǵan jasynan ýıir bolǵan optımızm Býrabaı taýyn soǵyssyz bergennen keıin, ókpelegendeı artynda qalyp qoıdy da, onyń ornyna pessımızm uıalady.

Býrabaı taýy artynda buldyrap alystaǵan saıyn, Alekseıdiń ishi órtene týsti. Ishi órtengen saıyn, onyń aqylyn ashý bılep, eger qolynan kelse, taýdyń tasyn talqandap, aǵashyn órtep, kýl ǵyp ketkisi keldi. Osy ashýmen Shalqar kóliniń jaǵasyna kep qonǵan ol, ińirde qaryndasynyń jalbarynǵan sózine bolmaı, nagan usynǵan qolymen Botagózdi aldyna salyp aıdap, ásker mańynan alysqa alyp shyqty.

– Elızaveta Andreevna!– dedi ol, Botagózge ara týskisi kelgen qaryndasyna,– siz maǵan bul máselede ókpeleı almaısyz. Eger meniń sizdi syılaıtyn jýregimdi ózińizge duspan qylǵyńyz kelmese, men sizden endi bul másele týraly ótinish etpeýińizdi ótinem. Bul sóz sizge ashyq bolýǵa tıis!..

Qaryndasy kýmiljip qaldy.

«Botagóz de: «qorǵa!» degen joq. «Ne de bolsa kóreıin!» dep, «jýrdik» degen jaǵyna qaraı, aldyna týsip aıańdaı berdi.

Týn ol kýni bultty, kezge týrtse kórinbeıtin qarańǵy edi. Áıtkenmen, Botagóz qaıda kele jatqanyn shamalaıdy. Kólge sý sarqylatyn bir tereń jyra keshke kezine shalynǵan edi, soǵan qaraı ákele jatqan sııaqty.

Ne nıetpen ákele jatqanyna týsinbegen Botagózdiń boıyna onsha qorqynysh kire qoıǵan joq. Onyń jýregi durys soǵyp, denesi áldenege shırap ketti. Oǵan áldenege «qutylam» degen sezim paıda boldy.

Qostan alyp shyqqanda Alekseıdiń oıy – Botagózdi atý edi. Bylaı shyqqannan keıin onyń aıýandyq tilegi oıanyp: «Osy Botagózge jasynan qyzyǵyp em, men qalaısha osydan «mahrum qalam?»–dep oılady. Osy qorytyndyǵa kelgennen keıin:

– Botagóz!– dedi Alekseı qatarlasa berip, jyly sóılep,– men sizdi nege ońasha alyp shyqqanymdy bilesiz be?

Alekseı Botagózge ǵashyqtyq sózderin aıtty.

Bul arbaý sózderdiń artynda ne baryn bilgen Botagóz, Alekseı ǵashyqtyq sózder aıtyp kele jatqanda, qaıtkende ony aldap qutylýdyń aılasyn izdedi.

Azdan keıin ol aılany taptym dep oılaǵan Botagóz:

– Alekseı Andreıch!– dedi daýysyn dirildetken bolyp,– men de sizge qatal bop keldim. Sizdi men sókpeımin. Sizdiń meni sýıetinińizdi men endi anyq uqtym. Men sizdiń erkińizde, endigisin ózińiz bilińiz...

Botagóz jylaǵan boldy.

– Jylamańyz!– dedi bul sózge sengen Alekseı, naganyn kabýryna salyp, Botagózdi oń jaq belinen aıqyra qushaqtap,– men endi sizdiń qulyńyz!..

Botagóz Alekseıdiń betine betin taqap, sol qolymen onyń sol qolyn qysty. Alekseı betinen sýıip edi, Botagóz qarsylasqan joq.

Sýyq betine ystyq bet, sýyq qolyna ystyq qol tıgen Alekseı, sezimniń tolqynyna kómilip, ózin-ózi umytty, osy kezde Alekseıdi oń qolymen qushaqtap kele jatqan Botagóz, onyń naganyn kabýrynan aqyryn sýyryp alyp, qaltasyna saldy. Ony Alekseı sezgen joq.

– Men sizden ótinem!..– dedi Alekseı, demin yshqyna alyp, Botagózge, jyraqanyń jaǵasyna kelgende.

– Men kóndim!..

Alekseı Botagózdiń qoltyǵynan qolyn aldy. Botagóz eki-ýsh adym sheginip baryp, qaltasyndaǵy myltyqty aldy da, jaqyndaı bergen Alekseıge:

– Atam!–dedi oqtanyp.

Qarańǵyǵa ýırengen Alekseıdiń kózi ózine usynǵan myltyqty kórdi. Ol sasqanynan janyn sıpap edi, nagany joq!..

Nagandy Botagóz alǵanyn Alekseı bildi. Sol mınýtta odan jan tátti kórinip ketti. «Ashýly kisi atyp jiberedi» dep oılaǵan ol, denesi dirildep shegine berdi.

Botagózdiń atyp qalýǵa oıy bir ketip turdy da, «myltyq daýysy shyqsa, qýǵynshy kep qalar» dep, atpady. Alekseı baryp, kisi ertip ákelgenshe jasyrynarmyn dep:

– Meniń sizge ister rahymym,– dedi Alekseıge ol,– janyńyzdy qııam. Tez ketińiz!..

«Atyp qala ma?» dep yǵysqan Alekseı, «atpaımyn» degesin jyldamdata basyp qosyna jónelgende, Botagóz jyraǵa týsti de ketti.

Jyra bytyqy-shytyqy, birine-biri jalǵasqan kóp eken. «Qutyldym ba?» dep qýanǵan ol, sýrine-qabyna, jyrany boılap otyryp, entigip, sharshaǵanda, kóldiń jaǵasyna jetti.

Ol eńbektep, jardyń bıigine shyǵyp, artyna qulaǵyn týrip edi, dybys joq. Biraq kóldi aınala jyltyldaǵan ot.

Ol ottar aqtardiki ekenin Botagóz biledi. Sondyqtan entigin basqan oǵan, erteńgi kýnniń qaýpi elestedi.

«Tań ata meni izdese,– dep oılady ol,– qalyń ásker taýyp alady. Endi qolǵa týssem ońbaımyn. Ne isteý kerek?»

Qorqynyshtan ba? Týngi salqynnan ba?– Botagózdiń denesi qaltyrap ketti.

Osy arada onyń oıyna – Shalqar kóliniń ortasyndaǵy tas dińgek týsti. Ol dińgekti Botagózge Asqar tolyq sıpattaǵan edi.

«Soǵan tyǵylaıyn» degen oımen Botagóz kóldi jaǵalap kele jatyr edi, jıekte eki qaıyq tur eken. Sonyń bireýine minip, Botagóz keldiń ortasyna tartty da ketti. Sáti týskende, tas dińgekti ol týra tapty da, eskegin alyp qap, qaıyqty tolqynmen qaıtaryp qoıa berdi.

Dińgektiń tóbesine shyqqasyn kóńili jaılanǵan Botagóz, aınalasyn sıpap edi. Asqar aıtqandaı tobylǵy, shóptesin oryndar bar eken. Botagóz sıpap jýrip, bir qalyń tobylǵyly jerdi tapty da sol araǵa kesile jatty, azdan keıin uıqtap ketkenin ózi de sezbedi.

Qosyna ashýmen barǵan Alekseı, Botagózden qorqyp kelgenin aıtýǵa uıaldy, ol týraly trevoga jasaýǵa da uıaldy. Odan eshkim jón suraǵan joq. Serikteri – «Botagózdi óltirip keldi» dep jorydy.

Jan-jaǵyna razvedka jibergen aqtyń áskerleriniń kóbi, Alekseı qosqa qaıtqanda, uıqyda edi.

O da uıqyǵa jatty, biraq uıyqtaı almady. Ony kep oılandyrǵan eki zat boldy. Bireýi – Botagózdiń aılasyn ótkizip qutylyp ketýi; ekinshisi – kelesheginiń kýńgirttenýi.

«Ie, aldym kýńgirt,– dep oılady ol, shıneliniń jarasyna tumsyǵyn tyǵa, qos aldyna jatyp.– Sovet ókimeti jeńdi. Onyń osy jeńýi jeńý. Endi bizdiń tilek bitti.

Ol ne baqyt? Qurysyn ol baqyt!»

Qytaıǵa qashyp barýdan Alekseıdiń oıy jırendi. Onyń qalǵysy keldi. Osy oı basyna kelgesin Sarybastyń qashqan sebebin týsinip, ashýmen azaptaǵan onyń týysqandaryn aıap, ózi de Sarybastyń jolyn qýýdy maqul kórdi. Sol oımen ol, týregep jan-jaǵyna qarap edi, aınalasy týp-týgel shyrt uıqyda eken.

«Qaıda tyǵylyp qalam?»–degen oı keldi oǵan.

Onyń esine de Shalqar kóliniń tas dińgegi týsti.

– «Durys!– dedi ol, shıneliniń ishinen beline nagan baılap, bombany qaltasyna salyp, aıańdap qostan shyǵa berip,– sonda tyǵylam. Qytaıǵa myna uıqtap jatqandar-aq ótsin!..»

Alekseı jýgire basyp, kóldiń jaǵasyna keldi de, jaǵalap jýrip, qaıyqqa kezdesip, qýanyp ketip, tas dińgekti betke ustaı, qaıyqty esip jóneldi.

Tas dińgekti týra tapqan Alekseı, shyǵatyn kýn bolsa, maltyp ta shyǵarmyn, qaıyqpen belgi bermeımin dep qaıyqty tolqynmen qaıtaryp, Botagóz uıqtap jatqan jerdiń ekinshi jaq tasasynan ózine jaıly oryn taýyp, jany jaı tapqandaı bop, o da qısaıa ketti.

6

Jer men kekti tegis solqyldatqan dýhovoı orkestr kýıiniń daýysyna shyrt uıqyda jatqan Botagóz oıanyp ketti. Onyń uıqysy qanyp, denesi tońazyp qalǵan eken. Ol ornynan atyp turyp, kózin ýqalap, jan-jaǵyna qarasa – aspan da, sý da, jer de ottaı jaınaǵan qyp-qyzyl tý.

Mezgil – kýn shyǵardyń aldy eken. Shyǵystan Batysqa qaraı keshken aspandaǵy kýzdiń bulty – shyǵar kýnniń altyn sáýlesine boıalyp, aspanǵa ilgen sansyz qyzyl týdaı jelbirep tur. Aspandy týgel japqan qyzyl boıaýly bulttyń sáýlesi, tańǵy samalǵa tolqyǵan kóldiń betine shaǵylysyp, Batysqa qaraı sapyrylǵan sýdyń tolqynynda qyzyl týly sansyz keme jýzip bara jatqan syqyldy.

Bulttyń, sýdyń betine tigilgen sansyz qyzyl týlar, tabıǵattyń ózi Qyzyl Armııanyń kelýin Qurmettep, qyzyl tý kóterip, qarsy alýǵa bara jatqandaı áser berdi.

Tabıǵattyń bul kórinisi kóńilin esirgen Botagóz, qyzyl týdaı jelbiregen sý men bulttyń qyzyl boıaýly tolqynyna biraz qarap turyp, kózin kóldiń shyǵysyna, orkestr da ýysy estilgen jaqqa tikse, tolqyndaı yrǵalyp, týlary aspannyń kýn sáýlesine boıalǵan bultyndaı jelbirep, Qyzyl Armııanyń qalyń qoly kele jatyr eken. Bul Qyzyl Armııanyń ishinde Anton Lýkın – Groza basqarǵan polk ta bar edi. Amantaı men ol qurǵan partızan otrıady az ýaqytta kóbeıip, jergilikti aqtar ýkimetiniń berekesin jylǵa jaqyn qashyrǵan, jazalaýshy otrıadpen ańdysa soǵysyp, 1919 jyldyń sentıabrinde Magnıtogor tusynan Qyzyl Armııaǵa qosylǵan. Sodan bastap aqtardy shyǵysqa qaraı qýysqan olar Asqardyń polkyna sáti týsip, Býrabaı taýynyń mańynda ǵana kezdesti.

Alekseı Kýlakovtyń qolynda Botagózdiń aman ketip bara jatqanyn da olar sol tusta estidi. Kórgen adamdardyń aıtýynsha, Botagózdiń hali óte qaýipti, óıtkeni, qyzyldardyń tyqsyrýy kýsheıgen saıyn, Kýlakovtyń aıýandyq qylyǵy da kýsheıýde. Óz degeninen shyqpaǵan adamdarǵa, onyń eshbir meıirimi joq jáne ol jazalaǵysy kelgen adamǵa atýdan basqa da neshe týrli jan týrshigerlik jazalar qoldandy, mysaly: tirideı keskileý nemese tirideı órteý sııaqty...

Jáne sol adamdardyń habarlaýynsha, qýyp kele jatqan Qyzyl Armııanyń ishinde Botagózdiń eń jaqyn adamdary: Asqar, Kenjetaı, Amantaı jáne Groza baryn Alekseı Kýlakov biledi, sondyqtan da ol Botagózge asa yzaly sııaqty.

– Qorshaýda qalsa azapty ólimge buıyrmaýy mýmkin,– deıdi Kýlakovtyń Botagózge degen qulqyn kórgender,– onda seskener, batyldyqqa barýǵa qorqar; al eger qorshaýǵa týspeı, osy betimen syrǵı berse, onda týrasyn aıtý kerek, endi uzaqqa sýıremes.

Bul sóz Botagózdiń dostaryn asa qynjyltady. Aqtar ilgeri jyljyǵan saıyn, qorqynyshtary ýdeı týsedi.

Sol qaýippen olar Shalqar kóline jetti. Býrabaıdyń batysynda myqtap bir qarsylasqan aqtar, taýdan asqan soń-aq taban tirep urysýdan qaldy. Shalqar tusynan da olar osy qashqalaqtaı jyljyǵan qalpymen ótti. Botagózdiń óli-tirisin bilmegen dostary, eger tiri bolsa, Shalqardan ári syrǵyǵan aqtardyń ishinde bolar dep jorydy. Oǵan qashan jetedi? Tirideı jete me, joq pa?– eshqaısysy bile almaıdy, kórýge qumartqan saıyn, jýrekteri syzdaı týsedi...

Qyzyl Armııa Shalqardyń eki jaǵyn da oraı jýrgen edi. Oń jaq qanatta ketip bara jatqan Asqar ótken kýnderdi esine týsirip, qabaǵyn jaýyp kele jatyp, Shalqardyń ortasyndaǵy dińgekke qarady.

– Joldas komandır,– dedi ol qasynda qatar kele jatqan komandırge,– siz kóldiń ortasyndaǵy sonaý tas dińgekti kóresiz be?

– Ózim de bul ne dep oılap kele jatyr em, maǵan keme syqyldy elestep edi,– dedi komandır – ol taý ma?

– Kóldiń ortasyna ósken taý. Sol taýdyń ýstinde kózińizge eshnárse shalyna ma?

– Tý syqyldy birdeme kórinedi, qasynda adam bar syqyldy.

Ekeýi de dýrbilerin kózine ustap qarap edi: dińgek ýstinde adam!.. Adamnyń qolynda – Qyzyl tý!..

– Bul ne jumbaq?–desti ekeýi qosynan,– kól ortasyna bul jalaý qaıdan paıda boldy?

Dińgekke tigilgen Qyzyl jalaý týraly árkim ár týrli sózder aıtty. Bireýler: aqtar bizdi aldap tikken jalaý bolmasyn dedi. Bireýler: aqtardan qashqan bizge tilektester bolmasyn dedi.

Asqarǵa kelgen oı:

«Álde bir sebeppen dińgekke tyǵylǵan Botagóz bolar ma?»

Asqar bul oıyn komandırge aıtty.

– Kim de bolsa baryp kórý kerek. Qaıyq bar ma eken?– dedi komandır.

Asqar men komandır kózderin kóldiń jaǵasyna jýgirtip edi, eki qaıyq ushyraı ketti.

– Men baraıyn!– dedi Asqar komandırge.

– Biz baraıyq,– desti Groza men bir komandır.

– Men de baram,– degen sezdi Amantaı men Kenjetaı qosynan aıtty.

Jeti kisi eki qaıyqpen sýǵa týse ǵap, tas dińgekke týra tartty. Dińgek basyndaǵy Qyzyl týdy olar anyq kórdi. Biraq adam erkin kórinbeıdi.

...Týnde tas dińgekke aman jetkesin, Botagózdiń esine Asqardyń: «Qyzyl týmen qarsy al!» degen Ombydan Saǵıt arqyly jazǵan hatyndaǵy sózi týsti. Sol saǵattan keıin, ol ýsh kezdeı qyzyl matany – shýberekti týǵa arnap, Asanǵa sattyryp alyp, kóıleginiń ishine orap jýrýshi edi. Aqtarǵa tutqynǵa týskennen keıin de, qyzyl shýberekti ol tastaǵan joq ta.

Tas dińgekke týnde jetkennen keıin qyzyldarǵa, Asqarǵa aman qosylýǵa sengen ol tańerteń kólge jaqyndaǵan Qyzyl Armııa bólimderi ekenin kórgesin, qyzyl shýberekti aǵytyp aldy da, eskekke baılap, tý kóterdi. Tý kótergen Botagóz, qyzyldardan birneshe adam qaıyqqa minip, sýǵa týskenin kórgesin, «Asqar» dep joramaldap, qýanyshyn qoınyna syıǵyza almaı, qaıyqpen kele jatqandarǵa daýys jetedi-aý degen jerden bar daýysymen:

– Jasasyn Qyzyl Armııa!– dep, birneshe ret aıqaı saldy.

«Jasasyn Qyzyl Armııa!» degen daýys – Alekseıdiń tóbesinen jaıdyń oǵyndaı urdy. Ol dińgekti yqtap, Qyzyl Armııanyń qımylyn kórgisi kelmeı buǵyp otyr edi, dińgekte ózinen basqa adam bar dep oılamaǵan edi. Naq qasynan daýys shyqqasyn ol, dińgekke órmelep joǵary shyqsa – basynda jelbiregen Qyzyl tý tur. Týdy ustaǵan Botagóz!..

Shıneliniń ishinen beline baılaǵan nagandy qabynan qolynyń qalaı alyp shyǵyp, tup-týra Botagózge qalaı oqtanǵanyn Alekseıdiń ózi de bilmeı qaldy. Myltyq usynǵan qoldyń ýstinen sol kózin qysyp, oń kóziniń qarashyǵyn nagannyń qaraýyly arqyly Botagózdiń dál qaraqusyna tikti. Onyń kózi de, qoly da nysanadan jańylǵan joq.

Ol nagannyń qulaǵyn barmaǵymen qaıyryp, ýsik saýsaǵymen tilin tartýǵa yńǵaılanyp edi, Botagózge qadalǵan kózi tańǵy saǵymmen naq Shalqar kóliniń jaǵasynda turǵandaı bop qaraýytyp, aspandy belýardan jıektegen Býrabaı taýyna týsti.

Ashý teńizine batqan onyń aqyly qaıtadan qalqyp betine shyqty. Onyń kózine Býrabaı taýynyń etegindegi qala, qaladaǵy ýıi elestedi. Sodan birte-birte sabasyna quıylǵan onyń aqyly – óziniń bolashaǵyn esine týsirdi. Nagan usynǵan qolyn sol qalpynan qımyldatpaı, biraq kózin Botagózden munarlanǵan Býrabaı taýyna aýdaryp, ol eki nárseni oıynyń tarazysyna salyp, salmaqtap ólshedi. Onyń bireýi: Botagózdi óltirý, ekinshisi – óltirmeý.

«Botagózdi óltirsem,– dep oılady ol qaıyqpen jýzip kele jatqan Qyzyl áskerlerge qarap,– báribir analar meni tiri qutqarmaıdy. Mýmkin, men qapysyn taýyp, qoldaǵy qarýymmen olardy da óltirermin. Biraq sonaý kóldiń jaǵasyn tegis qorshaǵan qyzyldyń qalyń áskeri meni qutqara ma? Joq, olar qutqarmaıdy!»

«Chert s nım! Qutqarmasa qutqarmasyn, qutylǵanda qaıbir tirshilik!.. Joq!.. Onym qate eken!..»

Alekseıdiń esine, aqtardyń jeńilýi anyqtalǵannan keıin syrlas ofıtserlerimen bir keńeskeni týsti.

«Rossııa sovettik bop qalýǵa mýmkin emes,– desken edi ofıtserler,– biz ony qaldyrýǵa mýmkin emespiz. Olaı bolsa monarhııany qaıtadan aıaǵyna bastyrýdyń ekinshi jolyn qarastyrý kerek!»

«Joq,– dedi ol, ishinen ózin-ózi shegelep,– men tilegime jetýge tıistimin!.. Men endi kýshimnen asqan jerde jaýdyń oǵynan ólem!.. Ózimdi ózim óltirmeımin de, kóriner kózge ólimge ustap bermeımin de!.. Maǵan ózimniń qara basymnan, qara basymnyń namysynan – monarhııa qymbat... Men tyǵylam!..»

Osy oıdan keıin ol nagan usynǵan qolyn týsirip, artymen keıin qaraı dińgektiń tasasyna syrǵydy da, tańerteń oıanǵanda kózi týsken bir tastyń ýńgirine kirip: «Men endi apan týbindegi qasqyr!»–dedi ishinen, yzaly kýlkimen.

Botagóz Alekseıdiń ózin de, qımylyn da sezgen joq. Qaıyqtar jaqyndaǵan saıyn ol, jelbiregen týyn joǵarylata týsip, ýsti-ýstine: «Jasasyn Qyzyl Armııa! Jasasyn Sovet ókimeti!..» dep daýsyn kótere aıqaılady. Oǵan – daýysy jer men kóktiń arasyna týgel tolyp, jer, kókti týgel jańǵyrtqan syqyldandy. Ol urandap turyp jylady, jylap turyp kýldi...

Dińgekke jetken qyzyldar, tý ustaǵan Botagóz ekenin kórgen soń, qaıyqtan týse, dińgekke órleı jýgirdi. Botagózge áýeli bula kep qalǵan Asqar boldy. Qushaqtasa ketken ekeýiniń de kezderinen jas shyqpaı, birin-biri qatty qysyp sýıisti.

Botagóz ekenin kórgennen-aq umtylǵan Kenjetaı, qushaqtap keriskeli daıar tur edi.

– Asqar!– dedi Amantaı, kýlimsirep,– biz de saǵyndyq, amandasyp betinen sýıeıik, bosat!

Amantaıdyń daýysyn estip, Asqar qushaǵyn jazaıyn dep edi, Botagóz bosatpady.

– Jıenjan, jiber!– dedi Amantaı, qýanyshty daýyspen,– biz de seni saǵyndyq!

Amantaıdy Botagóz baıqaı almaı qalǵan edi.

Daýys Amantaı daýysy syqyldanyp ketkesin, ol qushaǵyn jazyp qarasa, qasynda Amantaı tur.

– Kelshi, sáýlem!– dedi Amantaı, Botagózdi qushaqtap, betinen sýıip.– Men jylamaımyn, qalqam!

Kenjetaı Botagózben qazaqsha jylap kóristi. Saǵynyshty jolyǵysýǵa meıiri týse shattanǵan Groza, óz kezegi kelgende, Botagózdiń qolyn qatty qysyp, quttyqtaý sózder aıtty...

– Amantaı da birge keldi!– dedi Asqar qaltasynan sábı Amantaıdyń sýretin Botagózge usynyp,– jolda kórdim. Aman!..

Botagózdiń tyıylǵan jasy, Amantaıdy kórgende qaıta aǵytyldy. Ol jasty kózin alaqanymen áldeneshe ret basyp, áldeneshe ret sýretke qarady. Qýanysh, quttyqtaý sózder aıtylyp jatty.

Baqytty semıanyń,, baqytty dostardyń – baqytty sózderin tyńdaǵysy kelmegen Kýlakov, eki saýsaǵymen eki qulaǵyn qatty tyǵyndap alǵan edi. Sondyqtan dińgek basynda sóılesken baqyt sózderin ol estigen joq. Sóz oǵan sóz emes, kýńgirlegen birdeme bop estildi.

Birazdan keıin kýńgir de tyıyla qalǵasyn, ol órmelep, dińgekke shyqsa, Botagóz kótergen Týdy, sol kótergen qalpymen jelbirete ustap, eki qaıyq jaǵaǵa jýzip barady eken. Jaǵada Qyzyl týy tolqyndanǵan – qalyn, ásker kýtip tur.

Ishi kýıgen Alekseı, óz barmaǵyn ózi tistep, bir otyrdy, bir turdy. Onyń kózi qadalǵan saıyn Botagóz tikken Tý jelbireı týsti.

KÓKShENIŃ KEÝDESINDE

(Epılog)

Azat taýyn aınalyp, kýngeı betine shyǵa kelip em, móldir kók gaýhar tastan jasaǵan kýmbezdeı Kókshe, aspanǵa asqaqtaǵan kerbez boıymen kózimdi tartyp jýre berdi.

Sibirdiń salqyn samaldy kókteminde, kókten kýndiz de, týnde de arylmaıtyn kilegeı qońyr bult, sol kýni aspannyń, jerdi jıektegen jaǵalaýyna shegip, jerden ózenniń jar qabaǵyndaı ǵana joǵary tur eken. Kóktiń keń, bıik saraıynda odan basqa kózge iliger shókim bult joq. Sondaı ashyq kógildir aspannyń astynda kóringen Kókshe – aspan astynan ósken kishirek bir aspan sekildi. Biraq Kókshe kókten kóri kógirek!..

Kógildir Kóksheniń kórkin kórkemirek kórsetip turǵan basyna oralǵan kilegeı aq ulpa bult pen etegin kómkere toqyǵan buıra saǵym.

Budan attaı on jyl buryn, dál osy mezgilde, osy aradan naq osyndaı beınemen kózime shalynǵan Kókshege men ara qonyp atpen zorǵa jetken edim. Bul joly astymda jeldeı jýırik avtomobıl. Jol ýsti keń dalanyń kók oraı shalǵyn báısheshegimen tutasqan salaly qalyń seleý. Seleýge sýńgı jýıtkigen avtomobıldiń, astyna jer jıyrylyp, kirip, kóz ushyndaǵy Kókshe tolqyǵan bıik betegeniń ýstinde, teńizdegi kemedeı bizge qaraı ózi zymyrap jýzip kele jatqan sııaqty.

Kóktemde týgi de, toǵaıy da kektep, kelbeti kórkemdengen Kókshe, ańsaǵan meni qushaǵyn jaıyp qarsy aldy. Men onyń shalǵynyn sholyp, ormanyn oranyp, kólin kólbep, keń ólkesin kezip, etegin enteleı basyp turyp, kózimdi kerbez keýdesine tiktim.

Kóksheniń kek gaýhardaı kýmbez keýdesi aspanmen astasyp, kórkiń kýn nurymen boıap tur eken.

– Kel!– degendeı boldy Kókshe.

– Keýdeme jat!–degendeı boldy Kókshe.

– Kýmbezime shyq!– degendeı boldy Kókshe.

– Kókke tóbeńdi tıgizeıin!–degendeı boldy Kókshe.

– Kýnge betińnen sýıgizeıin!– degendeı boldy Kókshe.

Kókshe solaı «kel» dese,– kimniń dáti shydaıdy?!

Kilemdeı jaınaǵan etegin kólbep, Kóksheniń keýdesine men órledim. Quldyraǵan quzdyń da, qııalaǵan shyńnyń da bireýin bóget kórmedim.

Kóksheniń keýdesine shyǵyp, kelemin sholǵanda – kezime kep ólke ilikti:

«Azat»–aıaq astynda; «Syrymbet» – syryq silter jerde; «Jylandy» – janynda; «Buqpa» – baýyrynda; «Aıyrtaý» – aıasynda; «Imantaý» – ıyǵynda; «Sandyqtaý» – saǵasynda; «Aqan» – aǵaıyny; «Zereńdi» – zamandasy; «Shortan» – shóberesi; «Toryaıǵyr»–tustasy; «Kókseńgir» – kórshisi; «Ereımen» – erýlesi; «Baıan» – baýyry; «Qarqaraly»–qudasy; «Aqtaý» – ańdasy; «Ortaý» – odaqtasy; «Ulytaý» – uıymdasy; «Qarataý» – qaıyny; «Alataý» – aǵasy; «Altaı» – atasy...

Osy atalǵan taýlardyń birazyn men kózimmen kórdim, kózim jetpegen taýlardy, aspanda sharyqtap ushqan suńqar qanatty sezimmen kórdim.

Sýıtip, sezimimdi serýende saırandatyp turǵanymda qulaǵyma bir sybdyr sezildi. Kóksheniń keýdesinde shyńǵa uıalaǵan lashyn men qaraǵaıǵa uıalaǵan qarshyǵadan basqa eshbir jandy maqulyq joq sekildi edi. Biraq, bireýler maǵan: «Bul taýdyń basynda barlyq ań da bar... adam taýdyń basyna shyqsa – aıý ańdıdy da, alyp jeıdi» desken.

Sol sózden seskengen sezimim samal salqyndatqan denemdi odan keri sýytyp, sybdyrǵa sezigim kýsheıip, soqtyǵatyn ańnyń sazaıyn berýge, myltyǵymdy yńǵaılaı bastadym.

...Bir kezde tekshe tastardyń arasynan meniń kózime tasqa tyrmysqan adamnyń alty qoly shalyndy. Qolǵa qarap turǵanymda, qyltıyp qaz-qatar ýsh kisiniń basy kórindi: bireýi – buıra aq býryl saqaldy, ekinshisi – qoıý qara murtty, ýshinshisi – betinde azdap ajymy bar, ádemi keskindi áıel.

Men olardy tekshe taspen tómenirek týsip, qarsy aldym. Úsheýi de ordendi: qart pen áıelde – Lenın ordeni, qara .murtta – Eńbek Qyzyl Tý ordeni.

Biz jón surastyq: qarttyń aty – Amantaı – MTS-te dırektor; áıeldiń aty – Botagóz – agronom; qara murttyń aty – Asqar – Raıkomnyń sekretary. Úsheýiniń kýrortqa kelýine on shaqty kýn bolypty.

Biz Kóksheniń keýdesindegi bıik shyńǵa shyǵyp, tóńirekti tamashalap, biraz otyrdyq. Bul eginniń kóktegen kezi edi.

– Mańaıda eginnen ıne shanshar jer joq eken-aý!– dedi Amantaı, jasyl barqyttaı jaınap turǵan dalaǵa jany sýısinip.

– Kóksheniń kilemdeı kelbetti dalasyndaǵy kóp kól, kýmis teńgedeı dóp-dóńgelek bop, kýnge shaǵylysýyn qarashy!–dedi Botagóz.

– «Kóksheniń astynda altyn darııa bar» dep qııal etken halyqtyń sózi rasqa shyqty-aý!– dedi Asqar, buıra týtini burqyrap, bultqa jalǵasyp jatqan «Stepnıak» altyn zavodyn nusqap.

Keńes kóbeıdi. Keń ólkeniń kelbeti osylaı kórkeıýine kóńilderi shattanǵan kýrortshylar: maǵan ótken kýnderinen de baıandady. Men tamashalap tyńdadym.

Bul keńes dál osy arada áldeneshe kýnge sozylyp, kep keńesten – «Botagóz» romany týdy.

Kýn kózindeı jaryq bar

Botagózdiń kezinde.

Telegeı teńiz tarıh bar

Botagózdiń sózinde.

Fevral, 1935 jyl,

Ianvar, 1953 jyl.

Romannyń sońy.